%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2025-11-25 09:52:19>

% ○ ◎ ‧ 「 」 『 』 々 （ ） “ ”
% 【\([^】][^】][^】]+\)】 → {\\fzxk\\zihao{6}\\textcolor{red}{\1}}
% \(【评】.*\) → {\\cangkai\\zihao{5}\1}
% \(【题解】.*\) → {\\cangkai\\zihao{5}\1}
% 《\([^》]+\)》 → \\CJKunderwave{\1}
% ^\([0-9]+.[0-9]+\) → \\lettrine{\1}

\setlength{\parindent}{0pt}

\part{上卷}


\chapter{德行第一}

{\cangkai{}\zihao{5}【题解】今本\CJKunderwave{世说新语}（以下简称\CJKunderwave{世说}）共三十六门类，人称以\CJKunderwave{论语·先进}所载孔门四科（德行、言语、政事、文学）冠其首。此话不假。但若论其区分门类的标准及其精神实质，则因作者及所录人物的生活年代不同，已具有魏晋六朝时代的新鲜风貌，而不必与先秦两汉传统儒家观念尽皆相同。魏晋六朝的时代思潮，玄风炽煽，释理禅义，熏染了一代士人。因而魏晋士人的思想面貌，道德标准及其言语行事，既继往，又开来，在旧模式中又具有新内容和新突破。本门所称“德行”，当作如是观。汉郑玄曾云：“德行，内外之称，在心为德，施之为行。”（\CJKunderwave{周礼·地官·师氏}注）所谓“德行”，顾名思义，是道德与品行，指人们的道德观念及其行为实践。但如“言皆玄远，未尝臧否人物”的阮籍一类人物，已成为魏晋士人心仪之典型，正见当时道德观念的微妙变化及其时代复杂性。}

\lettrine{1.1} 陈仲举\myidx{陈蕃}言为士则\footnote{陈仲举（？—168）：陈蕃字仲举，汝南平舆（今属河南）人。性方峻，不交非类。不畏强御而直言极谏，终为宦官所害。士则：士人典则。}，行为世范\footnote{世范：世人典范。}，登车揽辔\footnote{登车揽辔（pèi配）：登上公车而持缰驭奔。泛指出仕为官。}，有澄清天下之志。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{汝南先贤传}曰：“陈蕃字仲举，汝南平舆人。有室荒芜，不扫除。曰：‘大丈夫当为国家扫天下。’值汉桓之末，阉竖用事，外戚豪横。及拜太傅，与大将军窦武谋诛宦官，反为所害。”}} 为豫章太守\footnote{豫章：古郡名，治所在今江西南昌。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{海内先贤传}曰：“蕃为尚书，以忠正忤贵戚，不得在台，迁豫章太守。”}} 至，便问徐孺子\myidx{徐穉}所在\footnote{徐孺子：徐穉字孺子，汉末隐者，有“南州高士”之称。}，欲先看之\footnote{看：探看，访问。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{谢承\CJKunderwave{后汉书}曰：“徐穉字孺子，豫章南昌人。清妙高时（他本作‘跱’），超世绝俗。前后为诸公所辟，虽不就，及其死，万里赴吊。常预炙鸡一只，以绵渍酒中，暴干以裹鸡，径到所赴冢隧外，以水渍绵，斗米饭，白茅为藉，以鸡置前。酹酒毕，留谒即去，不见丧主。”}} 主簿白\footnote{主簿：官吏名称。汉时中央及地方郡县均置此属官，职在典领文书，参与机要，办理政事。}：“群情欲府君先入廨\footnote{府君：古时太守敬称。廨（xiè械）：官署。}。”陈曰：“武王式商容之闾\footnote{武王：指周武王姬发。式：通“轼”，车前横木，这里作动词用，指乘车前往。商容：传说中的殷商遗贤。闾：里巷之门，这里指家门。}，席不暇煗\footnote{席不暇煗：席子尚未坐暖。煗，“暖”的异体字。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{许叔重曰：“商容，殷之贤人，老子师也。”车上跽曰式。}} 吾之礼贤，有何不可！”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{袁宏\CJKunderwave{汉纪}曰：“蕃在豫章，为穉独设一榻，去则悬之，见礼如此。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】据\CJKunderwave{后汉书·陈蕃传}，同一故事，是东安太守礼遇周璆，与\CJKunderwave{世说}不同。然唐王勃\CJKunderwave{滕王阁序}有“徐孺下陈蕃之榻”的名言，充分说明了\CJKunderwave{世说}的影响及魅力。礼贤下士，是当时人们称颂的美德，与士人们匡时救国的理想密切相关。史称陈蕃性“方峻”，不交非类。但对贤人高士则不因其地位卑微而轻之，悬榻示敬，正见其评价人物以道德为先，而非以功名爵禄为准。本则故事，言约旨远，正气凛然。“澄清天下”诸语，掷地铿然有声，见后汉志士仁人力挽狂澜理想之远大。思想是行为的指南，陈蕃最后明知必死，而慷慨赴义，终成一代士人之典范。}

\lettrine{1.2} 周子居\myidx{周乘}常云\footnote{周子居：周乘字子居。汉末汝南安城（今河南正阳东北）人。\CJKunderwave{世说·赏誉}第1则刘注引\CJKunderwave{汝南先贤传}云：“天姿聪朗，高峙岳立，非陈仲举、黄叔度之俦不交也。……为太（泰）山太守，甚有惠政。”}：“吾时月不见黄叔度\myidx{黄宪}\footnote{时月：泛指数月。黄叔度：汉末汝南慎阳（今河南正阳）人。出身贫贱而德行高尚，世誉之颜渊再生。\CJKunderwave{后汉书·黄宪传}论曰：“将以道周性全，无德而称乎？”所谓“无德”，言其“德大无能名焉”。}，则鄙吝之心已复生矣\footnote{鄙吝之心：浅薄庸俗的贪婪之心。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{子居别见。\CJKunderwave{典略}曰：“黄宪字叔度，汝南慎阳人。时论者咸云‘颜子复生’。而族出孤鄙，父为牛医。颍川荀季和执宪手曰：‘足下，吾师范也。’后见袁奉高曰：‘卿国有颜子，宁知之乎？’奉高曰：‘卿见吾叔度邪？’戴良少所服下，见宪则自降薄，怅然若有所失。母问：‘汝何不乐乎？复从牛医儿所来邪？’良曰：‘瞻之在前，忽焉在后，所谓良之师也。’”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】据\CJKunderwave{后汉书·黄宪传}，语出同郡陈蕃、周举之口，当属传闻有异之故。但同时也从另一个方面说明，黄宪道德高尚，士人有口皆碑，故范晔传论称其“言论风旨，无所传闻”，美其道德之广大无涯，与道家无德之谓至德相似。宪一介布衣，乡间兽医之子，能够流誉人口，当与汉末士林清议或汝南月旦有关，隐约透露出激清扬浊的传统美刺精神，是医治浊世的一剂清醒剂。}

\lettrine{1.3} 郭林宗\myidx{郭泰}至汝南\footnote{郭林宗：（127—169）：郭泰字林宗。汉末太原介休（今属山西）人。学识渊博，居家教授，生徒千数。尝游京师洛阳，与李膺友善，名震京师，士林宗望。还乡时，送者车千乘。以清议品题士人公卿，不入仕途而愈增其身价。}，造袁奉高\myidx{袁阆}\footnote{袁奉高：袁阆字奉高，汉末汝南慎阳人。刘注引\CJKunderwave{汝南先贤传}作“袁闳”，余嘉锡\CJKunderwave{笺疏}证其误。按：袁宏字夏甫，袁安玄孙，史称安为汝阳人。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{续汉书}曰：“郭泰字林宗，太原介休人。泰少孤，年二十，行学至城阜屈伯彦精庐。乏食，衣不盖形，而处约味道，不改其乐。李元礼一见称之曰：‘吾见士多矣，无如休（林）宗者也。’及卒，蔡伯唱（喈）为作碑，曰：‘吾为人作铭，未尝不有惭容，唯为郭有道碑，颂无愧耳。’初，以有道君子征，泰曰：‘吾观乾象、人事，天之所废，不可支也。’遂辞以疾。”\CJKunderwave{汝南先贤传}曰：“袁闳（阆）字表（奉）高，慎阳人。友黄叔度于童齿，荐陈仲举于家巷。辟大尉掾，卒。”}} 车不停轨\footnote{车不停轨：指谈话不长即继续前行。轨，车辙。}，鸾不辍轭\footnote{鸾不辍轭（è饿）：车铃之声不断。辍，停止。轭，马具，状如“人”字形，驾车时套于牲口颈上以资牵引。}。诣黄叔度\myidx{黄宪}，乃弥日信宿\footnote{弥日信宿：一连几天。弥日，整天。信宿，二夜连宿。}。人问其故，林宗曰：“叔度汪汪如万顷之陂\footnote{汪汪：深而广袤。万顷之陂（bēi杯）：烟波浩渺，未可深测。陂，池塘，这里喻其广如湖泽。}，澄之不清，扰之不浊，其器深广，难测量也\footnote{“澄之不清”以下四句：喻其人德行，高深难测。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{泰别传}曰：“薛恭祖问之，泰曰：‘奉高之器，譬诸氾滥，虽清易挹耳。’”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】郭泰是汉末在野的士人清议领袖之一。当时的乡闾清议，一方面与举荐人才有关，一经品题，身价陡增；另一方面汉末社会极端腐败，宦官集团与外戚集团，此起彼落，争权夺利，进一步掀起党锢之祸，镇压正直士人，于是朝廷钳口，所以乡闾清议又转为对抗黑暗专制的舆论动员。郭泰离京，千乘相送，犹如一次抗议大游行，道理在此，说明人心所在。其称美黄宪“澄之不清，扰之不浊”，正是处于混浊之世，士人保持其高洁人格以示不与世俗同流合污的清醒认识。据\CJKunderwave{后汉书·郭泰传}，宦官集团谋杀陈蕃等，泰悲恸而叹：“人之云亡，邦国殄瘁。”正说明当时士人对于国事的关心与无奈之心态。晋葛洪批评郭泰：“周旋清谈闾阎，无救于世道之凌迟”（见\CJKunderwave{抱朴子·正郭}篇），实在是不明形势的过激偏见。另，近人陈寅恪以为魏晋“清谈之风实由郭泰启之”，从理论思辨角度着眼，间接说明了汉末清议与魏晋清谈的渊源关系，也可另备一说（见万绳南整理\CJKunderwave{陈寅恪魏晋南北朝史讲演录}，黄山书社1987年版，第45页）。}

\lettrine{1.4} 李元礼\myidx{李膺}风格秀整\footnote{李元礼（110—169）：李膺字元礼，汉末颍川襄城（今属河南）人。在朝清议领袖之一，与杜密并称“李杜”。因反对宦官专政，被太学生称为“天下模楷”。后遭党锢之祸，死于狱中。}，高目（自）标持\footnote{高目：诸本作“高自”，是。标持：犹标置。高自标持，即自我要求和评价都很高。}，欲以天下名教是非为己任\footnote{名教：指儒家以正定名分为中心的传统礼教。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{薛莹\CJKunderwave{后汉书}曰：“李膺字元礼，颍川襄城人。抗志清妙，有文武隽才。迁司隶校尉，为党事自杀。”}} 后进之士，有升其堂者，皆以为登龙门。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{三泰（秦）记}曰：“龙门，一名河津，去长安九百里。水悬绝，龟鱼之属莫能上，上则化为龙矣。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】\CJKunderwave{后汉书·党锢列传}序云：“逮桓、灵之间，主荒政缪，国命委于阉寺，士子羞与为伍，故匹夫抗愤，处士横议，遂乃激扬名声，互相题拂，品核公卿，裁量执政，婞直之风，于斯行矣。”于此可见汉末清议的风气及其政治影响。李膺是当时党人领袖之一，为了发扬清议以正世风，就必须注意培养人才，李膺奖拔士人，着眼于此。当时士人舆论，特别是太学生，几乎是以李膺之言为准的，所以有“李膺言出于口，人莫得违也”之说（见\CJKunderwave{太平御览}卷四四七引袁子正语）。士人得其赏识，自然身价百倍。跃登龙门之叹，比喻生动贴切。另，汉末清议影响举荐用人，后来又逐渐影响魏晋之世九品中正的品评，于是世家大族日渐成形，如经李膺品题的颍川陈寔、荀淑二氏，终成魏晋南北朝的高门士族。}

\lettrine{1.5} 李元礼\myidx{李膺}尝叹荀淑\myidx{荀淑}、锺皓\myidx{锺皓}\footnote{荀淑（83—149）：汉末颍川颍阴（今河南许昌）人。好学而不为章句，见讥于俗儒。以德行及识人闻世。治事明理，人称“神君”。后弃官归隐。时贤李固、李贤等拜他为师。锺皓：汉末颍川长社（今河南长葛）人。隐居密山，敦\CJKunderwave{诗}、\CJKunderwave{书}而悦礼乐，教授门徒千馀人。与同郡陈寔、荀淑、韩韶称颍川四长。后为郡功曹，旋自劾去。公府征辟不赴。}{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{，\CJKunderwave{先贤行状}曰：“荀淑字季和，颍川颍阴人也。所拔韦褐刍牧之中，执案刀笔之吏，皆为英彦。举方正，补朗陵侯相，所在流化。锺皓字季明，颍川长社人。父祖至德者（著）名。皓高风承世，除林虑长，不之官。人位不足，天爵有馀。”}} 曰：“荀君清识难尚\footnote{清识：识见清朗。尚：超过。}，锺君至德可师。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{海内元（先）贤传}曰：“颍川先辈，为海内所师者：定陵陈锺（穉）叔，颍阴荀淑，长社锺皓。少府李膺宗此三君，常言：‘荀君清识难尚，陈、锺至德可师。’”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】品题人物，是汉末清议的重要内容之一。此风一开，迅速蔓延，席卷了魏晋六朝。而汉末李膺、郭泰等，是其先驱。其所品题，高度概括而言约旨远。故经其品题即士林传诵，并非偶然。时代需要和个人的敏锐观察能力，都有关涉。}

\lettrine{1.6} 陈太丘\myidx{陈寔}诣荀朗陵\myidx{荀淑}\footnote{陈太丘：陈寔（104—187）字仲弓，汉末颍川许昌（今属河南）人。曾任太丘长，故云。其治政清明，百姓安业，以公正直名闻世。时人评云：“宁为刑罚所加，不为陈君所短。”党锢祸起，自请系狱。卒时远近赴吊，刊石立碑，谥文范。荀朗陵：荀淑曾任郎陵侯相，故云。}，贫俭无仆役。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{陈寔传}曰：“寔字仲弓，颍川陈（许）昌人。为闻喜令、太丘长，风化宣流。”}} 乃使元方\myidx{陈纪}将车\footnote{元方：即陈纪。以至德孝养闻。初，征辟不就。董卓入洛后，逼授五官中郎将，后官至尚书令、大鸿胪。年七十一，卒。将车：扶车前进。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{先贤行状}曰：“陈纪字元方，寔长子也。至德绝俗，与寔高名并著，而弟谌又配之。每宰府辟召，羔雁成群，世号三君，百城皆图画。”}} 季方\myidx{陈谌}持杖从后\footnote{季方：陈谌，寔少子。有令名而早卒。持杖：替父亲拿拐杖。}，长文\myidx{陈群}尚小\footnote{长文：陈群（？—237）字。祖寔、父纪。孔融高才倨傲却与群交，由是显名。后参曹操丞相军事。入魏迁侍中、尚书，制九品官人法，形成一代门阀制度。后为司空、录尚书事，封颍阴侯，卒谥靖。}，载著车中。既至，荀使叔慈\myidx{荀靖}应门\footnote{叔慈：荀靖（128—190）之字，淑第三子。少有俊才，动止以礼。卒，士人惜之，追谥玄行先生。应门：在门口应接宾客。}，慈明\myidx{荀爽}行酒\footnote{慈明：荀爽（128—190）字，一名谞，淑第六子。幼而好学，早通经传，征辟不应。在荀淑八子中，人称“荀氏八龙，慈明无双”。著\CJKunderwave{诗传}、\CJKunderwave{易传}等。后官至司空。与司徒王允谋诛董卓，事未行而病卒。行酒：巡行劝酒。行，汉魏时常用语，犹赐也，即按客一一分送物品。}，馀六龙下食\footnote{馀六龙：荀淑八子，人称八龙。除应门靖、行酒爽外，尚有俭、绲、焘、汪、肃、敷（旉）六人。下食：传送饭菜。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{张璠\CJKunderwave{汉纪}曰：“淑有八子：俭、绲、靖、焘、汪、爽、肃、敷（旉）。淑居西豪里，县令苑康曰：‘昔高阳氏有才子八人。’遂署其里为高阳里。时人号曰八龙。”}} 文若\myidx{荀彧}亦小，坐箸䣛前\footnote{文若：荀彧（163—212）字。祖淑、父绲。少有才名，后为曹操的重要智囊谋士。其为人礼贤下士，知人善任，而德行兼备。官至尚书令，因忤曹操自杀。䣛：通“膝”。}。于时太史奏真人东行\footnote{太史：史官名，属太常。掌国史及天文历法。真人：得道之人。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{檀道鸾\CJKunderwave{续晋阳秋}曰：“陈仲弓从诸子侄造荀父子，于时德星聚，太史奏：‘五百里贤人聚。’”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】汉魏之际，颍川人才济济，居中原之冠。如陈寔、荀淑等家族，均以德行著称，为人师表而图画百城。故事描摹二家德素，风景俨然，使一次普通的应酬宴会，化为宣扬贤人德行的“化妆”表演。所谓“太史奏真人东行”云者，不过是作者的狡狯之笔，夸显星象以应人事，目的仍在宣扬传统名教及贤人政治。但是，隐于故事背后，又是美中见刺的小说笔法，暗寓其激清扬浊的批判现实精神。还有，故事提到的两个小孙辈陈群和荀彧，后来居上，不仅官阶声名超越前辈，就是道德观念，也与父、祖有所不同。具体考察由陈寔至陈群，由荀淑至荀彧的颍川二族，又可见出“德行”标准的微妙变化。陈群和荀彧，后来都是曹操集团的重要骨干。宋朱熹于此大加挞伐：“且以荀氏一门而论之，则荀淑正言于梁氏用事之日，而其子爽已濡迹于董卓专命之朝，及其孙彧则遂为唐衡之婿、曹操之臣，而不知以为非矣。盖刚方志大之气，折于凶虐之馀，而渐图所以全身就事之计。”（见余嘉锡\CJKunderwave{笺疏}称引朱熹\CJKunderwave{答刘子澄书}）按：朱子之讥，胶柱鼓瑟于汉儒传统名教之说，而无视时代的重大变化，实非的论。但其所言，却也揭示了从汉末到魏晋，有关“德行”观念的历史变化，即在祖孙之间，业已大异。以忠君为至德，弥近弥淡，故曹魏及司马二朝，儒者仕宦于篡弑相继之朝而不以为非。称孝而乏忠，这是魏晋时代道德的新油彩。}

\lettrine{1.7} 客有问陈季方\myidx{陈谌}\footnote{陈季方：即陈谌。}：{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{海内先贤传}曰：“陈谌字季方，寔少子也。才识博达。司空掾公车征，不就。”}} “足下家君太丘\myidx{陈寔}\footnote{足下家君：指谌父陈寔。足下，与人交谈或书信时用以敬称对方。太丘：指陈寔。}，有何功德，而何天下重名\footnote{何：“荷”的古字，承担。诸本作“荷”。重名：高名，大名。}？”季方曰：“吾家君譬如桂树生泰山之阿\footnote{阿（ē婀）：山隅，山坳。}，上有万仞之高\footnote{仞：古代长度单位，一仞八尺。}，下有不测之深；上为甘露所霑\footnote{霑（zhān沾）：浸润。}，下为渊泉所润。当斯之时，桂树焉知泰山之高、渊泉之深？不知有功德与无也！”

{\cangkai\zihao{5}【评】汉末清议品题之风，不仅盛于政坛，同时潜入家庭文化生活之中。以生动的修辞譬喻来品题父亲的高尚德行，陈谌引以自荣自傲，见其善为家族声誉做宣传。其桂生泰山之喻，高深难测之譬，形象具体而生动，有如亲临其境而目睹太丘风采。妙用意象，悟人甚多。颍川陈氏家族，寔议论不畏权贵，多直接的道德评议；而谌之品题，却开始汉末清议向魏晋审美意识方向的转化和过渡。其演变轨迹值得注意。对于诗赋文章修辞艺术的运用，也会产生积极影响。}

\lettrine{1.8} 陈元方\myidx{陈纪}子长文\myidx{陈群}有英才\footnote{陈元方：即陈纪。长文：陈群字，纪子。英才：英彦硕才。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{魏书}曰：“陈群字长文。祖寔尝谓宗人曰：‘此儿必兴吾宗。’及长，有识度，其所善，皆父党。”}} 与季方\myidx{陈谌}子孝先\myidx{陈忠}\footnote{季方：即陈谌。孝先：陈忠字，谌子。}{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{陈氏谙（谱）}曰：“谌子忠，字孝先。州辟不就。”}} 各论其父功德，争之不能决。咨于太丘\myidx{陈寔}，太丘曰：“元方难为兄，季方难为弟。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{一作“元方难为弟，季方难为兄”。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】成语“难兄难弟”肇源于此。难者，不易也，这是在动态发展的行为比较中确立的概念。兄弟道德品行俱佳，原是可以同列齿并，难以轩轾。但人又是在时间的流逝中存在，犹如逆水行舟，不进则退。因此，兄弟二人都必须严格要求自己而不能有丝毫的松懈，一旦自满自傲，一方进而一方退，则优劣高下立判，怎可保持“难兄难弟”的齿列之位呢？太丘之言，富有人生哲理而颇耐咀嚼。不过，后世语词的引申发展，“难兄难弟”性质变异，另有二人同恶、难脱困境之意，“难”作“患难”解，意义由褒入贬，这又另当别论。}

\lettrine{1.9} 荀巨伯\myidx{荀巨伯}远看友人疾\footnote{荀巨伯：汉末颍川人。生平不详。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{荀氏家传}曰：“巨伯，汉桓帝时人也。亦出颍川，未详其始末。”}}值胡贼攻郡\footnote{胡贼：中原人对当时北方少数民族侵扰武装的蔑称。史称，桓帝永寿、延熹年间，乌桓、南匈奴、鲜卑诸部族武装多次侵袭边庭九郡，诸胡多为汉军所败，“惟鲜卑常自来自去”。故余嘉锡\CJKunderwave{笺疏}以为荀巨伯所遭遇的“胡贼”为鲜卑，疑是。具体时间、地点失载。}。友人语巨伯曰：“吾今死矣，子可去\footnote{子：你。古时第二人称代词。}。”巨伯曰：“远来相视，子令吾去。败义以求生，岂荀巨伯所行邪？”贼既至，谓巨伯曰：“大军至，一郡尽空。汝何男子，而敢独止\footnote{男子：非指男子汉，而是泛称毫无功名的白衣之士。止：停留。}？”巨伯曰：“友人有疾，不忍委之\footnote{委之：抛弃他，离开他。}，宁以我身代友人命\footnote{宁：宁肯，甘愿。}。”贼相谓曰：“我辈无义之人，而入有义之国\footnote{国：此非指国家，而是泛称地方。古时多诸侯封国，故常以“国”称地方。}！”遂班军而还\footnote{班军：班师，撤军。}，一郡并获全\footnote{全：安全，不破碎。}。

{\cangkai\zihao{5}【评】故事发生在汉末桓帝时，地点在北方边庭地区。故事使人联想起先儒那“舍生取义”的老话题。\CJKunderwave{孟子·告子上}云：“生，我所欲也；义，亦我所欲也。二者不可得兼，舍生而取义者也。”但古往今来，真能实行者有几？贼兵攻城，“一郡尽空”——守土有责者早已舍义求生而溜之大吉了。其实，不仅是守土有责的地方官吏，即是高高在上的朝廷名公巨卿，将军校尉，又有哪个站出来为国为民尽忠死战呢？汉末“胡贼”纵横，并非因敌人强大，而是朝廷内部腐败直接造成的，其罪责主要在这帮“败义以求生”的无耻之尤。但是天道未丧，“舍生取义”的高风亮节，在民间草莱见其薪火之传。荀巨伯之言，慷慨诚挚，掷地有声。他在战乱中坚持留下照顾病友，而全然没有考虑自己与病友，二者生命孰轻孰重的问题。在安危攸关的紧急关头，难道还要先去思考所救之人，是老、是少、是健康、抑或病人，是否值得伸出救援之手等冷酷的理念吗？唐韩愈\CJKunderwave{原道}云：“行而宜之之谓义。”只要是正义之路，就应该义无反顾地坚持到底。古人于荀巨伯，有“千古一朋”之颂，其心胸之坦荡，至今仍激动人心。}

\lettrine{1.10} 华歆\myidx{华歆}遇子弟甚整\footnote{华歆（huà xīn化欣）（157—231）：汉魏之际平原高唐（今属山东禹城）人。汉献帝时官拜豫章刺史，为政清静不烦，吏民感受。后入拜尚书、侍中，代荀彧为尚书令。入魏，官至司徒。遇：对待。子弟：子侄后辈。整：严肃，整饬。}，虽闲室之内\footnote{闲室：私室。}，俨若朝典\footnote{俨：俨然，庄严整齐貌。\CJKunderwave{三国志}裴注引华峤\CJKunderwave{谱叙}曰：“每策大会，坐上莫敢先发言。歆时起更衣，则论议讙哗。歆能剧饮，至石馀不乱，众人微察，常以其整衣冠为异，江南号之曰‘华独坐’。”朝典：朝廷盛典。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{魏志}曰：“歆字子鱼，平原高唐人。”\CJKunderwave{魏略}曰：“灵帝时，与北海邴原、管宁，俱游学相善，时号三人为一龙：谓歆为龙头，宁为龙腹，原为龙尾。”}} 陈元方\myidx{陈纪}兄弟恣柔爱之道\footnote{陈元方兄弟：指汉末以陈纪为首的颍川陈氏兄弟一家。恣：放任，听凭。}。而二门之里，两不失雍熙之轨焉\footnote{雍熙：和睦友善貌。轨：轨则，法度。}。

{\cangkai\zihao{5}【评】在三国时代，华歆是个人物。史称其“议论持平，终不毁伤人”，与昔日汉儒之直言极谏、杀身成仁异其旨趣，从而成为向魏晋“口不臧否人物”的清谈之风过渡的人物。\CJKunderwave{世说}称其“德行”，当然也就染有过渡时期的新风尚，而并非以尽忠朝廷皇帝为准的。\CJKunderwave{三国志}本传裴注引孙盛评曰：“歆既无夷、皓韬邈之风，又失王臣匪躬之操，故挠心于邪儒之说，交臂于陵肆之徒，位夺于一竖，节坠于当时，……咎孰大焉！”批判极其严厉。但华氏事二朝而“节坠”，具魏晋之特色。其“德行”为魏晋篡夺相继、弃旧迎新的时代风气使然，提倡孝而羞言忠，不足为怪。故\CJKunderwave{世说}以华歆登\CJKunderwave{德行}门，具体说明了不同时代各有其道德标准，汉儒传统观念也会产生动摇、发展和变化。}

\lettrine{1.11} 管宁\myidx{管宁}、华歆\myidx{华歆}共园中锄菜\footnote{管宁（158—241）：汉魏之际北海朱虚（今山东临朐东南）人。史称其敬善陈寔。避乱辽东，聚邑讲学，“讲\CJKunderwave{诗}、\CJKunderwave{书}，陈俎豆，饰威仪，明礼让，非学者无见也”。后返中原，朝廷征辟不就，以布衣终。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{傅子}曰：“宁字幼安，北海朱虚人。齐相管仲之后也。”}} 见地有片金，管挥锄与瓦石不异，华捉而掷去之\footnote{捉：拾起。}。又尝同席读书\footnote{同席：古时铺席而坐，“同席”即同坐一席。}，有乘轩冕过门者\footnote{轩冕：古时公卿大夫所乘轩车和冕服。轩，古代一种前顶较高而有帷帐的车子，供贵族高官乘用。冕，泛指古时帝王或公卿大夫的礼帽。}，宁读如故，歆废书出看。宁割席分坐\footnote{割席而坐：割断坐席，分开座位，以示志趣不同。后来引申为绝交。}，曰：“子非吾友也！”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{魏略}曰：“宁少恬静，常笑邴原、华子鱼有仕宦意。及歆为司徒，上书让宁。宁闻之，笑曰：‘子鱼本欲作老吏，故荣之耳。’”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】汉魏之际是个大动荡的年代，各色人等，纷纷登台表演，其处世哲学，形形色色。管、华二人，各异旨趣。史称管宁睿智，料事准确，具预见性，故能避乱而善终。他一生淡泊功名，征辟不赴，而专心以讲学教育为务，从而获得了社会的尊敬。司空陈群上书朝廷颂其德行，云：“（宁）行为世表，学任人师，清俭足以激浊，贞正足以矫时。”人的一生，从小看八十。故事发生时间，当在管、华二人年轻同游京师国学之时。华志在功名，故轩冕轰然而废读出观，形象展示其歆慕富贵的内在心态；相反，管则无意功名而专心向学，其内在心境平静无波，轰然轩车和他岂生关涉？管氏后来备受尊敬，在年轻时已埋下成功的种子。\CJKunderwave{孟子·告子上}曰：“今夫弈之为数，小数也。不专心致志，则不得也。弈秋，通国之善弈者也。使弈秋诲二人弈：其一人专心致志，惟弈秋之为听；一人虽听之，一心以为鸿鹄将至，思援弓缴而射之，虽与之俱学，弗若之矣！为是其智弗若与？曰：非也。”借用孟子所讲故事来比喻管、华二人之读书，十分贴切。所谓“割席”，不必拘泥字面，如划线而坐，表示距离，也是“割席”之态。华之废书出观，思鸿鹄而射富贵，其致讥于史家，已在此见出端倪。至于锄地见金，管视而不见，非真不见，如佛家之“无心”，见其自然，故与瓦石无异；华则“捉而掷之”，其“捉”为真，“掷”则作伪作态，其恋财之心，矫饰之态，思绪流程，形象毕现。宋刘辰翁评曰：“捉掷未害其真，强生优劣，其优劣不在此。”似非的论。}

\lettrine{1.12} 王朗\myidx{王朗}每以识度推华歆\myidx{华歆}\footnote{识度：见识气度。王朗（？—228）：本名严，东海郯城（今山东郯城）人。以通经拜郎中，后迁会稽太守。居郡惠爱于民。后被孙策所逐，北归曹操。入魏后官至司空，上疏劝育民省刑。曾为\CJKunderwave{易}、\CJKunderwave{春秋}、\CJKunderwave{孝经}、\CJKunderwave{周官}作传。}{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{。\CJKunderwave{魏书}曰：“朗字景兴，东海郯人。魏司徒。”}} 歆蜡日\footnote{蜡（zhà诈）日：古代岁末合祭百神的重要节日，当时有会饮的风俗。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{礼记}曰：“天子大蜡八，伊耆氏始为蜡。蜡，索也。岁十二月，合聚万物而索飨之。”\CJKunderwave{五经要义}曰：“三代名腊：夏曰嘉平，殷曰清祀，周曰大蜡，总谓之腊。”晋博士张亮议曰：“蜡者，合聚百物索飨之，岁终休老息民也。腊者，祭宗庙五祀。\CJKunderwave{传}曰：‘腊，接也。祭则新故交接也。秦汉已来，腊之明日为初岁，古之遗语也。’”}} 尝集子侄燕饮\footnote{燕饮：宴会饮酒。燕，通“宴”。}，王亦学之。有人向张华说此事\footnote{张华：范阳方城（今河北固安西北）人。博学多才，贯通今古，以诗赋文章称名于世。为晋武帝筹设灭吴方略，一统天下。惠帝时官至司空，死于八王之乱。}。张曰：“王之学华，皆是形骸之外\footnote{形骸之外：喻外在之物，而非内在实质。形骸，人的形体躯壳。}，去之所以更远。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{王隐\CJKunderwave{晋书}曰：“张华字茂先，范阳人也。累迁司空，而为赵王伦所害。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】在宋本中，此则与上则相连为一。但因其内容非一：上则褒管宁而贬华歆，此则誉华歆而讥王朗。毁誉不一，故据诸本分为二则。 魏晋之际，士人道德观念变化颇大。华歆之徒，于汉魏之替，威逼旧主，侍欢新朝，斯时清议，不以为异，仍然成为当时人们津津乐道的风流人物。贤如曹植，誉歆“志存太虚，安心玄妙。处平则以和养德，遭变则以义断事”（\CJKunderwave{辅臣论}），是个德义俱佳的典型。于此可见，魏晋士人于德行，另有不同于汉儒传统之标准。但是，余嘉锡\CJKunderwave{笺疏}于此大加挞伐，云：“自后汉之末，以晋六朝，诗人往往饰容止、盛言谈，小廉曲谨，以邀声誉。逮至闻望既高，四方宗仰，虽卖国求荣，又翕然以名德推之。华歆、王朗、陈群之徒，其作俑者也。……此其优劣，无足深论也。”余氏借他人之酒杯，浇自己的块垒，因其现代视角，发人生之浩叹，自有其合理成分。但移之古人，评价则未必公允，因时事推移，历史标准非一之故。如王朗，\CJKunderwave{三国志}裴注谓其高才博雅，严整慷慨，“常讥世俗有好施之名，而不恤穷贱，故用财以周急为先”。观朗为人，廉己济困，其德行较敛聚自养之徒，不可同日而语，岂能一笔抹煞？}

\lettrine{1.13} 华歆\myidx{华歆}、王朗\myidx{王朗}俱乘船避难\footnote{华、王避难事：程炎震据华峤\CJKunderwave{谱叙}，以为“是献帝在长安时事。王朗方从陶谦于徐州，不得同行也”。见余氏\CJKunderwave{笺疏}称引。}，有一人欲依附，歆辄难之\footnote{辄（zhé哲）：则，就。难：刁难，拒绝。}。朗曰：“幸尚宽，何为不可？”后贼追至，王欲舍所携人。歆曰：“本所以疑，正为此耳。既已纳其自托\footnote{纳：接纳，接受。自托：把自己的安危托付别人。}，宁可以急相弃邪\footnote{宁：岂，难道。}？”遂携拯如初\footnote{拯（zhěng整）：拯救，援助。}。世以此定华、王之优劣。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{华峤\CJKunderwave{谱叙}曰：“歆为下邽令，汉室方乱，乃与同志士郑太等六七人避世。自武关出，道遇一丈夫独行，愿得与俱。皆哀许之。歆独曰：‘不可，今在危险中，祸福患害，义犹一也。今无故受之，不知其义，若有进退，可中弃乎？’众不忍，卒与俱行。此丈夫中道堕井，皆欲弃之。歆乃曰：‘已与俱矣，弃之不义。’卒共还，出之而后别。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】“言必信，行必果”（\CJKunderwave{论语·子路}），是孔夫子的教导，也是古人行“义”的一种传统美德。华歆阅历丰富，见多识广，做事预先估计到困难和特殊情况，而不轻于应允。此非心存不善，而如刘辰翁所评，是“阅世而后知其难”，具有先见之明。而一旦允诺，则言出如山而不可动摇，绝不能因自己有难就抛下难友而不顾，即使为此丧命，也将坚守诺言而义无反顾。小人则反之，浪言相招，急则相弃，言而无信，仁义不存。故李卓吾评云：“此君子小人之所以分也。彼平时爱买好，急则不顾。故凡买好者，皆非其心也。小人奉事不顾后，大率难以准凭，若此，国家将安得用之乎？”古人有“疾风知劲草”之言，在和平时期，可能大家相安无事；而一旦大难降临，则君子小人，各显其庐山真面目而优劣自分。}

\lettrine{1.14} 王祥\myidx{王祥}事后母朱夫人甚谨\footnote{王祥（184—268）：魏晋时琅邪临沂（今属山东，琅邪，一作琅玡、琅琊）人。以至孝闻世，传统“二十四孝”有其“卧冰求鱼”故事及图画。汉末避乱庐江，后为徐州别驾。入魏官至司空，晋拜太保。祥及弟览，为琅邪王氏发达之始祖，后来如敦、导等皆其子孙。谨：恭谨，小心。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋诸公赞}曰：“祥字休征，琅邪临沂人。”\CJKunderwave{祥世家}曰：“祥父融，娶高平薛氏，生祥。继室以庐江朱氏，生览。”\CJKunderwave{晋阳秋}曰：“后母数谮祥，屡以非理使祥，弟览辄与祥俱。又虐使祥妇，览妻亦趋而共之。母患。方盛寒冰冻，母欲生鱼，祥解衣，将剖冰求之，会有处冰小解，鱼出。”萧广济\CJKunderwave{孝子传}曰：“祥后母忽欲黄雀炙，祥念难卒致。须臾，有数十黄雀飞入其幕。母之所须，必自奔走，无不得焉。其诚至如此。”}} 家有一李树，结子殊好，母恒使守之。时风雨忽至，祥抱树而泣。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{肃（萧）广济\CJKunderwave{孝子传}曰：“祥后母庭中有李，始结子，使祥昼视鸟爵，夜则趁鼠。一夜，风雨大至，祥抱泣至晓，母见之恻然。”}} 祥尝在别床眠，母自往闇斫之\footnote{闇：通“暗”，暗中。斫：以刀斧砍杀。}。值祥私起\footnote{值：正巧。私起：起床小便。}，空斫得被\footnote{空斫得被：扑空斫在被上。}。既还，知母憾之不已，因跪前请死。母于是感悟，爱之如己子。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{虞预\CJKunderwave{晋书}曰：“祥以后母故，陵迟不仕。年向六十，刺史吕虔檄为别驾。时人歌之曰：‘海、沂之康，寔（实）赖王祥；邦国不空，别驾之功。’累迁太保。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】史上王祥以孝著称，并因此成为魏晋显宦。魏晋之后，篡弑相继，改朝换代频繁。传统道德“忠孝”并称，至此“忠”字日渐淡出，惟留下一个“孝”字支撑道德门面。司马晋朝，因弑魏帝高贵乡公，更于“忠”君之事，讳莫如深，从此改倡“以孝治国”口号。正因时代的新需要而时来运转，王祥之孝，成为典范。王祥，\CJKunderwave{晋书}卷三三有传。其历仕三朝，政绩无闻，以“孝”名成为一个滑头政客而已。高贵乡公之难，他虽惺惺作态而口称“老臣无状”；但同时又接受司马恩典，入晋封侯拜相，依违两端而另结新欢，何“忠”之有？其临终遗命子孙，也只是“扬名显亲，孝之至也”之言，可见其意识深处，家族利益至为重要，而不见“忠孝”并称之名，这就揭示了魏晋六朝高门士族意识本质之特色。王祥之流位居台辅而“不预政事”，仅是司马氏“以孝治国”的政治标本而已。朝廷利用王祥之“孝”名，王祥同样也利用朝廷来兴盛其家族利益。后来琅邪王氏家族，衣冠极盛，而与两晋南朝相始终，祥与弟览，开创之功不可没。}

\lettrine{1.15} 晋文王\myidx{司马昭}称阮嗣宗\myidx{阮籍}至慎\footnote{晋文王：即司马昭（211—265），三国时河内温县（今属河南）人。懿次子，师同母弟。继兄师任魏之大将军，专擅朝政。灭蜀后，封晋公，加九赐，进位相国，已成篡魏开晋之势。后弑高贵乡公曹髦而立曹奂为帝，封晋王。死谥文，故称晋文王。阮籍（210—263）：三国时陈留尉氏（今属河南）人。父瑀为建安七子之一，籍则为“竹林七贤”之一。曾官步兵校尉，故称“阮步兵”。当时著名的思想家及诗文名家，又是玄学清谈的代表人物。}，每与之言，言皆玄远\footnote{玄远：玄妙高远。}，未尝臧否人物\footnote{臧否（zāng pǐ赃痞）：批评褒贬。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{魏书}曰：“文王讳昭，字子上，宣帝第二子也。”\CJKunderwave{魏氏春秋}曰：“阮籍字嗣宗，陈留尉氏人，阮瑀子也。宏达不羁，不拘礼俗。兖州刺史王昶请与相见，终日不得与言。昶愧叹之，自以不能测也。口不论事，自然高迈。”李秉（康）\CJKunderwave{家诫}曰：“昔尝侍坐于先帝，时有三长史俱见，临辞出，上曰：‘为官长当清、当慎、当勤，修此三者，何患不治乎！’并受诏。上顾谓吾等曰：‘必不得已而去，于斯三者何先？’或对曰：‘清固为本。’复问吾，吾对曰：‘清慎之道，相须而成，必不得已，慎乃为大。’上曰：‘卿言得之矣。可举近世能慎者谁乎？’吾乃举故太尉荀景倩，尚书董仲达，仆射王公仲。上曰：‘此诸人者，温恭朝久，执事有恪，亦各其慎也。然天下之至慎者，其唯阮嗣宗乎！每与之言，言及玄远，而未尝评论时事，臧否人物，可谓至慎乎！’”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】司马昭之评，见籍形骸而遗其内。籍著名\CJKunderwave{咏怀诗}嘲讽虚矫声势的伪善礼法之士云：“外厉贞素谈，户内灭芬芳。放口从衷出，复说道义方。委曲周旋仪，姿态愁我肠。”刻画入木三分。其\CJKunderwave{大人先生赋}讥伪善“君子”如寄居裤裆之群虱，“饥则啮人”，自以为有无穷之乐；而一旦“炎丘火流，焦邑灭都，群虱死于裈中而不能出，……悲夫”，又何尝不臧否人物？其内心之是非，明明白白。故当时礼法之士，疾之如仇。但内心之思想，难以作为刑法之根据，如政敌钟会之徒，数以时事问之，欲因其可否而致之罪。籍皆以醉酣无言而获免。\CJKunderwave{晋书}本传云：“籍本有济世志，属魏晋之际，天下多故，名士少有全者，籍由是不与世事，遂酣饮为常。”其外“至慎”，痛饮美酒称名士，正是出于政治上的自我保护意识，是英雄失路的一曲悲歌。司马昭誉之，实是对于当时士人“不慎”言行之警告。直至屠刀砍杀了籍友嵇康，人们才恍然大悟。}

\lettrine{1.16} 王戎\myidx{王戎}云\footnote{王戎（234—305）：魏晋时琅邪人，王祥族人，当时清谈名士，“竹林七贤”之一。入晋官至尚书令、司徒。}：“与嵇康\myidx{嵇康}居二十年\footnote{嵇康（223—262）：三国时谯郡铚（今安徽亳县）人。“竹林七贤”之一。曾任中散大夫，故称嵇中散。当时著名思想家、文学家、清谈名家。因其主张越名教而任自然，抨击礼法之士，不与司马氏统治集团合作，盛年被杀。}，未尝见其喜愠之色\footnote{愠（yùn运）：含怒，怨恨。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{康集叙}曰：“康字叔夜，谯国  人。”王隐\CJKunderwave{晋书}曰：“嵇本姓奚，其先避怨徙上虞，移谯国  县。以出自会稽，取国一支，音同本奚焉。”虞预\CJKunderwave{晋书}曰：“  有嵇山，家于其侧，因氏焉。”\CJKunderwave{康别传}曰：“康性含垢藏瑕，爱恶不争于怀，喜怒不寄于颜。所知王濬冲在襄城，面数百，未尝见其疾声朱颜。此亦方中之美范，人伦之胜业也。”\CJKunderwave{文章叙录}曰：“康以魏长乐亭主  ，迁郎中，拜中散大夫。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】嵇康与阮籍，史上并称“嵇阮”。\CJKunderwave{晋书}本传称康“性静寡欲，含垢匿瑕，宽简有大量。学不师受，博览无不该通，长好\CJKunderwave{老}、\CJKunderwave{庄}，……故能越名教而任自然，……审贵贱而通物情”。其喜愠不形于色，并非没有自己的主张与独特个性，而是与阮籍有同样的苦衷。其内在个性之慷慨峻烈，远过于籍，却又不得不强加压抑，其内心悲愁之痛，有过于籍辈。故其\CJKunderwave{与山巨源绝交书}云：“阮嗣宗口不论人过，吾每师之而未能及，……至为礼法之士所绳，疾之如仇雠。”他临刑时作自责诗又云：“欲寡其过，谤议沸腾，性不伤物，频致怨憎。”以此，他虽与阮籍皆为一代天才，但其所遇，却没有阮籍幸运。只要统治者看不顺眼，即可杀一儆百，管你有什么德行与才干！}

\lettrine{1.17} 王戎\myidx{王戎}、和峤\myidx{和峤}同时遭大丧\footnote{和峤（？—292）：魏晋时汝南西平（今属河南）人。官至中书令。为政清简得民，有风格，善礼法，朝野许其能正风俗人伦。家财富而性至吝，人称有“钱癖”。大丧：指父母之丧。据\CJKunderwave{晋书}戎传，时戎遭母丧，而峤遭父丧。}，俱以孝称。王鸡骨支床\footnote{鸡骨支床：形容骨瘦如柴而憔悴倚床。}，和哭泣备礼。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋诸公赞}曰：“戎字濬冲，琅邪人，太保祥宗族也。文皇帝辅政，锺会荐之曰：‘裴楷清通，王戎简要。’即俱辟为掾。晋践祚，累迁荆州刺史，以平吴功，封安丰侯。”\CJKunderwave{晋阳秋}曰：“戎为豫州刺史，遭母忧，性至孝，不拘礼制，饮酒食肉，或观棋弈，而容皃（貌）毁悴，杖而后起。时汝南和峤，亦名士也，以礼法自持。处大忧，量米而食，然憔悴哀毁，不逮戎也。”}}武帝\myidx{司马炎}谓刘仲雄\myidx{刘毅}\footnote{武帝：指晋武帝司马炎（236—290）。刘仲雄（？—285）：刘毅字仲雄。魏晋时东莱掖（今山东莱州市）人。官至尚书左仆射。性方正謇忠。曾当面讥晋武帝为汉之桓、灵二帝。主张废九品中正制度，未果。}：{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{王隐\CJKunderwave{晋书}曰：“刘毅字仲雄，东莱不夜（掖）人，汉城阳景王后也。亮直清方，见有不善，必评论之。王公大人，望风惮之。侨居阳平，太守杜恕致为功曹，沙汰郡吏三百馀人。三魏佥曰：‘但闻刘功曹，不闻杜府君。’累迁尚书司隶校尉。”}} “卿数省王、和不\footnote{省：探望。卿：第二人称代名词。徐震堮\CJKunderwave{校笺}附录\CJKunderwave{世说新语词语简释}云：“下于己者或侪辈间亲暱而不拘礼数者称‘卿’。”}？闻和哀苦过\footnote{过：过度。据\CJKunderwave{晋书}及诸本“过”下有“礼”字。}，使人忧之。”仲雄曰：“和峤虽备礼，神气不损；王戎虽不备礼，而哀毁骨立。臣以和峤生孝，王戎死孝\footnote{生孝：尽孝而无害于健康。死孝：哀毁尽孝而伤身。}。陛下不应忧峤\footnote{陛下：臣下对帝王的尊称。}，而应忧戎。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋阳秋}曰：“世祖及时谈以此贵戎也。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】司马开晋，因其篡弑，故于“忠义”二字，讳莫如深。但作为朝廷国家，总要有其思想伦理作支撑，万般无奈之际，提倡“以孝治国”作为门面。标榜王戎辈之“生孝”、“死孝”者以此。王戎其人，虽忝为“竹林七贤”之末，但论其德行，与嵇、阮相去甚远。戎位居台辅，而性好聚敛，何德于民？史称其“与时舒卷，无謇谔之节。自经典选，未尝进寒素，退虚名，但与时浮沈，户调门选而已”。傅咸曾上疏严劾，请免其官，上不从。晋武帝重戎之“孝”，实是别有用心，为当时的士族门阀统治，修建牌坊门面而已。另外，无论是和峤备礼而泣的“生孝”，或王戎鸡骨支床的“死孝”，若与“孺子终日啼而不隘，和之至也”（\CJKunderwave{王阳明全集}卷二七\CJKunderwave{与许台仲书}）之童心相比较，其虚伪炒作之内诈，自然暴露无遗了。}

\lettrine{1.18} 梁王\myidx{司马彤}、赵王\myidx{司马伦}\footnote{梁王：即司马彤（tóng同），懿子。永康初，与赵王伦共废贾后。赵王伦篡位，为阿衡。死后议谥，博士蔡克责其“国乱不能匡，主颠不能扶”，谥号曰灵。赵王：即司马伦，懿第九子。废贾后，旋即篡位称帝，兴兵与诸王战，兵败诛灭，实为八王之乱罪魁祸首。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{朱凤\CJKunderwave{晋书}曰：“宣帝张夫人生梁孝王彤，字子徵（徽），位至太宰。栢夫人生赵王伦，字子彝，位至相国。”}} 国之近属\footnote{近属：近亲。按：梁、赵二王，皆为武帝叔父。}，贵重当时。裴令公\myidx{裴楷}{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋诸公赞}曰：“裴楷字叔则，河东闻喜人，司空秀之从弟也。父徽，冀州刺史，有俊识。楷特精\CJKunderwave{易}义。累迁河南尹、中书令，以卒。”}} 岁请二国租钱数百万\footnote{裴令公：即裴楷，曾官中书令，故云，又称“裴令”。善\CJKunderwave{老}、\CJKunderwave{易}，当时著名清谈名家。二国租钱：指从梁、赵二国税收所获钱财。}，以恤中表之贫者\footnote{恤：抚恤，救济。}。或讥之曰：“何以乞物行惠\footnote{乞物行惠：乞讨钱财以施恩惠于人。}？”裴曰：“损有馀、补不足，天之道也\footnote{“损有馀”以下二句：裴楷为玄学家，精于\CJKunderwave{易}、\CJKunderwave{老}之学。\CJKunderwave{周易}中有\CJKunderwave{损}、\CJKunderwave{益}二卦，\CJKunderwave{益卦·彖传}云：“损上益下，民说无疆。”\CJKunderwave{老子}云：“天之道其犹张弓乎？高者抑之，下者举之；有馀者损之，不足者与之。天之道，损有馀而补不足。”其思想观念肇源于此。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{名士传}曰：“楷行己取与，任心而动，毁誉虽至，处之晏然。皆此类。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】在晋初玄家中，裴楷素有“清通”之名。所谓“清通”，就是思维清明，见识通达，言行不为传统礼法名教所拘束。这与当时玄家的理论主张及生活态度有关。在玄风熏陶之下，玄家名士对“德行”有自己的独特认识。向权贵乞讨钱物，有悖传统道德；但乞物以恤贫贱，则是替天行道而另当别论。在当时新玄家看来，损有馀以补不足，顺自然而合大道。体则天道，讲究实惠，就是至德，何羞之有？实际上，如\CJKunderwave{易·益}卦彖辞所说，适当地“损上益下”，可以达到“民说（悦）无疆”的新境界，这不是更有利于巩固封建统治吗？可惜古代的统治者大多鼠目寸光，思想如裴楷之“清通”者，寥若晨星，他们反其道而行之，大多重在“损下益上”，以掊克聚敛为急务，而置民于水火之中，天下怎能不乱？西晋速亡，原因很多，但统治者竞豪奢而务聚敛，无情敲剥百姓，也是重要原因之一。裴楷“损有馀，补不足”之言，冲口而出，情真自然，读之能无思乎！}

\lettrine{1.19} 王戎\myidx{王戎}云：“太保\myidx{王祥}居在正始中\footnote{太保：王祥官拜太保，故云。正始：魏齐王芳年号（240—248）。}，不在能言之流\footnote{能言之流：特指当时如何晏、王弼之流的玄家清谈名士。}。及与之言，理中清远\footnote{理中清远：道理适中而清新玄远。中，六朝人口语，事理得当之称。}，将无以德掩其言\footnote{将无：魏晋口语，与“得无”同，犹言“莫非”，表示模糊肯定之意。}！”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋阳秋}曰：“祥少有美德行。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】如前所述，王祥身为三公而政绩无闻，是否因其能力低劣？非也。清谈领袖王戎誉其“理中清远”，并非浪言。处在当时改朝换代的大动荡年代，司马集团屠戮名士如何晏、夏侯玄、嵇康之辈，极其惨酷，绝不手软。正因明了形势，所以王祥虽具能言内质，外表却偏是拱默装呆。这实是光华敛尽以求明哲保身的人生态度。祥之“德行”，如此而已。不呆装呆，能言无言，这不仅是个人，更可见出时代的悲哀。}

\lettrine{1.20} 王安丰\myidx{王戎}遭艰\footnote{王安丰：王戎因平吴之功，封安丰侯，故称。遭艰：犹丁艰，指遭父母之丧。}，至性过人\footnote{至性：指至孝之性。}。裴令\myidx{裴楷}往吊之\footnote{裴令：指裴楷。}，曰：“若使一恸果能伤人\footnote{恸（tòng痛）：悲痛大哭。伤人：伤害健康。}，濬冲必不免灭性之讥\footnote{灭性：只因悲痛过度而伤身害命。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{曲礼}曰：“居丧之礼，毁瘠不形，视听不衰。不胜丧，乃比于不慈不孝。”\CJKunderwave{孝经}曰：“毁不灭性，圣人之教也。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】如前所述，王戎以“死孝”流誉士林，史称“世祖（武帝）与时谈以此贵之”，这与晋朝“以孝治国”的方略有关。上有所好，则下必甚焉，所以会有“死孝”反常现象出现。但纵观王戎一生，以自我为中心，聚敛成性，刻薄下民，怎会产生因孝致死的念头呢？王戎、裴楷，同为玄学清谈名家，但相比之下，裴之“清通”难及。站在新玄学立场，裴楷寥寥数语，一针见血地戳穿了世俗礼教的虚伪。以裴楷之分析，王戎“死孝”只能有以下两种可能：一是孝子本非真实想死，而只是做给人看，因矫饰以邀盛名，故裴楷“若使一恸果能伤人”之语，使用的是假设句，并非真有其事，言外之意，斥其虚伪；一是若真的因其至性而亡，则“不免灭性之讥”，违背人性自然，连生命都不知爱惜，还有什么好赞扬的呢？无论其“死孝”是真是假，二律背反，王戎及其所代表的世俗道德观念，在玄家的眼光中，都免不了原形毕现。}

\lettrine{1.21} 王戎\myidx{王戎}父浑\myidx{王浑（琅邪）}有令名\footnote{王浑：晋初有二王浑：一是晋阳王浑，字玄冲，官至司徒，封京陵侯；一是琅邪王浑，字长原，官凉州刺史，封贞陵亭侯。这里指后者。令名：美好声名。}，官至凉州刺史\footnote{凉州：古地名，汉置十三刺史部之一，辖境相当于今甘肃、宁夏和青海湟水流域、内蒙古纳林河、穆林河流域。魏晋时治所姑臧（今甘肃武威）。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{世语}曰：“浑字长原，有才望。历尚书、凉州刺史。”}} 浑薨\footnote{薨（hōng轰）：古时诸侯贵族或高官显爵之死称薨。}，所历九郡义故\footnote{九郡：据\CJKunderwave{晋书·地理志}，武帝时凉州辖八郡：金城、西平、武威、张掖、西郡、酒泉、敦煌、西海。至惠帝元康五年，分敦煌、酒泉二郡地，别立晋昌郡，方称九郡。故余嘉锡\CJKunderwave{笺疏}据\CJKunderwave{太平御览}卷五五○引作“州郡”，疑是。义故：义从故吏，指随从部曲及故旧属吏。}，怀其德惠\footnote{德惠：恩泽惠泽。}，相率致赙数百万\footnote{致赙（fù付）：赠送丧仪。赙，以财物助人办理丧事。}，戎悉不受。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{虞预\CJKunderwave{晋书}曰：“戎由是显名。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】在\CJKunderwave{世说}中，王戎是个风流人物，其“成功”看来并非偶然，或者和他早知宣传自己的炒作之术有关。至少，他借死去的父母为自己拉了不少“广告”。前述“死孝”的表演，即是一例。其却父丧之赙，也有两种可能：一是戎年轻时尚未贪鄙成性，后来之贪，是生活大染缸所致，说明其性格及人生道路，有个发展过程；一是颇具远见的“广告”意识。戎性本狡狯，贪大不贪小，琅邪王家，魏晋时已成高门望族，家底丰厚，区区丧葬费之赠，又何足道哉！故却赙以邀誉，陶珙评其“第欲显名，刻意自苦”，史称戎“由是显名”，信然。于此可见，戎自年轻时即颇工心计，善于推销自己，为自己未来的“成功”作开拓和努力。这和今天社会上常见的自我“炒作”差不多，请读者不要看花了眼。}

\lettrine{1.22} 刘道真\myidx{刘宝}尝为徒\footnote{刘道真：刘宝字道真。少贫贱，“常渔草泽，善歌啸，闻名莫不留连”（见\CJKunderwave{世说·任诞}）。为司马骏赏拔，后成为士人领袖而与王衍齐名，一经其品题，身价陡增。故陆机入洛之初，张华以为其所宜拜访者，“刘道真是其一”。可见当时刘宝在士林中的声望。为徒：罚为刑徒。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋百官名}曰：“刘宝字道真，高平人。”徒，罪役作者。}} 扶风王骏\myidx{司马骏}{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{虞预\CJKunderwave{晋书}曰：“骏字子臧，宣帝第十七子，好学至孝。”\CJKunderwave{晋诸公赞}曰：“骏八岁为散骑常侍，侍魏齐王讲。晋受士，封扶风王，镇关中，为政最美。薨，赠武王。西土思之，但见其碑赞者，皆拜之而泣。其遗爱如此。”}} 以五百疋布赎之\footnote{扶风王骏：即司马骏。刘注谓“宣帝第十七子”，误。据\CJKunderwave{晋书}卷三八\CJKunderwave{宣王传}，司马懿生九子，骏第七。十七子应为七子之讹。疋：通“匹”。赎：赎罪，这里指以布匹财物抵罪，赎回人身自由。}，既而用为从事中郎\footnote{从事中郎：官名，魏晋时节镇将帅的幕僚。}。当时以为美事。

{\cangkai\zihao{5}【评】故事主角是扶风王司马骏。魏晋实行九品中正制，是个门阀社会，士庶之别，实有天渊之隔。刘宝出身贫寒，官场之上，原无置足之地。但司马骏慧眼卓识，赏拔于草莱刑徒队中，确非常人能及。后来高平刘氏，自宝之后，又衍为山东兖州的高门士族，一时传为美谈。史称司马骏幼极聪慧好学，能著论，文有可称，及长，又能“清贞自守，宗室之中最为隽望”。后因忠言直谏忤武帝意，“遂发病薨”，很可能因政见不同而被逼致死。其赏拔寒隽，拔于刑徒，冲破门阀偏见，确非容易。可见司马统治集团中人，并非尽皆昏庸，当与其好学深思有关。惜武帝不用其良，西晋速亡，不亦宜乎！}

\lettrine{1.23} 王平子\myidx{王澄}、胡毋彦国\myidx{胡毋辅之}诸人\footnote{王平子：即王澄（267—312）。出自琅邪王氏。兄衍为西晋士林清谈领袖，誉澄“阿平第一”。有士人“经澄所题者，衍不复有言，辙云‘已经平子矣’”。澄由是显名于世。澄官荆州刺史，日夜纵酒，不以军政为意。曾残杀巴蜀流民，激起民变。后因故为王敦所杀。胡毋彦国：即胡毋辅之，晋清谈名士。史称有知人之鉴。性嗜酒，任纵不拘小节。与王澄、王敦、庾敳俱为太尉王衍亲昵，号称“四友”。永嘉乱后，南渡卒于湘江刺史任上。}，皆以任放为达\footnote{放任为达：以放纵率性为通达。}，或有裸体者。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋诸公赞}曰：“王澄字平子，有达识，荆州刺史。”\CJKunderwave{永嘉流人名}曰：“胡毋辅之字彦国，泰山奉高人，湘州刺史。”王隐\CJKunderwave{晋书}曰：“魏末，阮籍嗜酒荒放，露头散发，裸袒箕踞。其后贵游子弟阮瞻、王澄、谢鲲、胡毋辅之之徒，皆祖述于籍，谓得大道之本。故去巾帻，脱衣服，露丑恶，同禽兽，甚者名之为通，次者名之为达也。”}} 乐广\myidx{乐广}笑曰\footnote{乐广（？—304）：字彦辅，南阳淯阳（今河南南阳东南）人。少孤贫，寒素为业，与物无竞。其清谈析理，与王衍并称，卫瓘以为有正始遗风。官至尚书令，八王乱中，以故忧卒。}：“名教中自有乐地\footnote{名教：指以儒家正名定分的传统礼教。乐地：快乐境地。}，何为乃尔也\footnote{何为乃尔也：为什么竟然如此呢？尔，如此，这样。}？”

{\cangkai\zihao{5}【评】魏晋以后，儒家名教的思想统治日渐衰落，当时部分清谈玄家名士，以老庄自然之道相抗衡，其趋极端者，率性任诞，裸裎为达，倾向于以人生态度的离奇放荡，来表现自己所企求的超凡脱俗的浪漫情调，并且常以违名教而任自然相号召。但同样作为玄家清谈名士乐广则不走此极端，其思想立场与郭象暗合，主张儒、玄双修，折衷于儒家名教与玄学自然之间，以为儒家之学未可尽去，如能灵活对待而时出新解，则也自有“乐地”。儒、玄双修，调和名教和自然，正体现了魏晋统治者的思想要求。与郭象相比，郭以著书注\CJKunderwave{庄}在哲学及理论思辨方面影响很大；乐广则因善言辞而不便笔墨，以清谈立世，随着时间流逝，其思想消逝于历史之中。著书与口谈，优劣自显。不过，从乐广的话中，透露了当时玄家清谈阵营也甚为复杂，对待儒家名教时有不同态度和意见。玄学清谈，从行为方式到思想观念，也是千姿百态，各行其道。

另，\CJKunderwave{任诞}第13则“阮浑长成”刘注引戴逵\CJKunderwave{竹林七贤论}曰：“乐令之言有旨哉！谓彼非玄心，徒利其纵恣而已。”谓作达任诞者为不懂玄学，亦可备参考。}

\lettrine{1.24} 郗公\myidx{郗鉴}值永嘉丧乱\footnote{郗公：郗鉴（269—339），字道徽，晋高平金乡（今属山东）人。东晋初官至司徒、进位太尉，位至朝廷三公，故称。明帝时，鉴都督扬州，牵制王敦；成帝时，平祖约、苏峻有功。永嘉：晋怀帝司马炽年号（307—312）。永嘉五年，匈奴族武装攻陷京师洛阳，怀帝被俘。史称永嘉之乱，不久西晋亡。}，在乡里，甚穷馁\footnote{穷馁（něi）：穷困饥饿。}。乡人以公名德\footnote{名德：名望道德。}，传共饴之\footnote{饴（sì四）：通“饲”，饲养。}。公常携兄子迈\myidx{郗迈}及外生周翼\myidx{周翼}二小儿往食\footnote{外生：即“外甥”。}。乡人曰：“各自饥困，以君之贤，欲共济君耳，恐不能兼有所存。”公于是独往食，辄含饭着两颊边\footnote{着：置放。颊（jiá夹）：面颊，脸的两侧。}，还，吐与二儿。后并得存，同过江\footnote{江：指长江。按：永嘉乱后，中原士人纷纷渡江南下避乱。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{郗鉴别传}曰：“鉴字道徽，高平金乡人，汉御史大夫郗虑后也。少有体正，耽思经籍，以儒雅著名。永嘉末，天下大乱，饥馑相望。冠带以下，皆割己之资供鉴。元皇征为领军，迁司空、太尉。”\CJKunderwave{中兴书}曰：“鉴兄子迈，字思远。有干世才略，累迁少府、中护军。”}} 郗公亡，翼为剡县\footnote{为剡（shàn善）县：当剡县令。剡县，在今浙江嵊州。}，解职归，席苫于公灵床头\footnote{苫（shān衫）：居丧草垫。}，心丧终三年\footnote{心丧：心中悼念，孝子之外的一种守丧之礼。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{周氏谱}曰：“翼字子卿，陈郡人。祖弈，上谷太守。父优，车骑咨议。历剡令、青州刺史、少府卿。六十四而卒。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】在丧乱饥馑之时，饿殍遍野，千金易得而一饭难求。而郗鉴却能含饭吐哺二儿，绝不快活独饱，这与\CJKunderwave{庄子}寓言中的相濡以沫，如出一辙，见主人公真人性。故事以一典型细节，状人物生动形象，可资创作借鉴。又刘辰翁评云：“两颊所箸能几，足哺二儿？儿非甚小，在谷气不绝耳，哀哉！”一方面道出了时代悲剧，一方面又点明了生命之顽强。因其谷气不绝而获生，一口之饭，岂是琐事！其功德胜造七级浮图。}

\lettrine{1.25} 顾荣\myidx{顾荣}在洛阳\footnote{顾荣（？—312）：两晋之际江南士族领袖之一，与陆机、陆云同时入洛，时称“三俊”。南渡后，代表江南士族拥护和支持司马睿在江南开国，是为东晋。洛阳：西晋京师。}，尝应人请，觉行炙人有欲炙之色\footnote{行炙人：端送烤肉之人。炙，烤肉。但后一“炙”名词动化，欲炙，想吃烤肉。}，因辍己施焉\footnote{辍：停止。}。同座嗤之\footnote{嗤：嘲笑。}。荣曰：“岂有终日执之，而不知其味者乎？”后遭乱渡江，每经危急，常有一人左右己\footnote{左右：扶持，保护。}。问其所以，乃受炙人也。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{文士传}曰：“荣字彦先，吴郡人。其先越王勾践之支庶，封于顾邑，子孙遂氏焉，世为吴著姓。大父雍，吴丞相。父穆，宜都太守。荣少朗俊机警，风颖标彻。历廷尉正。曾在省与同僚共饮，见行炙者有异于常仆，乃割炙以啖之。后赵王伦篡位，其子为中领军，逼用荣为长史。及伦诛，荣亦被执，凡受戮等辈十有馀人。或有救荣者，问其故，曰：‘某省中受炙臣也。’荣乃悟而叹曰：‘一餐之惠，恩今不忘，古人岂虚言哉！’”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】“德行”一词，德在内而行在外，外现的行为是受内在意识的指挥。当然，思想意识又有自觉与不自觉之分。顾荣看到整天端着热腾腾、香喷喷的烤肉奔跑的人，却一口也享受不到，于是推己及人，“辍己施焉”，这一行动应该是受内在潜意识的驱动，是一种自然而然而不想回报的“无心”之举。这说明儒家传统道德中的恕道，已在他心中生根发芽，无所不在。魏晋之际，中原流行玄学，而江南则“服膺儒学”，所受学术风气熏染有异。顾荣不想回报而有好报，又说明了人性良心所在。}

\lettrine{1.26} 祖光禄\myidx{祖纳}少孤贫\footnote{祖光禄：即祖纳，曾官光禄大夫，故称。纳，一作讷。与闻鸡起舞，中流击楫的祖逖为异母兄弟。}，性至孝，常自为母炊爨作食\footnote{炊爨（cuàn窜）作食：烧火做饭。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{王隐\CJKunderwave{晋书}曰：“祖讷字士言，范阳遒人。九世孝廉。讷诸母三兄，最治行操，能清言。历太子中庶子、廷尉卿。避地江南，温峤荐为光禄大夫。”}} 王平北\myidx{王乂}闻其佳名\footnote{王平北：即王乂，曾任平北将军，故称。佳名：美好名声。}，以两婢饷之\footnote{饷：赠。}，因取为中郎\footnote{中郎：官名，即从事中郎，诸王、节镇或州郡属官。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{王乂别传}曰：“乂字叔元，琅邪临沂人。时蜀新平，二将作乱，文帝西之长安，乃征为相国司马，迁大尚书，出督幽州诸军事，平北将军。”}} 有人戏之者曰：“奴价倍婢\footnote{奴：一指男性奴仆，一是对人的鄙称。这里二义双关并用。}。”祖云：“百里奚亦何必轻于五羖之皮耶\footnote{“百里奚”句：祖纳称引古贤故事以自况。羖（gǔ古）：黑色公羊。}！”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{楚国先贤传}曰：“百里奚字井伯，楚国人。少仕于虞，为大夫。晋欲假道于虞以伐虢，谏而不听，奚乃去之。”\CJKunderwave{说苑}曰：“秦穆公使贾人载盐于虞，诸贾人买百里奚以五羊皮。穆公观盐，怪其牛肥，问其故，对曰：‘饮食以时，使之不暴，是以肥也。’公令有司沐浴衣冠之，公孙支让其卿位，号曰五羖大夫。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】详味故事，表面上是因祖纳侍母至孝而入\CJKunderwave{德行}门；但故事的重心实在后半段“有人戏之”后祖纳之自我解嘲，故明王世懋以为应“入于排调”之门。其实，祖纳称引古贤百里奚的故事以自喻，正见其内心的自我价值评价。人讥其“奴价倍婢”——你只值两个婢女之价，但祖纳不在乎人们的无知嘲讽，他心知肚明自己的价值，即在于治国安邦、辅助霸业的理想，并不以一时之屈曲而湮没自己内在的理想光辉。顽强坚持自己的道德理想，岂非至性至德！}

\lettrine{1.27} 周镇\myidx{周镇}罢临川郡\footnote{临川郡：古郡名，今属江西。罢：有二义，一是罢免，一是结束。按：据刘注谓“所在有异绩”，则非因过罢官，而是任期已到而结束郡务。后述“王丞相（导）往看之”，即是内证。都：京都，指东晋京师建业（今南京）。}，还都，未及上\footnote{上：上任。一般注为上岸。但详味周镇并非犯过罢官，实是任期满而回都听候调选，前任已罢而后任未接，故称“未及上”。}，住泊青溪渚\footnote{住泊：驻泊。清溪渚：清溪水岸。清溪是三国东吴所开河渠，在建业附近，是通往京师的重要漕运河道。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{永嘉流人名}曰：“镇字康时，陈留尉氏人也。祖父和，故安令。父震，司空长史。”\CJKunderwave{中兴书}曰：“清约寡欲，所在有异绩。”}} 王丞相\myidx{王导}往看之\footnote{王丞相：指王导。}{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{。\CJKunderwave{丞相别传}曰：“王导字茂弘，琅邪人。祖览，以德行称。父裁，侍御史。导少知名，家世贫约，恬畅乐道，未尝以风尘经怀也。”}} 时夏月，暴雨卒至\footnote{夏月：夏天。卒：通“猝”，突然。}，舫至狭小\footnote{舫（fǎng仿）：船。}，而又大漏，殆无复坐处。王曰：“胡威\myidx{胡威}之清\footnote{清：清廉、廉洁。}，何以过此！”即启用为吴兴郡\footnote{吴兴郡：古郡名，治所乌程（今浙江吴兴县）。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋阳秋}曰：“胡威字伯虎，淮南人。父质，以忠清显。质为荆州，威自京师往省之。及告归，质赐威绢一疋。威跪曰：‘大人清高，于何得此？’质曰：‘是吾俸禄之馀，故以为汝粮耳。’威受而去。每至客舍，自放驴，取樵爨炊，食毕，复随旅进道。质帐下都督阴赍粮要之，因与为伴，每事相助经营之，又进少饭。威疑之，客诱问之，乃知都督也。谢而遣之。后以白质，质杖都督一百，除其吏名。父子清慎如此。及威为徐州，世祖赐见，与论边事及平生。帝叹其父清，因谓威曰：‘卿清孰与父？’对曰：‘臣清不如也。’帝曰：‘何以为胜汝邪？’对曰：‘臣父清畏人知，臣清畏人不知，是以不如远矣。’”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】俗话说：“无官不贪。”概括了古代官场的贪赃腐败。在此大形势下，激清扬浊，就是政界的上等德政。想来当时周镇之“清”，是有些名声的，所以当他驻泊清溪船上时，王丞相及时赶去看望，如果他是犯错罢官，作为朝廷宰辅，王导岂有此举？东晋开国江南，以清官相号召，以便团结民众，共同抗敌，同时见出了王导的远见和德政。}

\lettrine{1.28} 邓攸\myidx{邓攸}始避难\footnote{避难：此指避永嘉之乱，时邓攸被匈奴族石勒部俘虏，后逃出。}，于道中弃己子、全弟子\footnote{全：保全。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋阳秋}曰：“攸字伯道，平阳襄陵人。七岁丧父母及祖父母，持重九年。性清慎平简。”邓粲\CJKunderwave{晋纪}曰：“永嘉中，攸为石勒所获，召见，立幕下与语，悦之，坐而饭焉。攸车所止，与胡人邻毂。胡人失火烧车营，勒吏案问胡，胡诬攸。攸度不可与争，乃曰：‘向为老姥作粥，失火延逸，罪应万死。’勒知，遣之。所诬胡厚德攸，遗其驴马，护送令得逸。”王隐\CJKunderwave{晋书}曰：“攸以路远，斫坏车，以牛马负妻子以叛。贼又掠其牛马。攸语妻曰：‘吾弟早亡，唯有遗民。今当步走，担两儿，尽死，不如弃己儿抱遗民。吾后犹当有儿。’妇从之。”\CJKunderwave{中兴书}曰：“攸弃儿于草中，儿啼呼追之，至暮复及。攸明日系儿于树而去。遂渡江。至尚书左仆射，卒。弟子绥，服攸齐衰三年。”}} 既过江，取一妾\footnote{取：通“娶”。}，甚宠爱。历年后，讯其所由，妾具说是北人遭乱\footnote{具说：详细陈说。}，忆父母姓名，乃攸之甥也。攸素有德业，言行无玷\footnote{德业：道德操守。玷（diàn店）：玉石污点。}，闻之哀恨终身，遂不复畜妾\footnote{蓄：养。}。

{\cangkai\zihao{5}【评】有关邓攸的“德行”，古今议论纷纷。刘注引\CJKunderwave{中兴书}，谓“攸明日系儿于树而去”一节，更是激起公愤。刘应登云：“按邓攸弃儿全侄，局于势之不可两全耳。儿追及之，系之而去，毋乃无人心、天理乎？不复有子，于此见天道之不诬也。”俞德邻谓“追而不及，尚当怜之，追及而缚于道旁，其绝灭天理甚矣”。故王世懋一针见血地指出：“本欲颂邓公高谊，乃令成一大忍人，\CJKunderwave{中兴书}于是为不情矣。”邓攸之儿，弃后能追而及之，则已是具奔跑能力之童，弃之尚情有可宥，缚于树上，无异直接残杀生命，为人父母，于心何忍！为声名而炒作乎？又过于鲜血淋漓之残酷。晋人好名，至此极矣。\CJKunderwave{晋书·良吏}本传也记载此事，可见传闻甚广。不过，刘辰翁另有一解，云：“谓系儿树上者，喜谈全侄，而甚之也。使其追及，任所能行，何事干系？言系者谬，罪系又谬。”可备参考。}

\lettrine{1.29} 王长豫\myidx{王悦}为人谨顺\footnote{谨顺：恭谨和顺。}，事亲尽色养之孝\footnote{色养：承顺父母颜色以尽孝养之道。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{中兴书}曰：“王悦字长豫，丞相导长子也。仕至中书侍郎。”}} 丞相\myidx{王导}见长豫辄喜，见敬豫\myidx{王恬}辄嗔。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{文字志}曰：“王恬字敬豫，导次子也。少卓荦不羁，疾学尚武，不为导所重。至中军将军。多才艺，善隶书，与济阳江彪（虨）以善弈闻。”}} 长豫与丞相语，恒以慎密为端\footnote{慎密：谨慎严密。端：原则，根本。}。丞相还台\footnote{台：指朝廷中央衙门。尚书省称中台。时导为尚书省长官，故云。}，及行，未尝不送至车后。恒与曹夫人并当箱箧\footnote{并当：收拾，料理。箱箧：泛指箱子。}。长豫亡后，丞相还台，登车后，哭至台门；曹夫人作簏\footnote{簏（lù路）：竹箱，泛指箱笼。}，封而不忍开。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{王氏谱}曰：“导娶彭城曹韶女，名淑。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】王悦（长豫）能登上\CJKunderwave{德行}门的光荣榜，不仅沾了祖宗太保公（祥）的光，更是两晋“以孝治国”的门面，因为他成了当时“色养”之孝的典型。随顺颜色，听大人言，作乖孩子，给父母以心里安慰，当然也是一种孝道，但并不是传统孝道的主要内容。王祥给琅邪王氏后代的临终遗嘱中有“扬名显亲，孝之至也”之言。而扬名显亲的最佳途径，就是中举做官光宗耀祖，仅是色养之孝，只满足家门之内父母的心理，是无法在外获得美爵显宦的，这是一方面。另一方面，作为父母如王导，尽管是东晋开国名相，但人非圣贤，谁能无过？如果父母有错而子女一味随顺，这不是加重矛盾与扩大过错吗？因而“色养”之道本质上考虑也不一定是真孝。儒经\CJKunderwave{周易}中有\CJKunderwave{蛊}卦，“干父之蛊，小有悔，无大咎”（九三爻辞），主张“干父之蛊，用誉”（六五爻辞），强调纠正父辈错失的独立思考。实事求是地纠正父母之过而加以改革，以便真正光大祖先事业而扬名显亲。这是传统孝道的更为重要的内容，可惜被王导忽视了。王悦一生缺乏独立思考，没有什么成就，也就不奇怪的了。不过故事写王导父子情深，倒是真挚感人而形象如画，是很值得一读的。}

\lettrine{1.30} 桓常侍\myidx{桓彝}闻人道深公\myidx{僧法深}者\footnote{桓常侍：桓彝，曾官散骑常侍，故云。道：评论，品题。深公（286—374）：据\CJKunderwave{高僧传}，谓出于琅邪王氏家族。但是否为王敦之弟，则无考而难信。}，辄曰：“此公既有宿名\footnote{宿名：素旧声名。}，加先达知称\footnote{先达：前辈名贤。知称：赏识赞许。}，又与先人至交\footnote{先人：死去的父祖。至交：深厚交情。}，不宜说之。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{桓彝别传}曰：“彝字茂伦，谯国龙亢人，汉五更桓荣十（九）世孙也。父颢，有高名。彝少孤，识鉴明朗。避乱渡江，累迁散骑。”僧法深，不知其俗姓，盖衣冠之胤也。道徽高扇，誉播山东，为中州刘公弟子。值永嘉乱，投迹扬士（土），居止京邑。内持法纲，外允具瞻，弘道之法师也。以业滋清净，而不耐风尘，考室剡县东二百里★山中。同游十馀人，高栖浩然。支道林宗其风范，与高丽道人书，称其德行。年七十有九，终于山中也。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】观桓彝之为人，守宣城时，适值苏峻之乱，势孤力屈，而“辞气壮烈，志节不挠”，义在致死而已，彪炳忠义之举，实其内在道德之外现，皆出于平素之自然。平时不在背后随便议论先贤，也是一种道德积淀。人生于复杂的社会，好在背后议论人之是非，如长舌妇一般，蜚语流言，坏人功德，是一种极不道德的行为。桓彝则反其道而行之，事虽小而意义不小，以此入于“德行”榜，正见作者深意。}

\lettrine{1.31} 庾公\myidx{庾亮}乘马有的卢\footnote{庾公：庾亮（289—340）的敬称。他历仕东晋元、明、成三朝，作为外戚，曾执国政，显赫于朝。的卢：传说中的凶马之名，骑之不利主人。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋阳秋}曰：“庾亮字元规，颍川鄢陵人，明穆皇后长兄也。渊雅有德量，时人方之夏侯太初、陈长文之伦。侍从父琛，避地会稽，端拱嶷然，郡人严★（惮）之，觐接之者，数人而已。累迁征西大将军、荆州刺史。”伯乐\CJKunderwave{相马经}曰：“马白额入口至齿者，名曰榆雁，一名的卢，奴乘客死，主乘弃市，凶马也。”}} 或语令卖去。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{语林}曰：“殷浩劝公卖马。”}} 庾云：“卖之必有买者，即复害其主，宁可不安己而移于它人哉？昔孙叔敖杀两头蛇以为后人\footnote{孙叔敖：★氏，名敖，字孙叔。春秋时楚令尹，助庄王成其霸业。}，古之美谈，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{贾谊\CJKunderwave{新书}曰：“孙叔敖为儿时，出道上，见两头蛇，杀而埋之。归见其母，泣，问其故，对曰：‘夫见两头蛇者，必死。今出见之，故尔。’母曰：‘蛇今安在？’对曰：‘恐后人见，杀而埋之矣。’母曰：‘夫有阴德，必有阳报，尔无忧也！’后遂兴于楚朝，及长，为楚令尹。”}} 效之，不亦达乎！”

{\cangkai\zihao{5}【评】人性极其复杂。人皆有恻隐之心，见溺而思援手，这是人性的一面。但为蝇头小利而落井下石，嫁祸于人者，又比比皆是，这同样是人干的。人性之善或恶，与古代君子小人的义利之辨同在。历史上的卢马是否真能害主，不可得知。但庾亮之言：“宁可不安己而移于他人哉？”态度坚定，掷地有声。庾亮能成为东晋开国时期的风流人物，当与其高尚道德声誉有关。史称，亮葬时，何充叹曰：“埋玉树于土中，使人情何能已！”其仁德得人心，于此可见一斑。无独有偶，历史上前有刘备，汲汲于仁义而“以人为本”，故结物情而得人心，终济大业。据\CJKunderwave{三国志·蜀书·先主传}裴注引\CJKunderwave{世语}，谓备寄荆州刘表时，蒯越、蔡瑁将以计杀之，备知潜逃，“所乘马名的卢，骑的卢走，坠襄阳城西檀溪水中，溺不得出。备急曰：‘的卢：今日厄矣，可努力！’的卢乃一踊三丈，遂得过”，后追者至，已不及矣。刘备借的卢马救命。马之或吉或凶，祸福相生，关键非马，而在驭者人心之所在。}

\lettrine{1.32} 阮光禄\myidx{阮裕}在剡\footnote{阮光禄：即阮裕，曾以金紫大夫征，故称。\CJKunderwave{世说}作者刘义庆为避宋武帝刘裕名讳，从不称阮裕之名。剡（shàn善）：古县名，在今浙江嵊州。}，曾有好车，借者无不皆给。有人葬母，意欲借而不敢言。阮后闻之，叹曰：“吾有车，而使人不敢借，何以车为\footnote{何以车为：车有何用？何……为，反诘句式。}？”遂焚之。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{阮光禄别传}曰：“裕字思旷，陈留尉氏人。祖略，齐国内史。父顗，汝南太守。裕淹通有理识，累迁侍中。以疾，筑室会稽剡山，征金紫光禄大夫不就。年六十一卒。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】“德行”之“德”，得也，在得人心而与人融洽相处。正确处理人与物的关系，也是内在之德的自然表现。魏晋贵族，竞先豪奢，一饭至数百万，尚称无可下箸。如此之人，不刻剥百姓以厚自奉养，行吗？故当时聚敛财物成风，甚至有所谓“钱癖”、“马癖”之称。以此，财物积聚愈多，伤人之心愈疠。失民心则失天下。西晋之亡，即是教训。有鉴于此，阮裕等正直士人汲取历史教训，反其道而行之，不为物累而有肥遁之志。财物为人服务，与人共，弊之无憾。思借车者，以为用于送葬凶事，不吉利，所以不敢向裕开口。但裕则以为车不为人所用，是人对己的不信任，是失民心的表示。故以“何以车为”自责，毁车以自表心旌。车辆一旦成为隔离群众的难以逾越的障碍，就会失掉民心支持，毁车之举，实在是拆除障碍的远见卓识。李贽称阮裕“好名多事”，实际不然。阮裕辞征辟而就二郡太守，他性本好静，但坦言为生计出仕，言之自然真挚，岂有虚矫之态？故史称其以“德业知名”，并非浪言。}

\lettrine{1.33} 谢弈（奕）\myidx{谢奕}作剡令\footnote{谢奕（？—358）：字无奕，谢安长兄，陈郡阳夏谢氏家族在东晋初期的代表人物之一。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{中兴书}曰：“谢弈字无弈，陈郡阳夏人。祖衡，太子少傅。父裒，吏部尚书。弈少有器鉴，辟太尉掾，剡令，累迁豫州刺史。”}} 有一老翁犯法，谢以醇酒罚之\footnote{醇酒：烈性酒。}，乃至过醉而犹未已。太傅\myidx{谢安}时年七八岁，箸（著）青布绔\footnote{太傅：指谢安，卒赠太傅，故云。箸：同“著”，穿。青布绔（kù裤）：黑布裤子。}，在兄厀边坐\footnote{厀（xī西）：通“膝”。膝盖。}，谏曰：“阿兄，老翁可念\footnote{可念：可怜。}，何可作此！”弈于是改容，曰：“阿奴\footnote{阿奴：长者对幼小者的爱称，有如今吴方言中的“阿囡”。这里是兄对弟的昵称。}，欲放去邪？”遂遣之。

{\cangkai\zihao{5}【评】儿童的成长，其道德品行，从小看八十。谢安童蒙总角之时，即自然见其恻隐之心，这在门第高贵的陈郡谢氏家族中，应该说是无意之中开了一个好头。后来长兄奕早逝，谢安就成了东晋王、谢家族中的主要代表人物，并且非常注意孩子的童蒙教育，其子侄谢道韫及谢玄，能够成为一代风流人物，即与谢安所给予的成功的童蒙教育有关。}

\lettrine{1.34} 谢太傅\myidx{谢安}绝重褚公\myidx{褚裒}\footnote{褚公：对褚裒的敬称。褚裒（póu抔）（303—349），晋康帝皇后之父，朝廷议以“不臣之礼”，力辞执政，而赴外镇。官征北大将军。曾率军三万北伐，败后上疏自贬，忧慨发愤而卒。见\CJKunderwave{晋书·外戚传}。}，常称“褚季野虽不言，而四时之气亦备\footnote{四时之气：谓春、夏、秋、冬四季冷热变换。}”。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{文字志}曰：“谢安字安石，弈（奕）弟也。世有学行。安弘粹通远，温雅融畅。桓彝见其四岁时，称之曰：‘此儿风神秀彻，当继踪王东海。’善行书。累迁太保，录尚书事，赠太傅。”\CJKunderwave{晋阳秋}曰：“褚裒字季野，河南阳翟人。祖䂮，安东将军。父洽，武昌太守。裒少有简贵之风，冲默之称。累迁江、兖二州刺史，赠侍中、太傅。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】褚裒是当时颇有责任心的一代风流人物，外渊默不言，内慷慨有器识。谢安所称之言，实是形象生动的人格比喻。意谓褚裒外虽不言，内里却心知肚明而自有是非褒贬，是个德行高尚而有原则的人。四季之气运行于外，寒温冷热明白于内，大事绝不含糊。因四季之中有春有秋，又寓\CJKunderwave{春秋}褒贬之义，故史称其有“皮里阳秋”，外面虽不随便臧否人物，而心里自有是非褒贬，有独立主见而不随声附俗。}

\lettrine{1.35} 刘尹\myidx{刘惔}在郡\footnote{刘尹：刘惔，字真长，曾任丹阳尹，故称。谢安妻兄，尚明帝女庐陵公主。会稽王司马昱为相，与王濛并为其座上清谈之客。性简贵自重，与王羲之友善。卒年三十六。}，临终绵惙\footnote{绵惙（chuò辍）：弥留时气息绵绵欲绝，指病重或病危。一说人临死前，置绵鼻端察看气息之有否。}，闻閤（阁）下祠神鼓舞\footnote{祠神鼓舞：祭神时巫师击鼓跳舞。}，正色曰\footnote{正色：脸色庄重。}：“莫得淫祀\footnote{淫祀：滥设非礼之祭。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{刘尹别传}曰：“惔字真长，沛国萧人也，汉氏之后。真长有雅裁，虽筚门陋巷，晏如也。历司徒左长史、侍中、丹阳尹。为政务镇静信诚，风尘不能移也。”}} 外请杀车中牛祭神\footnote{外：指在外祭祀之吏属。杀车中牛祭神：晋人驾车用牛，乘骑以马。杀驾车牛以祭神，是晋人常事。}，真长答曰：“丘之祷久矣，勿复为烦\footnote{“丘之祷久矣”二句：语出\CJKunderwave{论语·述而}篇，谓孔子病，子路请祷，子曰：“丘之祷久矣！”不许祷神。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{包氏论语}曰：“祷，请也。”孔安国曰：“孔子素行合于神明，故曰丘之祷久矣。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】刘惔性好老庄，放任自然而有知人之明，曾多次建议朝廷适当抑制桓温野心，颇富政治预见性，惜上不纳。其居官行道家自然无为之政，故孙绰诔辞有“居官无官官之事，处事无事事之心”之的评。他认为自己一生，光明正大而清清白白，死生乃人之自然，祀神祈祷何益于寿？表现了内在纯正坦然之心，内无怍愧，外则无惭神明，所以借\CJKunderwave{论语}中孔子的话以自况，说明自己一生行为自然合乎神明，不必另行祷神，在生死之际，犹无改于平日风流优雅之风范，表现了一种潇洒脱俗的深沉人生态度。}

\lettrine{1.36} 谢公\myidx{谢安}夫人教儿\footnote{谢夫人：谢安夫人为东晋清谈领袖人物之一刘惔之妹。父耽，沛国人。}，问太傅\myidx{谢安}\footnote{太傅：指谢安。}：“那得初不见君教儿\footnote{初不：从不。}？”答曰：“我常自教儿\footnote{常自：经常，常常。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{谢氏谱}曰：“安娶沛国刘耽女。”案：太尉刘子真，清洁有志操，行己以礼。而二子不才，并渎货致罪，子真坐免官。客曰：“子奚不训道之？”子真曰：“吾之行事，是其耳目所闻见，而不放效，岂严训所变邪？”安石之旨，同子真之意也。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】谢安答言，虽率尔而对，但态度认真。安雅善清谈，故言微旨远，令人咀嚼回味。对于童蒙教育，在魏晋时代产生了两种不同的教育方式：一是继承汉儒的传统经学教育方式，重在师承的知识积累，一篇\CJKunderwave{尚书}题目，讲解动辄十几万言，在传授知识时多采用填鸭式满堂灌的方法；一是受清谈玄家的影响，力图摒弃传统教育的经学模式，在“为什么”的反复诘难中，采用了启悟思维的新式教育方法。安之于教育，即取玄家新立场。他本人也是清谈名家，只因政绩卓著而掩其玄家之名。从这则故事看，似乎谢安轻忽了孩子的教育，所以被妻子埋怨。实则不然。主要是刘夫人以传统思维模式来衡量，一时还不理解丈夫的不言之教——一种特殊的家庭教育子女的方式。所以谢安说：我经常以自己的言行作榜样来启悟孩子。他回话理直气壮，益见其真，强调的是不言之身教。提倡以身作则的身教启悟，在孩子的独立反思中，为童蒙教育另辟一片新洞天。其子侄如谢玄，能成为德政双优的一代风流人物，当与谢公的言传身教有关。}

\lettrine{1.37} 晋简文\myidx{司马昱}为抚军时\footnote{晋简文：指晋简文帝司马昱（320—372），穆帝年幼即位，昱任抚军大将军总理政务。后来大将军桓温专擅朝政，先废海西公，后立司马昱为帝，第二年崩。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{续晋阳秋}曰：“帝讳昱，字道万，中宗少子也。仁明有智度。穆帝幼冲，以抚军辅政。大司马桓温废海西公而立帝，在位三（二）年而崩。”}} 所坐床上\footnote{床：坐榻。}，尘不听拂\footnote{听：听任、准许。}，见鼠行迹，视以为佳。有参军见鼠白日行\footnote{参军：官名，王国或军镇的重要属官。}，以手板批杀之\footnote{手板：即“手版”，又称“笏”。古时官吏上朝或见上司时的狭长方形小板，质地有竹、木、象牙之不同，用以记事或备忘。}，抚军意色不悦。门下起弹\footnote{门下：下属。弹：弹劾。}，教曰：“鼠被害，尚不能忘怀，今复以鼠损人，无乃不可乎\footnote{教：古时王侯或长官发布的指示或命令。无乃：恐怕，表示委婉语气。}？”

{\cangkai\zihao{5}【评】人称简文清虚寡欲，尤善玄言，留心于典籍，而不以居处为意，凝尘满席，而坐处湛如，其自然之德如此。但坐床听任鼠迹白日横行，则又见其矫饰作态，于儒不合仁义，于道则损其自然，如刘辰翁之所评：“此复何足与于德行，正应弹鼠，不应弹人。”其道德岂足以号召天下而力挽狂澜哉！其见欺于桓温，实不足怪。故史称其“无济世大略”，而被谢安评为“（晋）惠帝之流”——即亡国之君也，其德其能，如此而已！其事入于\CJKunderwave{世说}之\CJKunderwave{德行}门，或是作者好奇之笔。}

\lettrine{1.38} 范宣\myidx{范宣}年八岁\footnote{范宣：\CJKunderwave{晋书·儒林传}谓字宣子，与刘注不同。东晋著名儒学教育家，当时与范宁并称“二范”。著\CJKunderwave{易论难}、\CJKunderwave{礼论难}行世。}，后园挑菜，误伤指，大啼。人问：“痛邪？”答曰：“非为痛。身体发肤，不敢毁伤\footnote{“身体发肤”二句：语见\CJKunderwave{孝经}：“身体发肤，受之父母，不敢毁伤，孝之始也。”无故毁伤身体，则为不孝，此所以啼哭。}，是以啼耳。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{宣别传}曰：“宣字子宣，陈留人，汉莱芜长范丹后也。年十岁，能诵\CJKunderwave{诗}、\CJKunderwave{书}。儿童时，手伤改容，家人以其年幼，皆异之。征太学博士、散骑常侍，一无所就。年五十四卒。”}} 宣洁行廉约。韩豫章\myidx{韩伯}遗绢百匹\footnote{韩豫章：指韩伯，时任豫章太守，故称。曾为王弼\CJKunderwave{周易注}补注\CJKunderwave{易传}之系辞、说卦、杂卦等，是当时著名玄学名家。疋：通“匹”，古时一匹四丈。}，不受。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{中兴书}曰：“宣家至贫，罕交人事。豫章太守殷羡见宣茅茨不完，欲为改室，宣固辞。羡爱之，以宣贫，加年饥疾疫，厚饷给之，宣又不受。”\CJKunderwave{续晋阳秋}曰：“韩伯字康伯，颍川人。好学善言理。历豫章太守、领军将军。”}} 减五十疋，复不受。如是减半，遂至一疋，既终不受。韩后与范同载\footnote{同载：共乘一车。}，就车中裂二丈与范，云：“人宁可使妇无裈邪\footnote{妇：此专指妻子。裈（kūn昆）：内裤。}！”范笑而受之。

{\cangkai\zihao{5}【评】范宣总角童年，即聪慧能言，因刀伤之疼痛而啼哭，对孩童而言，出于自然的生理反应。但当人问之，则有“身体发肤，不敢毁伤”之语，说明他早已熟读\CJKunderwave{孝经}，较一般儿童，表现了一种面对突发事件的早慧和思考。晋人提倡“以孝治天下”，故作者因其与“孝”搭上关系，勉强挤入\CJKunderwave{德行}门。实际上，以之入\CJKunderwave{夙惠}门或\CJKunderwave{言语}门更为合适。至于宣之廉洁故事，则直入\CJKunderwave{德行}之堂而无愧。韩伯在故事中虽为配角，但其“人宁可使妇无裈邪”之词，言语可人，性情极真，笑谑中显出语言艺术的魅力，同时也成功地刻画了韩伯的诙谐性格，对于衬托范宣之廉洁，起了很好的作用。还有，范宣是个教书先生，在古代，教书职业清苦，没有多少人去走他的后门，这对范宣保持廉洁本性大有帮助。如果换在今天，人们急于子女成龙成凤，于是向主管教育的官员或先生搞公关、走后门，已成风气。这时要像范宣那样廉洁自律，恐怕就需要很高的定力了。}

\lettrine{1.39} 王子敬\myidx{王献之}病笃\footnote{王子敬：即王献之（344—388），出于琅邪王氏家族。曾任谢安长史，官至中书令，故称王令或王大令。据\CJKunderwave{晋书·后妃传}，尚简文帝女新安公主。少有令名，“风流一时之冠”。其书法已造神境，与父羲之并称“二王”。病笃：病重。}，道家上章应首过\footnote{道家：此指道教之徒，而非诸子之道家。上章：道士替病家上章奏给天帝，祈求谅解和祛病延年。首过：自首其过以忏悔。}，问子敬：“由来有何异同得失\footnote{由来：历来。异同得失：偏义复词，指过失或罪错。}？”子敬云：“不觉有馀事，唯忆与郗家离婚\footnote{郗家：高平郗氏家族，特指前妻郗道茂。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{王氏谱}曰：“献之娶高平郗昙女，名道茂，后离婚。”\CJKunderwave{献之别传}曰：“祖父旷，淮南太守。父羲之，右将军。咸宁（安）中诏尚馀姚公主。迁中书令。卒。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】王羲之、献之父子，世事天师道教，因此，子敬病中之时，才会由道士上章首过，这大概和西方天主教徒向上帝忏悔一般，为的是求得内在的心理平衡。事虽迷信，言却真诚，故辞甚哀楚，所谓人之将亡，其言也善，展现了献之心灵世界的真实。为什么献之对离婚如此悔恨？是否因其花心再娶公主，成为陈世美般的负心人呢？非也。原来王献之与前妻郗道茂，青梅竹马，两小无猜。出妻而再娶公主实是上命难违，史称“子敬灸足以违诏”（见\CJKunderwave{宋书·后妃传}引江斅语），以自残的方式来逃婚，但没有成功。这说明献之和郗道茂，感情甚笃，其离异实出于强大的政治压力。此献之所以悔恨终身也。其悔过出于内心真情的自然流露，而无丝毫的虚假和矫饰之态。人生悲剧很多，高门士人同样无法逃脱厄运，这是时代和制度使然。}

\lettrine{1.40} 殷仲堪\myidx{殷仲堪}既为荆州\footnote{殷仲堪（？—399）：善清谈，当时与韩康伯齐名。为荆州：任荆州刺史。按：当时荆州为掌控长江中上游的军事重镇。}，值水俭\footnote{水俭：水涝成灾，田谷歉收。或谓“水俭”为“岁俭”之讹，岁俭，年岁歉收。见黄汝琳\CJKunderwave{世说新语补}校刊。于义亦通，可另备一说。}，食常五椀盘\footnote{五椀盘：魏晋六朝流行于南方的小型成套餐具，亦称“五盏盘”，有一托盘和盘中五只小碗组成，盛菜容量有限。}，外无馀肴\footnote{肴：菜肴。}，饭粒脱落盘席间，辄拾以噉之\footnote{噉（dàn但）：同“啖”，吃。}。虽欲率物\footnote{率物：为人表率。}，亦缘其性真素\footnote{缘：因。真素：真朴自然。}。每语子弟云：“勿以我受任方州\footnote{方州：大州。方，大。}，云我豁平昔时意\footnote{豁（huò或）：豁散，豁免，引申为舍去。}。今吾处之不易，贫者士之常\footnote{贫者士之常：见\CJKunderwave{说苑·杂言篇}荣启期答孔子之语。}，焉得登枝而捐其本\footnote{登枝捐本：因官职高升而忘本。}？尔曹其存之\footnote{尔曹：你们，指仲堪子弟辈。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋安帝纪}曰：“仲堪，陈郡人，太常融孙也。车骑将军谢玄请为长史。孝武说之，俄为黄门侍郎。自杀袁悦之后，上深为晏驾后计，故先出王恭为北蕃。荆州刺史王忱死，乃中诏用仲堪代焉。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】勤俭是传统美德，古人早有“成由勤俭破由奢”（李商隐诗）的警句。人性勤俭，则自然清虚寡欲而不为物累；不为物累，则顺天理而获民心，于事无不济矣！这是出自内心本性而以行道济世为目的，故为真勤俭，是一种美德。反之，则为虚假的勤俭，是一种失德的表现。史称殷仲堪迷信事神“不吝财贿”，但却“怠行仁义，啬于周急”，则其示俭以“率物”，一方面是其鄙吝天性的自然流露，另一方面是做表面文章，以炒作的自我宣传来博取名声而已。其爱惜粒饭，外无馀肴，而不周急于民，何德之有？以之入\CJKunderwave{俭啬}门似乎更合适。}

\lettrine{1.41} 初，桓南郡\myidx{桓玄}、杨广\myidx{杨广}共说殷荆州\myidx{殷仲堪}\footnote{桓南郡：指桓玄（369—404），袭父温之爵南郡公，故称。安帝时任江州刺史、都督荆州八郡诸军事，率军东下，篡晋自立，建国号楚。旋被刘裕击败，斩首京师。杨广（？—399）：曾官淮南太守，南蛮校尉，后与弟佺期俱被桓玄攻杀。殷荆州：指殷仲堪。}，宜夺殷觊\myidx{殷觊}南蛮以自树\footnote{殷觊（jì计）：\CJKunderwave{晋书}“觊”作“顗”。南蛮：官名，指南蛮校尉之军职，地位仅次于将军。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{桓玄别传}曰：“玄字敬道，谯国龙亢人，大司马温少子也。幼童中，温甚爱之，临终，命以为嗣。年七岁，袭封南郡公。拜太子洗马、义兴太守。不得志，少时去职，归其国。与荆州刺史殷仲堪素旧，情好甚隆。”周祇\CJKunderwave{隆安记}曰：“广字德度，弘农人，杨震后也。”\CJKunderwave{晋安帝纪}曰：“觊字伯道，陈郡人。由中书郎出为南蛮校尉。觊亦以率易才悟者（著）称，与从弟仲堪俱知名。”\CJKunderwave{中兴书}曰：“初，仲堪欲起兵，密邀觊，觊不同。杨广与弟佺期劝杀觊，仲堪不许。”}} 觊亦即晓其旨。尝因行散\footnote{行散：魏晋士大夫喜服五石散又称“寒食散”以养生，五石散药性猛烈，服后须散步调适，发泄药性，称行散或行药。}，率尔去下舍\footnote{率尔：随意，随便。下舍：馆舍住所。}，便不复还，内外无预知者。意色萧然\footnote{萧然：超然洒脱。}，远同鬬生\myidx{穀于菟}之无愠\footnote{鬬生：指春秋时楚国穀于菟，即令尹子文。子文三为令尹无喜色，三罢令尹无愠色。愠：怨怒之色。}。时论以此多之\footnote{多：褒美，赞扬。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{春秋传}曰：“楚令尹子文，鬬氏也。”\CJKunderwave{论语}曰：“令尹子文三仕为令尹，无喜色；三已之，无愠色。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】殷觊与仲堪为兄弟，一地为官，但二人心思却大不相同。仲堪封疆大吏，地位远高于觊，但为实现政治野心，不顾兄弟情义，屡逼殷觊就范，并设计夺其南蛮校尉以壮大自己。见利忘义，此乃小人行径。觊早已识破其心，视南蛮如弊履，去之而不复顾。史称仲堪将兴兵内伐，觊谏之曰：“夫人臣之义，慎保所守，朝廷是非，宰辅之务，岂藩屏之所图也！”仲堪不从而恨之，在形势甚明的情况下，觊又训斥仲堪：“我病不过身死，但汝病在灭门！”（\CJKunderwave{晋书}卷八三本传）世人赞美殷觊，见其为国为家之远见卓识，岂论区区南蛮官职之有无哉！}

\lettrine{1.42} 王仆射\myidx{王愉}在江州\footnote{王仆射：王愉（？—404）曾官尚书左仆射，故称。在江州：在江州刺史任上。}，为殷\myidx{殷仲堪}、桓\myidx{桓玄}所逐\footnote{殷：指殷仲堪。桓：指桓玄。}，奔窜豫章\footnote{豫章：郡名，治所在今江西南昌。}，存亡未测。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{徐广\CJKunderwave{晋纪}曰：“王愉字茂和，太原晋阳人，安北将军坦之次子也。以辅国司马出为江州刺史。愉始至镇，而桓玄、杨佺期举兵以应王恭，乘流奄至。愉无防，惶遽奔临川，为玄所得。玄篡位，迁尚书左仆射。”}} 王绥\myidx{王绥}在都\footnote{王绥（？—404）：愉子。愉、绥父子因不满刘裕见杀。}，既忧戚在貌，居处饮食，每事有降。时人谓为“试守孝子\footnote{试守孝子：谓未知父之生死而先有丧容，故曰“试守”。试守，秦汉时正式用官吏之前的试用称“试守”，犹今见习。}”。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{中兴书}曰：“绥字彦猷，愉子也。少有令誉。自王泽至坦之，六世盛德。绥又知名于时，冠冕莫与为比。位至中书令、荆州刺史。桓玄败后，与父愉谋反，伏诛。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】王绥“试守孝子”之行，与晋廷“以孝治天下”思想相凑泊。但其“试守”之忧，是真，是假？是忧父之存亡，抑或忧己之名位？值得思考。史称其“少有美名，厚自矜迈，实鄙而无行”，桓玄之篡，急攀为中书令。有“孝”而无“忠”，正见其道德特色。故其身死之后，“名论殆尽”，何德之有？一个贵族恶少，因其善作姿态而误入\CJKunderwave{德行}门榜，是对历史的嘲弄，悲哉！}

\lettrine{1.43} 桓南郡\myidx{桓玄}{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{玄也。}} 既破殷荆州\myidx{殷仲堪}\footnote{桓南郡：桓玄。殷荆州：殷仲堪。破：击破，打败。}，收殷将佐十许人，咨议罗企生\myidx{罗企生}亦在焉\footnote{咨议：全称是咨议参军。当时公府、节镇皆设此官，以参谋军事。罗企生时为殷仲堪的咨议参军。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{玄别传}曰：“玄尅荆州，杀殷道护及仲堪参军罗企生、鲍季札，皆仲堪所亲仗也。”}} 桓素待企生厚，将有所戮\footnote{将有所戮：将要行刑杀人。}，先遣人语云：“若谢我\footnote{谢：谢罪以求原谅。}，当释罪。”企生答曰：“为殷荆州吏，今荆州奔亡，存亡未判\footnote{存亡未判：生死未明。}，我何颜谢桓公！”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{中兴书}曰：“企生字宗伯，豫章人。殷仲堪初请为府功曹，桓玄来攻，转咨议参军。仲堪多疑少决，企生深忧之，谓其弟遵生曰：‘殷侯仁而无断，事必无成。成败天也，吾当死生以之。’及仲堪走，文武并无送者，唯企生从焉。路经家门，遵生绐之曰：‘作如此分别，何可不执手？’企生回马授手，遵生便牵下之，谓曰：‘家有老母，将欲何行？’企生挥涕曰：‘今日之事，我必死之。汝等奉养，不失子道。一门之内，有忠与孝，亦复何恨！’遵生抱之愈急。仲堪于路待之，企生遥呼曰：‘今日死生是同，愿少见待。’仲堪见其无脱理，策马而去。俄而玄至，人士悉诣玄，企生独不往，而营理仲堪家。或谓曰：‘玄性猜急，未能取卿诚节，若遂不诣，祸必至矣。’企生正色曰：‘我殷侯吏，见遇以国士，不能共殄丑逆，致此奔败，何面目就桓求生乎？’玄闻，怒而收之，谓曰：‘相遇如此，何以见负？’企生曰：‘使君口血未干，而生此奸计，自伤力劣不能剪定凶逆，我死恨晚尔！’玄遂斩之，时年三十有七。众咸悼之。”}} 既出市\footnote{市：原指洛阳东市杀人之地，这里泛称杀人刑场。}，桓又遣人问：“欲何言？”答曰：“昔晋文王\myidx{司马昭}杀嵇康\myidx{嵇康}，而嵇绍\myidx{嵇绍}为晋忠臣\footnote{“昔晋文王”二句：晋文王指司马昭。他于魏景元四年（263）下令杀害名士嵇康。后康子绍，经山涛推荐而成为晋臣，官至侍中。八王之乱时，为保护晋惠帝而死于乱军之中，故\CJKunderwave{晋书}以之入\CJKunderwave{忠义传}。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{王隐\CJKunderwave{晋书}曰：“绍字延祖，谯国铚人。父康，有奇才隽辩。绍十岁而孤，事母孝谨。累迁散骑常侍。惠帝败于荡阴，百官左右皆奔散，唯绍俨然端冕，以身卫帝。兵交御辇，飞箭雨集，遂以见害也。”}} 从公乞一弟以养老母。”桓亦如言宥之\footnote{宥（yòu佑）：宽恕、饶恕。}。桓先曾以一羔裘与企生母胡，胡时在豫章，企生问至\footnote{问：音问，消息。}，即日焚裘。

{\cangkai\zihao{5}【评】故事发生在安帝隆安三年（399），地点在荆州治所江陵。为主尽忠，在今天看来，表现了一种人身依附的关系，是愚蠢的，但在古代，却是一种当然的道德规范。罗企生身为贫寒之士，官不过地方佐吏，但其人生态度，与王愉、绥父子之反复小人行径，大相径庭。重义轻生，节烈严霜；颈加白刃，而志不可屈。其铮铮之言，掷地有声。其母胡氏，见问至而焚裘，大义凛然，有其母乃有其儿，可见一门忠义之风。其荣获“德行”榜，正可为卖友（甚至是卖国）求荣者诫。}

\lettrine{1.44} 王恭\myidx{王恭}从会稽还\footnote{王恭（？—398）：孝武帝后兄，安帝舅父。与殷仲堪、桓玄等，二次兴兵清君侧，兵败被诛。会稽：郡治在今浙江绍兴市。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{周秖（祇）\CJKunderwave{隆安记}曰：“恭字孝伯，太原晋阳人。祖父濛，司徒左长史，风流标望。父蕴，镇军将军，亦得世誉。”\CJKunderwave{恭别传}曰：“恭清廉贵峻，志存格正。起家者（著）作郎，历丹阳尹、中书令，出为五州都督、前将军、青兖二州刺史。”}} 王大\myidx{王忱}看之\footnote{王大：即王忱，因小字佛大，故称。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{王忱，小字佛大。\CJKunderwave{晋安帝纪}曰：“忱字元达，平北将军坦之弟（第）四子也。甚得名于当世，与族子恭少相善，齐声见称。仕至荆州刺史。”}} 见其坐六尺簟\footnote{簟（diàn垫）：竹席。}，因语恭：“卿东来\footnote{卿：第二人称代词，用于上称下、尊称卑，或同辈间亲昵而不拘礼数之称呼。}，故应有此物，可以一领及我\footnote{及：给予，赠予。}。”恭无言。大去后，即举所坐者送之。既无馀席，便坐荐上\footnote{荐：草垫。}。后大闻之，甚惊，曰：“吾本谓卿多，故求耳。”对曰：“丈人不悉恭\footnote{丈人：对长辈的敬称。王忱是恭的族叔，故云。}，恭作人无长物\footnote{长（zhàng丈）物：多馀的东西。}。”

{\cangkai\zihao{5}【评】故事发生在王恭年轻时随父坦之从会稽到京师的时候，正可见其性情之自然。史称王恭诛后，“家无财帛，唯书籍而已，为识者所伤”。可见他虽居显宦，但一生清廉。在“无官不贪”的黑暗时代，清官总比贪官好，清廉简朴当然是一种美德。“恭作人无长物”，并非矫饰炒作，而是清新可人的本色语，诚如刘辰翁所评：“无紧无要，有襟有度。”生活琐事之中，正见其人生原则。但遗憾的是，王恭为人，志大才疏，不顾条件，屡兴晋阳之甲，事败被人反噬。悲夫！}

\lettrine{1.45} 吴郡陈遗\myidx{陈遗}\footnote{吴郡：郡名，治所在今江苏苏州。陈遗：\CJKunderwave{南史}入于\CJKunderwave{孝义传}。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{未详。}} 家至孝\footnote{家：在家，居家。}，母好食铛底焦饭\footnote{铛（chēng撑）：锅。焦饭：今之锅巴。}。遗作郡主簿\footnote{主簿：官名，为朝廷台省或地方郡县属吏，主管簿籍文书。}，恒装一囊\footnote{囊：口袋。}，每煮食，辄贮录焦饭\footnote{贮录：收集贮藏。}，归以遗母。后值孙恩\myidx{孙恩}贼出吴郡\footnote{孙恩（？—402）：孙恩以东南沿海岛屿为根据地，于隆安二年（398）起事，自号征东将军，攻略东晋沿海诸郡，朝廷全力御之。恩于元兴元年（402）败亡。出：到。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋安帝纪}曰：“孙恩一名灵秀，琅邪人。叔父泰，事五斗米道，以谋反诛。恩逸逃于海上，聚众十万人，攻没郡县。后为临淮（海）太守辛昺斩首送之。”}} 袁府君\myidx{袁山松}{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{山松，别见。}} 即日便征\footnote{袁府君：袁山松。袁山松：与谢混同为陈郡阳夏（今河南太康）人。曾著\CJKunderwave{后汉书}百篇，善音乐，改编\CJKunderwave{行路难}曲，酣醉纵歌，“听者莫不流涕”，与羊昙、桓伊并称乐坛“三绝”。便征：立刻出征。}。遗以聚敛得数斗焦饭，未展归家\footnote{未展：未及，来不及。}，遂带以从军。战于沪渎\footnote{沪渎：水名，在今年上海市东北，即今吴淞江下游一段。}，败，军人溃散，逃走山泽，皆多饿死。遗独以焦饭得活。时人以为纯孝之报也。

{\cangkai\zihao{5}【评】陈遗孝母，故事宛然有致，纯然出于一片真情。\CJKunderwave{世说}所载及于刘宋时人者，少之又少，唯有谢灵运、王谧、傅亮等少数高门士族。陈遗故事发生在晋末，而其人则卒于宋，故可与谢灵运等并称宋人。以一介江南寒士而跻身“德行”高榜，在门阀社会中，人谓三生有幸，其幸在纯孝之名而不以微贱弃之。如余嘉锡\CJKunderwave{笺疏}评云：“自中原云扰，五马南浮，虽王纲解纽，风教陵夷，而孝弟之行，独为朝野所重。……故虽江左偏安，五朝递嬗，犹能支柱二百七十馀年，不为胡羯所吞噬，……而孝乃为人之本，……岂可不加之意也哉！”世界再乱，也要有某种道德或思想作支撑，才不至于漫无方向。于此可见思想道德的重要社会作用。}

\lettrine{1.46} 孔仆射\myidx{孔安国}为孝武\myidx{司马曜}侍中\footnote{孔仆射：东晋孔安国（？—428），曾任左仆射，故称。孝武：晋孝武帝司马曜，驾崩后谥孝武，庙号烈宗。侍中：官名，晋时皇帝身边的顾问人员，参与机密大事。}，豫蒙眷接\footnote{豫：通“预”。眷接：礼遇，厚待。}。烈宗\myidx{司马曜}山陵\footnote{山陵：原指皇帝陵墓，这里名词动化，指驾崩。}，孔时为太常\footnote{太常：官名，即太常卿，朝廷九卿之一，掌礼仪，祭祀，并备顾问。}，形素羸瘦\footnote{羸（léi雷）：瘦弱。}，着重服\footnote{重服：重丧孝服。}，竟日涕泗流涟，见者以为真孝子。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{续晋阳秋}曰：“孔安国字安国，会稽山阴人。车骑愉第六子也。少而孤贫，能善树节，以儒素见称。历侍中、太常、尚书，迁左仆射、特进，卒。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】此孔安国，非汉代\CJKunderwave{尚书}专家孔安国，但同样是一介儒生。古人云：滴水之恩，当涌泉相报。他因蒙受孝武帝的赏拔，心怀感激，故于孝武驾崩之后，身穿重丧孝服而悲戚不已。作为太常卿，是为朝廷百官表率；但更重要的是，这纯然出于内心真性情的流露，并非装腔作势的热炒。试想，“竟日涕泗流涟”，再优秀的演员也很难做到。情真而悲恸，是其德行之所在。}

\lettrine{1.47} 吴道助\myidx{吴坦之}、附子\myidx{吴隐之}兄弟\footnote{吴道助、附子兄弟：指吴坦之、隐之兄弟。}，居在丹阳郡后\footnote{丹阳：郡名，治所在今江苏南京东南。郡后：郡守府廨之后。}。遭母童夫人艰\footnote{遭艰：指遭父母之丧。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{道助，坦之小字。附子，隐之小字也。\CJKunderwave{吴氏谱}曰：“坦之，字处靖，濮阳人。仕至西中郎将功曹。父坚，取东苑（莞）童侩女，名秦姬。”}} 朝夕哭临，及思至\footnote{思至：一谓通于“缌★”，指穿守丧孝服。一谓“思至”为“周忌”形、音之讹。见余嘉锡\CJKunderwave{笺疏}引李慈铭说。}，宾客吊省，号踊哀绝\footnote{号踊：边哭边顿脚。}，路人为之落泪。韩康伯\myidx{韩康伯}时为丹阳\footnote{为丹阳：任丹阳尹。}，母殷在郡，每闻二吴之哭，辄为悽恻，语康伯曰：“汝若为选官\footnote{选官：负责组织人事的选举之官。}，当好料理此人\footnote{料理：魏晋口语，指安排，照顾。}。”康伯亦甚相知，韩后果为吏部尚书\footnote{吏部尚书：中央朝廷负责选举的最高长官。}。大吴不免哀制\footnote{哀制：礼制规定中的守丧之期。}，小吴遂大贵达。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{郑缉\CJKunderwave{孝子传}曰：“隐之字处默。少有孝行，遭母丧，哀毁过礼。时与太常韩康伯邻居。康伯母，杨（扬）州刺史殷浩之妹，聪明妇人也。隐之每哭，康伯母辄辍事流涕，悲不目（自）胜，终其丧如此。谓康伯曰：‘汝后若居铨衡，当用此辈人。’后康伯为吏部尚书，乃进用之。”\CJKunderwave{晋安帝纪}曰：“隐之既有至性，加以廉洁，俸禄颁九族，冬月无被。桓玄欲革岭南之敝，以为广州刺史。去州二十里，有贪水，世传饮之者，其心无厌。隐之乃至水上，酌而饮之，因赋诗曰：‘石门有贪泉，一歃重千金。试使夷齐饮，终当不易心。’为卢循所攻，还京师。历尚书、领军将军。”\CJKunderwave{晋中兴书}曰：“旧云：往广州饮贪泉，失廉洁之性。吴隐之为刺史，自酌贪泉饮之，题石门为诗云云。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】吴坦之、隐之兄弟因其“死孝”入“德行”荣誉之榜。但吴坦之“不免哀制”——因悲伤过度而死于守丧之期，这是不明生、老、病、死乃人之自然的大道理。生命不存，则什么都说不上，有何价值可言？但因其言行合于晋时道德需要，所以应以历史眼光视之；如今时过境迁，后人当然不会仿效。倒是韩母恻隐之心，写得颇为生动。如刘辰翁所评：“本为二吴孝行，而韩母在焉，善观人者也。”喧宾夺主的神来之笔，于写作也是一法而可资借鉴。}



%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
