%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2025-12-02 21:30:04>

% ○ ◎ ‧ 「 」 『 』 々 （ ） “ ” ■ ^[一-龥]
% 【\([^】][^】][^】]+\)】 → {\\fzxk\\zihao{6}\\textcolor{red}{\1}}
% \(【评】.*\) → {\\cangkai\\zihao{5}\1}
% \(【题解】.*\) → {\\cangkai\\zihao{5}\1}
% 《\([^》]+\)》 → \\CJKunderwave{\1}
% ^\([0-9]+.[0-9]+\) → \\lettrine{\1}
% {\\fzxk\\zihao{6}\\textcolor{red}{[^o]*}}

\setlength{\parindent}{0pt}

\chapter{雅量第六}


{\cangkai\zihao{5}【题解】雅量是考察中古士人心灵世界的又一目标。雅量，意谓胸怀宽阔，气度宏大。自古以来，为人推崇。魏晋士大夫崇尚玄远高迈的精神世界，雅量因此被看重，成为士人竞相品题的重要题目。}

{\cangkai\zihao{5}人生最难超越的一关就是死亡。在天崩地坼的巨大悲痛和狂飙巨澜般的情感失衡之际，魏晋士人为我们展现了博大的心灵空间。顾雍丧子，神气不变，而以爪掐掌，血流沾褥。在情感的自我调控中，为我们展现了杰出政治家深沉、博大的精神世界；嵇中散临刑东市，弹奏\CJKunderwave{广陵散}而神色自若，令千古之人叹其雅量。明王世贞评此曰：“每叹嵇生琴，夏侯色，令千古他人览之，犹为不堪，况其身乎？”嵇康“宁为玉碎，不为瓦全”的抗争精神，使真正的名士风度，得到了又一次从容的展现！}

{\cangkai\zihao{5}雅量，不是上天对名士们的眷顾而天生赐予的，它需要后天的陶冶锤炼之功。魏晋政治家注重在日常的生活和山水游览中，主动觅险，以砥砺品性、涵容胸襟，培养自己的雅量。谢太傅未出山之前，与诸人泛海，风起浪涌时，众人早已大惊失色，只有谢安在船头吟咏自若，表现了处危不惊的心理承受能力。同样的，政治家庾亮，因平日训练有素，方能处乱不慌。庾亮与苏峻战，弓箭手忙中出错，误中艄公，群情不安，庾亮的一句“此手那可使著贼”，轻松地化解了一次危机。}

{\cangkai\zihao{5}此外，像王羲之“东床坦腹”、顾和“门边觅虱”等风流佳话，都是中古士人的精神气质获得最富诗意的彰显！}

\lettrine{6.1} 豫章太守顾劭\myidx{顾劭}\footnote{豫章：郡名，治所在今江西南昌。太守：郡的最高行政长官。顾劭：字孝则，晋吴郡吴（今江苏苏州）人。年二十七为豫章太守。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{环济\CJKunderwave{吴纪}曰：“劭字孝则，吴郡人。年二十七，起家为豫章太守，举善以教民，风化大行。”}} 是雍\myidx{顾雍}之子\footnote{雍：顾雍（168—243），字元叹，三国吴郡吴人，出身江南士族。为丞相，任职十九年而卒。}。劭在郡卒。雍盛集僚属自围棋\footnote{自：正，正在。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{江表传}曰：“雍字元叹，曾就蔡伯喈，伯喈赏异之，以其名与之。”\CJKunderwave{吴志}曰：“雍累迁尚书令，封阳遂乡侯，拜侯还弟（第），家人不知。为人不饮酒，寡言语。孙权尝曰：‘顾侯在坐，令人不乐。’位至丞相。”}} 外启信至\footnote{启：报告。信：使者。此指送信的人。}，而无儿书，虽神气不变，而心子（了）其故\footnote{心子其故：据明袁氏本，“子”作“了”，是。了，明白。}。以爪搯（掐）掌，血流沾褥。宾客既散，方叹曰：“已无延陵\myidx{季札}之高\footnote{延陵之高：延陵，指春秋时吴国季札，封于延陵，故称延陵季子。据\CJKunderwave{礼记·檀弓下}载，季子长子死，敛以时服，葬之以礼，并云：“骨肉归复于土，命也！”孔子说他合乎礼，顾雍认为自己不能忘情，做不到像季子那样旷达知命。}，岂可有丧明之责\footnote{丧明之责：子夏死了儿子，哭得眼睛失明。曾子前去吊丧，曾子哭，子夏也哭。子夏说：“天乎！予之无罪也！”曾子怒责子夏，说他有三条罪过，其中之一说是丧失了儿子，又丧失了眼睛。子夏投杖认错，说：“吾过矣！吾过矣！”顾雍认为自己虽然不能做到如季子般忘情，也不能像子夏那样因丧子而毁伤身体，受到人们的指责。}！”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{礼记}曰：“延陵季子适齐，及其反也，其长子死，葬于嬴、博之间。孔子曰：‘延陵季子，吴之习于礼者也。’往而观其葬焉。其坎深不至于泉，其敛以时服。既葬而封，广轮掩坎，其高可隐也。既封，左祖（袒），右还其封，且号者三，曰：‘骨肉归复于土，命也，若魂气则无不之也。’而遂行。孔子曰：‘延陵季子之于礼也，其合矣乎！’”“子夏丧其子而丧其明，曾子吊之曰：‘朋友丧明则哭之。’曾子哭，子夏亦哭，曰：‘天乎，予之无罪也！’曾子怒曰：‘同（商），汝何无罪也？吾与汝事夫子于洙、泗之间，退而老于西河之上。使西河之民疑汝于夫子，尔罪一也；丧尔亲，使民未有闻焉，尔罪二也；丧尔子，丧尔明，尔罪三也。’子夏投其杖而拜曰：‘吾过矣，吾过矣！’”}} 于是豁情散哀\footnote{豁情散哀：消解了哀情，排遣了愁绪。}，颜色自若。

{\cangkai\zihao{5}【评】顾雍曾任吴国丞相十九年，是一位有儒家风范的名相。其性情方正，时人见惮，吴主孙权尝叹曰：“顾公在坐，使人不乐”（\CJKunderwave{吴书·顾雍传}），其动静合礼如此。顾雍为人一大特点，是雅量非常。但是，一个杰出的政治家，纵能承受住宦海的风风雨雨，又怎能禁得起痛失骨肉的凄风苦雨？儿子的噩耗传来，他正与人围棋，其神色不变，血流沾褥。白发人送黑发人之深悲巨痛，如天崩地坼，非局外人所能想象。顾雍在情感的自我调控中，为我们展现了成熟政治家深沉、博大的精神世界。但从另外一个角度看，丧子之痛，令人情不能已，放声一哭，又何损起政治家风度呢？鲁迅诗“无情未必真豪杰，怜子如何不丈夫。知否兴风狂啸者，回眸时看小於菟”，倒符合人之常情。\CJKunderwave{伤逝}门王戎丧子故事，则展现了与此截然相反的另一种情感表达方式。可见，顾雍的雅量是江东孙吴儒家礼教长期熏陶内化的结果，王戎的“情之所钟，正在我辈”，则是玄学濡染的产物。}

\lettrine{6.2} 嵇中散\myidx{嵇康}临刑东市\footnote{嵇中散：指嵇康。康曾作中散大夫。嵇康因吕安被捕受牵连，遭锺会诬陷被杀，死于魏景元三年（263）。东市：刑场。汉代在长安东市处决判死刑的人，后因以东市指刑场。}，神气不变，索琴弹之，奏\CJKunderwave{广陵散}\footnote{\CJKunderwave{广陵散}：古琴曲名。嵇康善弹此曲。}。曲终，曰：“袁孝尼\myidx{袁准}尝请学此散\footnote{袁孝尼：袁准字孝尼，陈郡（今河南）人。以儒学知名，官至给事中。}，吾靳固未与\footnote{靳：吝惜。}，\CJKunderwave{广陵散}于今纪（绝）矣\footnote{纪：据袁本，“纪”为“绝”之形讹。}！”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋阳秋}曰：“初，康与东平吕安亲善。安嫡兄逊淫安妻徐氏，安欲告逊遣妻，以谘于康，康喻而抑之。逊内不自安，阴告安挝母，表求徙边。安当徙，诉自理，辞引康。”\CJKunderwave{文士传}曰：“吕安罹事，康诣狱以明之。锺会庭论康曰：‘今皇道开明，四海风靡，边鄙无诡随之民，街巷无异口之义（议）。而康上不臣天子，下不事王侯；轻时傲世，不为物用。无益于今，有败于俗。昔太公诛华士，孔子戮少正卯，以其负才、乱群、惑众也。今不诛康，无以清洁王道。’于是录康闭狱。临死，而兄弟亲族，咸与共别。康颜色不变，问其兄曰：‘向以琴来不邪？’兄曰：‘以来。’康取调之，为\CJKunderwave{太平引}。曲成，叹曰：‘\CJKunderwave{太平引}于今绝也！’”}} 太学生三千人上书\footnote{太学生：朝廷所设置的最高学府的学生。}，请以为师，不许。文王\myidx{司马昭}亦寻悔焉\footnote{文王：指晋文王司马昭。昭仕魏封晋王，死后谥文王。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{王隐\CJKunderwave{晋书}曰：“康之下狱，太学生数千人请之。于时豪俊皆随康入狱，悉解喻，一时散遣。康竟与安同诛。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】嵇康为竹林名士领袖，其“越名教而任自然”的口号，成为无数魏晋名士的精神高标。嵇康之死，表面上受吕安事牵连，为小人锺会构陷，究其实，乃是残酷政治斗争的激化形式。在司马氏高压专权之际，嵇康持不合作态度，为司马昭所不容。康临刑东市，神气不变，高情千古，盖源自平素内心涵养的工夫。常言道：俗网易脱，死关难避。魏晋士人脱略形累，希心自然，乃人性之趋利避害，故不为难事；但危难关头舍生取义，却是绝对矫饰不得。明王阳明\CJKunderwave{传习录}云：“人于生死念头，本从身命根上带来，故不易去。”正是此意。王世贞评此曰：“每叹嵇生琴，夏侯色，令千古他人览之，犹为不堪，况其身乎？与陶徵士\CJKunderwave{自祭}、\CJKunderwave{预挽}，皆超脱人累，默契禅宗，得蕴空解，证无生忍者。”把嵇康说成是了悟生死、看破红尘的修行中人，未免就降低了其精神抗争的悲剧意味！嵇康“宁为玉碎，不为瓦全”的悲壮抗争，绝非“超脱人累”之人所能想象。}

\lettrine{6.3} 夏侯太初\myidx{夏侯玄}尝倚柱作书\footnote{夏侯太初：夏侯玄字太初，三国魏征西将军，以谋反罪被司马氏所杀。（209—254）：字太初，三国魏人。曹爽辅政时，他以爽姑之子受重用。曹爽被诛，玄废黜。后与李丰等谋杀司马师，事败，同被诛。他是早期的玄学领袖人物。作书：写信。}，时大雨，霹雳破所倚柱，衣服焦然\footnote{焦然：烧焦。}，神色无变，书亦如故\footnote{书：书写，动词。}。宾客左右\footnote{左右：指主人身边的人。}，皆跌荡不得住\footnote{跌荡：倾倒摇晃、立足不稳的样子。住：停。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{见顾恺之\CJKunderwave{书赞}。\CJKunderwave{语林}曰：“太初从魏帝拜陵，陪列于松柏下。时暴雨，霹雳正中所立之树，冠冕焦坏。左右睹之皆伏，太初颜色不改。”臧荣绪又以为诸葛诞也。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】\CJKunderwave{论语·乡党}谓：“迅雷、风烈必变”，在这点上，魏晋士人之心理镇定，似乎不亚于儒家圣人。雅量为魏晋士人又一精神风度的追求，其表现形态虽不一而足，而面对险象能处之泰然，乃是题中应有之意。名士夏侯玄，若无面对自然界迅雷疾雨时的神色不变作基础，又怎能经得起生死考验，在面临人世灾祸时颜色不异呢？}

\lettrine{6.4} 王戎\myidx{王戎}七岁\footnote{王戎：字濬冲，竹林七贤之一。嵇康（223—262）：三国时谯郡铚 （今安徽亳县）人。“竹林七贤”之一。曾任中散大夫，故称嵇中散。当时著名思想家、文学家、清谈名家。因其主张越名教而任自然，抨击礼法之士，不与司马氏统治集团合作，盛年被杀。}，尝与诸小儿游。看道边李树多子折枝\footnote{折枝：使树枝弯曲。}。诸儿竞走取之\footnote{竞：争先恐后。走：跑。}，唯戎不动。人问之，答曰：“树在道边而多子，此必苦李。”取之信然。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{名士传}曰：“戎由是幼有神理之称也。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】王世懋以为“此自是夙慧，何关雅量”，有理。\CJKunderwave{晋书}本传载戎“幼而颖悟，神采秀彻”，小小年纪即有不凡之资，这和他自小善于思考问题，从生活中吸取有益的经验有关，故能超出同龄人。好像是上天故意跟他开了一个大玩笑，王戎一生似与小小的李子结缘——如果说小时候能识别苦李，给他带来了终生受用的“神童”美誉，可中年以后卖李钻核，则徒留尘俗吝啬鬼、守财奴的恶名。真可谓“成也李子，败也李子”！}

\lettrine{6.5} 魏明帝\myidx{曹叡}于宣武场上断虎爪牙\footnote{魏明帝：曹叡字元仲，三国魏第二代君主。曹叡，曹丕之子，魏第二代君主，死谥明皇帝。宣武场：魏都城中讲武之所。断虎爪牙：谓把虎关在牢笼里，以免以爪牙伤人。}，纵百姓观之\footnote{纵百姓观之：\CJKunderwave{晋书·王戎传}谓“年六七岁，于宣武场观戏”，可知所观乃是一种人虎相搏的表演。纵，任凭。}。王戎\myidx{王戎}七岁，亦往看。虎承间攀栏而吼\footnote{承间攀栏：抓住笼子的空隙处攀着栅栏。}，其声震地，观者无不辟易颠仆\footnote{辟易：惊退。颠仆：仆倒。}。戎湛然不动\footnote{湛然：冷静沉着的样子。}，了无恐色。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{竹林七贤论}曰：“明帝自阁上望见，使人问戎姓名，而异之。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】故事以类似电影蒙太奇的手法，展现了两幅生动的画面。老虎一声怒吼，震天动地，众人四散奔走；七岁的王戎却湛然不动，了无恐色。渐渐地，惊呼声终归平静，兽散的人群慢慢聚拢，镜头定格在骇异人群中，一张充满稚气、不惧危险的脸上。人生资质有深浅，不可力求，关键的是把握住后天的发展方向。王戎幼而颖悟，天资不凡，但长大后却未见不凡之举。非唯如此，甚至与时俯仰、苟媚取容，求田问舍、聚敛成性，适足为士林中之浊流。虽有客观原因，但究诘主观，则其自甘暴弃，本性使然，令人为之叹惋。}

\lettrine{6.6} 王戎\myidx{王戎}为侍中\footnote{侍中：官名。侍从皇帝左右，职掌傧赞礼仪、护驾陪乘等，并备应对顾问。魏晋时侍中权位颇重。}，南郡太守刘肇\myidx{刘肇}遗筒中笺布五端\footnote{南郡：郡名，晋治所在江陵（今湖北）。刘肇：晋南郡太守。生平、事迹不详。遗：馈赠。筒中笺布：一种价格昂贵的细布。端：二丈（一说六丈）为一端。按\CJKunderwave{晋书·王戎传}作“筒中细布五十端”。}。戎虽不受，厚报其书\footnote{书：书信。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋阳秋}曰：“司隶校尉刘毅奏：南郡太守刘肇以布五十疋、杂物遗前豫州刺史王戎，请槛车征付廷尉治罪，除名终身。戎以书未达，不坐。”\CJKunderwave{竹林七贤论}曰：“戎报肇书，议者佥以为讥。世祖患之，乃发口言曰：‘以戎之为士，义岂怀私？’议者乃息。戎亦不谢。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】王戎幼时颖悟，卓荦不群，父王浑卒，故吏赠钱数百万，戎辞而不受，能保持其纯净本色；中年以后，权势渐高，贪鄙之心渐萌，刘肇送笺布厚礼，虽心头发痒，然尚能自持；晚年时，政治混乱，他也就浑水摸鱼、与时舒卷，忘记了士大夫的社会责任。同时，还贪欲无度，聚敛财富，恒若不足。置之于世界文学守财奴画廊，亦毫不逊色。\CJKunderwave{论语}中讲“君子三戒”，第三就是“及其老也，血气既衰，戒之在得”。老年人为家族、为后人计，容易贪婪。当今社会上习见的“五十九岁现象”颇能说明问题。王戎在物质利益面前晚节不保，栽了跟斗，获讥于士林。王戎一生，从神童走向守财奴的堕落轨迹，给后人的启示是，没有人是天生爱财如命或视金钱如粪土，其观念和行为，因受外部环境影响而发生潜移默化的改变。“日三省吾身”的道德自律，加上严格的法制他律，是保证“永不变色”的不二法门。}

\lettrine{6.7} 裴叔则\myidx{裴楷}被收\footnote{裴叔则：裴楷字叔则。裴令公：即裴楷，曾官中书令，故云，又称“裴令”。善\CJKunderwave{老}、\CJKunderwave{易}，当时著名清谈名家。二国租钱：指从梁、赵二国税收所获钱财。}，神气无变，举止自若。求纸笔作书，书成，救者多，乃得免。后位仪同三司\footnote{仪同三司：官名。位非三公而礼仪排场与三公同。始为一时宠遇，后成为正式官职。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋诸公赞}曰：“楷息瓒，取杨骏女。骏诛，以楷婚党，收付廷尉。侍中傅祇证楷素意，由此得免。”\CJKunderwave{名士传}曰：“楚王之难，李肇恶楷名重，收将害之。楷神色不变，举动自若。诸人请救得免。”\CJKunderwave{晋阳秋}曰：“楷与王戎，俱加仪同三司。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】面对死亡的从容潇洒，是魏晋士人雅量的重要表现。嵇生琴，夏侯色，早已卓绝千古；裴叔则面对死亡，没有戚戚然的惊惧，而沉着思考，以智自救。中古士人的文采风流，又一次得到了美丽的体现！汉末之际，“忧生之嗟”，一直萦绕于士人之间，挥之不去，“人生天地间，忽如远行客”、“人生非金石，岂能长寿考”，淡淡的叹逝忧伤，与浓浓的行乐情绪，弥漫在骚客文人的字里行间。继而，魏晋士人从老庄空灵、超拔的诗意人生感悟中，寻找到了莫大的精神慰藉。麈尾清谈间，死亡已不再是沉重而令人忌讳的话题，他们把死亡当作生命旅程的最后华彩诗章，以“归去”的态度从容抒写！}

\lettrine{6.8} 王夷甫\myidx{王衍}尝属族人事\footnote{王夷甫：王衍，王夷甫：王衍（256—311）字夷甫，见刘孝标注。“以清虚通理称”，为当时清谈名家，“妙悟若神”，“妙善玄言，唯谈\CJKunderwave{老}、\CJKunderwave{庄}为事”。为政多谋略，不以经国为念，而善思自全之计，然终为石勒所害。（见\CJKunderwave{晋书}本传）注。属：同“嘱”。嘱托。}，经时未行\footnote{经时，多时。行：做。}。遇于一处饮燕\footnote{饮燕：饮宴，饮宴，设宴喝酒。}，因语之曰：“近属尊事，那得不行？”族人大怒，便举樏掷其面\footnote{樏：一种食盒。形似盘，中有隔，每具有底有盖，谓之一沓。}。夷甫都无言，盥洗毕，牵王丞相\myidx{王导}臂，与共载去。在车中照镜，语丞相曰\footnote{丞相：指王导。导与衍为同宗兄弟。}：“汝看我眼光，乃出牛背上\footnote{出牛背上：牛背为着鞭之处，眼光出于牛背上，意指不计较挨打受辱之类的小事。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{王夷甫盖自谓风神英俊，不至与人校。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】王衍寡廉鲜耻之辈，为石勒所执，为求自免，竟厚颜无耻地劝勒称帝号，士林领袖的颜面气节丧失殆尽，实为民族败类。但在现实生活中，却以一个谦谦君子的形象炫耀自己。他为族人所伤，之所以能隐忍不发，非出于宽容雅量，主要原因在于过度地自负。既然自视甚高，又怎能与俗人一般计较呢？“车中照镜”细节，形象地传达出其极在意个人风度的微妙心理。忸怩作态之状，甚至令人作呕。又“汝看我眼光，乃出牛背上”一语，诸家众说纷纭。今人范子烨以为，牛背是挨鞭打的地方，喻俗人俗物。王衍自以为风采过人，眼光也高人一等，所以不屑于与俗人计较（\CJKunderwave{中古文人生活研究}）。言之有理。}

\lettrine{6.9} 裴遐\myidx{裴遐}在周馥\myidx{周馥}所\footnote{裴遐：字叔道，河东闻喜（今山西）人。周馥：字祖宣，西晋汝南安成（今河南正阳东北）人。}，馥设主人\footnote{设主人：作东道主请客。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{邓粲\CJKunderwave{晋纪}曰：“馥字祖宣，汝南人。代刘淮（准）为镇东将军，（镇）寿阳。移檄四方，欲奉迎天子。元皇使甘卓攻之，馥出奔，道卒。”}} 遐与人围棋，馥司马行酒\footnote{司马：军府佐吏，掌兵事，位在长史下。行酒：巡行酌酒劝饮。当时宴宾习语。}。正戏，不时为饮。司马恚，因曳遐坠地。遐还坐，举止如常，颜色不变，复戏如故。王夷甫问遐：“当时何得颜色不异？”答曰：“直是暗当故耳\footnote{暗当故耳：语义未详。或谓“暗当，暗合也，盖谓本无意而漫相当”（朱铸禹\CJKunderwave{世说新语汇校集注}）。}！”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{一作“暗故当耳”，一作“真是斗将故耳”。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】裴遐乃王衍女婿，这对翁婿之间倒有某种契合，可谓臭味相投。其共同点是极能忍耐、喜怒不形于色。宴会上被人从座位上拖到地下，是极其难堪之事。若逞一时匹夫之勇，以泄胸中恶气，则可能拳脚相见，宴会就变成了打斗场。但裴遐举止如常，颜色不变，令人称羡其雅量。盖其出身名门，高自期许，故不屑与下级官吏一般见识而自降身价。习以成俗，生活中刻意的忍耐，最终会上升为自然的雅量，遂无意间为魏晋风度添上颇具风采的一笔。文末岳父王衍向女婿探讨“忍功”，裴遐答是出于无心之自然，极富生活气息，令人忍俊不禁。}

\lettrine{6.10} 刘庆孙\myidx{刘璵}在太傅\myidx{司马越}府\footnote{刘庆孙：即刘璵。与弟刘琨齐名。历官中书郎、颍川太守。后依附东海王越，为其谋主。太傅：指东海王司马越。}，于时人士多为所构\footnote{构：陷害。}，唯庾子嵩\myidx{庾敳}纵心事外\footnote{庾子嵩：庾敳字子嵩。纵心：放任其心。}，无迹可间\footnote{迹：形迹，迹象。间：离间。}。后以其性俭家富，说太傅令换千万\footnote{换：借支，借贷。}，冀其有吝，于此可乘。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋阳秋}曰：“刘舆（璵）字庆孙，中山人。有豪侠才算，善交结。为范阳王虓所昵。虓薨，太傅召之，大相委仗，用为长史。”\CJKunderwave{八王故事}曰：“司马越字元超，高密王泰长子。少尚布衣之操，为中外所归。累迁司空、太傅。”}} 太傅于众坐中问庾，庾时颓然已醉\footnote{颓然：酒醉无力的样子。}，帻堕几上\footnote{帻：巾帻，包头巾。几：几案。}，以头就穿取。徐答云：“下官家故可有两娑千万\footnote{故：确实。娑：三。盖古吴语。}，随公所取。”于是乃服。后有人向庾道此，庾曰：“可谓以小人之虑，度君子之心。”

{\cangkai\zihao{5}【评】庾敳是魏晋士人中少有的清醒者。西晋八王之乱，权力易主有如走马，社会秩序毫无规范可言。庾敳静默无为，纵酒佯狂、聚敛积实，并非出于名士的清高与任诞；而是值天下多故、机变屡起的时代，一种无奈的掩人耳目，和自我保护之举。他纵酒和贪财，其意在示人毫无政治野心，一种无奈的心理，正如阮嗣宗“终身履薄冰，谁知我心焦”（\CJKunderwave{咏怀诗}）诗句所传达出的人生意绪。故事表面上呈现给世人的是庾敳的雅量，背后蕴涵的是悲剧时代中的生存智慧。}

\lettrine{6.11} 王夷甫\myidx{王衍}与裴景声\myidx{裴邈}志好不同\footnote{王夷甫：王衍（256—311）字夷甫，见刘孝标注。“以清虚通理称”，为当时清谈名家，“妙悟若神”，“妙善玄言，唯谈\CJKunderwave{老}、\CJKunderwave{庄}为事”。为政多谋略，不以经国为念，而善思自全之计，然终为石勒所害。（见\CJKunderwave{晋书}本传）注。裴景声：裴邈，字景声，西晋河东闻喜（今属山西）人。裴頠从弟。志好：志趣爱好。}，景声恶欲取之\footnote{恶欲取之：谓诋毁他而要取得的回报。}，卒不能回\footnote{卒：始终。回：改变。}。乃故诣王\footnote{故：特地。}，肆言极骂，要王答己，欲以分谤\footnote{分谤：分担非议。}。王不为动色，徐曰：“白眼儿遂作\footnote{白眼儿：因发怒而瞪大眼睛，眼白突出。这里指瞪着白眼的裴景声。作：发作。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋诸公赞}曰：“邈字景声，河东闻喜人。少有通才，从兄頠器赏之。每与清言，终日达曙。自谓理构多知，辄每谢之，然未能出也。历太傅从事中郎、左司马，监东海王军事。少为文士而经事，为将虽非其才，而以罕重称也。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】裴邈是沽名钓誉之辈，大概对王衍的暴得大名心存嫉妒，欲借与王衍对骂，以收既抬高自己的社会知名度，又贬损王衍公众形象的“一石二鸟”之效。此招恶毒，想必一般人都会就范。谁知王衍忍功极强，并不与其计较。裴邈泼妇骂街，千呼万唤，却唤不来敌手应战，只能自讨没趣，自掉身价。苏轼\CJKunderwave{留侯论}云：“此其所挟者甚大，而其志甚远也。”王衍向来以大名士自诩，自不屑与肆言极骂的裴邈一般见识。这就表现了不凡的名士风度，若不经平素的刻意修炼，也很难在人际纠纷时安之若素。当然，这里仅是就外在的风度而言，若论人格高下，那又另当别论。}

\lettrine{6.12} 王夷甫\myidx{王衍}长裴成公\myidx{裴頠}四岁\footnote{裴成公：指裴頠。王夷甫：王衍（256—311）字夷甫，见刘孝标注。“以清虚通理称”，为当时清谈名家，“妙悟若神”，“妙善玄言，唯谈\CJKunderwave{老}、\CJKunderwave{庄}为事”。为政多谋略，不以经国为念，而善思自全之计，然终为石勒所害。（见\CJKunderwave{晋书}本传）注。}，不与相知。时共集一处，皆当时名士，谓王曰：“裴令令望何足计\footnote{令望：美好的名声。此指声望高。何足：哪里值得，不必。}？”王便卿裴\footnote{卿：“卿”本为官爵，后用为对人的美称。至魏晋南北朝时，转为上对下、长对幼之称。朋友间低于自己的或亲近而不拘礼数者也可称“卿”，但无交情者不可称“卿”。}，裴曰：“自可全君雅志\footnote{全：成全。雅志：高雅的志趣。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{裴顗，已见。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】名士王衍虽矜持自许，亦偶有放松警惕、得意忘形之时。他见有人贬损裴頠堂叔裴楷的名誉，便也一时跟着起哄捡便宜，以裴頠前辈身份相称，呼裴为卿，轻慢无礼。裴頠持论“崇有”，比较注重儒家礼教，深患王衍之徒的口谈玄虚、不尊儒术。他本可借此机会小题大做，但竟不与其计较，确实有很深的修养，非矫饰可得。结尾处“自可全君雅志”，仍以“君”呼衍，见出其不温不火、处辱不乱的素养，也是对好名而善于自我包装的王衍的莫大讽刺！古往今来，世人多看不透世事沉浮盛衰之理，对外在名分过于看重、执着，结果闹得身败名裂，为天下耻笑。“桃李不言，下自成蹊”，社会声誉自有历史公论，裴頠的“不争”，是对哲学精神的大彻悟，是极明智的做法。陈梦槐评曰：“冲怀可挹，语自澹宕。”评价精当。}

\lettrine{6.13} 有往来者云：“庾公\myidx{庾亮}有东下意\footnote{往来者：指来往于京城和武昌的人。庾公：指庾亮。庾亮（289—340）的敬称。他历仕东晋元、明、成三朝，作为外戚，曾执国政，显赫于朝。的卢：传说中的凶马之名，骑之不利主人。注。陶侃薨，亮都督江、荆六州军事，镇武昌。有黜王导意，郗鉴劝止。东下：顺江东下。指从荆州东下侵犯京师的意图。}。”或谓王公\myidx{王导}\footnote{王公：王导。}：“可潜稍严\footnote{潜：暗中。稍严：略作戒备。}，以备不虞\footnote{不虞：意料不到；不测。}。”王公曰：“我与元规，虽俱王臣\footnote{元规：庾亮字元规。}，本怀布衣之好\footnote{布衣之好：贫贱之交，指未做官时的交情。布衣，平民百姓。}。若其欲不（来），吾角巾径还乌衣\footnote{若其欲不：袁本“不”作“来”，是。角巾：古代男子戴的方巾，为隐居者的冠饰。乌衣：指乌衣巷。晋时建康街巷名，在朱省桥南，是东晋豪门世族聚集之所。“角巾径还乌衣”，指弃官当百姓。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{丹阳记}曰：“乌衣之起，吴时乌衣营处所也。江左初立，琅邪诸王所居。”}} 何所稍严\footnote{何所：什么。}！”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{中兴书}曰：“于是风尘自消，内外缉穆。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】俗谚有云：世上没有永恒的朋友，只有永恒的利益。此话若用在门阀世族与晋室皇权的关系上，极确切不过。衣冠南渡，东晋中兴的局面，王导兄弟有大功焉，所谓“王与马，共天下”是也。政治权力的分配须在不断调整分化中，获其大体的平衡。若权力畸轻畸重、破坏微妙的平衡机制，就极容易引起政治动荡乃至大地震。故晋元帝抑制王氏，遂致王敦之逼，明帝依靠外戚庾氏以牵制王家。名相王导在各种势力间相与周旋，步履维艰。特别是王敦难后，更加小心谨慎，以避天下怨谤。王导毕竟是久经磨难、胸有城府的超一流政治家，其应对政治事件能力令人称羡。故事中，有人告之庾公有东下意，劝王导加强防备，导之答语，既见其处变不惊的政治谋略，又可窥其在玄思濡染下，收放自如的人生心态。}

\lettrine{6.14} 王丞相\myidx{王导}主簿欲检校帐下\footnote{王丞相：王导。主簿：丞相府属官，负责文书簿籍。检校：检查。帐下：此指帐下办公人员，幕僚。}，公语主簿：“欲与主簿周旋\footnote{周旋：交往，商量，打交道。}，无为知人机（几）案间事\footnote{无为：不要，不必。机案间事：指案卷文牍之类的事情。}。”

{\cangkai\zihao{5}【评】东晋开国之初，元帝欲行法家之政。王导则以道家顺应自然相规劝。元帝死后，王导与外戚庾亮受遗诏并辅幼主，“王导辅正，以宽和得众，亮任法裁物，颇以此失人心”（\CJKunderwave{晋书}导本传）。可见王导治国方略，与庾氏兄弟严刑峻法不同——他以道家无为之道、顺随自然、适时而动为指导思想。王导官衙中的主簿要去检查下属办公情况，王导劝他不要去探听下级官吏的几案间事。这与阮籍任东平太守时，令人将官署壁障全部拆掉，如出一辙。日本学者吉川幸次郎评价阮籍的做法“这完全是光明正大的政治，或者更在一般所谓‘光明正大’以上。而且治理的结果是‘政令清宁’”（\CJKunderwave{中国诗史}）。此评用在王导身上，也同样合适。用人不疑，疑人不用，放其手脚，方能端拱于上，收“君逸臣劳”之效。\CJKunderwave{论语}中孔子早就告诫政治家“为政以德，譬如北辰，居其所，而众星共之”。为政者不可不深思！无数的历史现实已然证明，“防民之口，甚于防川”！若兴察察之明，一定是其统治地位岌岌可危、缺乏起码自信的时候，其结果必然是道路以目，天下离心。}

\lettrine{6.15} 祖士少\myidx{祖约}好财\footnote{祖士少：祖约（？—330），字士少，东晋范阳遒县人（今河北涞水）人。祖逖异母弟。以讨庾亮为名，与苏峻起兵叛乱。后为温峤、陶侃等击败，奔后赵，为石勒所杀。}，阮遥集\myidx{阮孚}好屐\footnote{阮遥集：阮孚，阮咸次子，晋元帝世为安东参军，历侍中、吏部尚书、丹阳尹、广州刺史等。屐：木屐，底上有齿的木鞋。}，并恒自经营\footnote{恒自：经常。经营：筹划料理。}。同是一累\footnote{累：牵累，负担。}，而未判其得失\footnote{判：分辨，判明。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{祖约别传}曰：“约字士少，范阳道（遒）人。累迁平西将军、豫州刺史，镇寿阳。与苏峻反，峻败，约投石勒。约本幽州冠族，宾客填门。勒登高望见车骑，大惊。又使占夺乡里先人田地，地主多恨。勒恶之，遂诛约。”\CJKunderwave{晋阳秋}曰：“阮孚字遥集，陈留人，咸第二子也。少有智调，而无隽异。累迁侍中、吏部尚书、广州刺史。”}} 人有诣祖，见料视财物\footnote{料视：料理，查看。}。客至，屏当未尽\footnote{屏当：收拾，料理。}，馀两小簏\footnote{簏：竹箱。}，著背后，倾身障之，意未能平\footnote{平：舒展，平和。}。或有诣阮，见自吹火蜡屐\footnote{自：正在。吹火：以口吹气，使火加旺。蜡屐：给屐打蜡。蜡，用作动词，打蜡。}，因叹曰：“未知一生当着几量屐\footnote{量：通“两”。量词。用于鞋子，犹“双”。}！”神色闲畅\footnote{闲畅：闲适安详。}。于是胜负始分。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{孚别传}曰：“孚风韵疏诞，少有门风。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】祖约财迷，阮孚鞋痴。表面无异，细究大有不同：祖约聚敛无度，\CJKunderwave{祖约别传}载其“占夺乡里先人田地，地主多恨”。后因背叛故国，又见利忘义，为石勒所杀，死有馀辜；阮孚爱屐则属于个人业馀爱好，有似今天之各类收藏癖，是一种自遣自乐的无功利心态，与祖约之贪婪占有欲不同。故事以对比映衬手法，将二人心态刻画逼肖，活灵活现，可谓神来之笔。约“著背后，倾身障之，意未能平”，三言两语将一守财奴下意识的贪婪本性描摹殆尽；而阮孚“吹火蜡屐”、“神色闲畅”，特别是“未知一生当著几量屐”一语，超越功利层面，透出智者对人生短暂的理性思考。在个人业馀爱好中发人生感悟，并非玩物丧志。二人之高下立判。金代王寂\CJKunderwave{三友轩记}曰：“如谢康乐之山水，陶彭泽之田园，嵇康之锻，阮孚之屐，虽其所寓不同，亦各适其适也。”指出了阮孚“鞋痴”背后所昭示的名士风度。}

\lettrine{6.16} 许侍中\myidx{许璪}、顾司空\myidx{顾和}俱作丞相从事\footnote{许侍中：许璪，字思文，东晋义兴阳羡（今江苏宜兴）人。历丞相从事、侍中，侍至吏部侍郎。顾司空：顾和，死后追赠司空，故称。丞相从事：丞相府属官。三公和州郡均设从事。}，尔时已被遇\footnote{被遇：被赏识。}，游宴集聚，略无不同。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋百官名}曰：“许璪字思文，义兴阳羡人。”\CJKunderwave{许氏谱}曰：“璪祖艳，字子良，永兴长。父裴，字季显，乌程令。璪仕至吏部侍郎。”}} 尝夜至丞相\myidx{王导}许戏\footnote{许：处所。}，二人欢极。丞相便命使入己帐眠。顾至晓回转\footnote{回转：翻来覆去。}，不得快熟\footnote{快熟：指睡得很踏实很熟。}。许上床便咍台太鼾\footnote{咍台：打鼾声。}。丞相顾诸客曰：“此中亦难得眠处。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{顾和字君孝，少知名。族人顾荣曰：“此吾家骐骥也，必兴吾宗！”仕至尚书令。五子：治、隗、淳、履之、（台民）。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】许璪、顾和同为丞相王导从事，并被重用。二人人生心态并不相同，许璪倒头便睡，并不因睡在上级的床上而忐忑不安，恐怕就是睡在皇帝的龙床上也并不觉得有什么不同，因胸无块垒而形神相亲，一派自然天放的名士风度；顾和则相反，心里如同打碎了五味瓶，各种感受不时涌上心头，或许是紧张，或许是感念，抑或是憧憬。“至晓回转，不得快熟”，八字引发人无限联想，又点出失眠人的真实情状。两相比较，则看出顾和心理素质稍逊一筹，恐有功利之想充斥心间。另外，王导语诸客“此中亦难得眠处”，语短情长、耐人回味，传达出其忧劳国事、鞠躬尽瘁，常因责任重大而难以成眠的生活状态。同一“难得眠处”，王之与顾，又有不同，读者细心自辨。故事通过对比艺术，生动地刻画了三位名士形象。}

\lettrine{6.17} 庾太尉\myidx{庾亮}风仪伟长\footnote{庾太尉：指庾亮。亮字元规，死后追赠太尉。庾亮（289—340）的敬称。他历仕东晋元、明、成三朝，作为外戚，曾执国政，显赫于朝。的卢：传说中的凶马之名，骑之不利主人。注。风仪：风度仪表。伟长：壮美优秀。}，不轻举止，时人皆以为假。亮有大儿\myidx{庾会}数岁\footnote{大儿：庾亮长子，名会，字会宗，小字阿恭。}，雅重之质，便自如此，人知是天性。温太真\myidx{温峤}尝隐幔怛之\footnote{温太真：温峤。当时追从姨夫刘琨，在并州为谋主，“琨所凭恃焉”（\CJKunderwave{晋书·温峤传}）。建武元年（317）奉刘琨命出使江南，拥戴司马睿即帝位，建立东晋王朝。受司马睿重用，留为散骑常侍，后官至中书令，为东晋名臣。注。怛：恐吓，吓唬。}，此儿神色恬然\footnote{恬然：安闲的样子。}，乃徐跪曰：“君侯何以为此\footnote{君侯：古时称列侯为君侯。后转为对尊贵者的尊称。}？”论者谓不减亮。苏峻时遇害\footnote{苏峻时：指苏峻起兵攻京师建康时。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{庾氏谱}曰：“会字会宗，太尉亮长子，年十九，咸和六年遇害。”}} 或云：“见阿恭，知元规\myidx{庾亮}非假。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{阿恭，会小字也。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】\CJKunderwave{晋书}记载庾亮子为庾彬，不是庾会，或为传闻异辞。故事涉及名士风度的家族文化积淀和传承问题。魏晋官学衰微，高门豪族家学、私学勃兴，这群知识储备及风度涵养俱佳的士人，期盼自身的龙章凤质传递给下一代。“芝兰玉树，生于阶前”，就是名士们传承家风、光耀门庭心理的集中反映。史载庾亮“风格峻整，动由礼节，闺门之内不肃而成”（\CJKunderwave{晋书}本传）。家族教育严于礼教，并且已经内化成全家上下习惯行为，能够自觉躬行家族传统。基于此，当我们进一步了解到，几岁小儿在温峤探测性的恐吓下，能够神色恬然，动静合礼，也就不足为奇了。冰冻三尺，由来非短，庾亮对子女的风度教育，可从小儿身上反映出来。魏晋士人以独特的教育方式传承民族文化之功，应予肯定。}

\lettrine{6.18} 褚公\myidx{褚裒}于章安令迁太尉记室参军\footnote{褚公：指褚裒。褚公：对褚裒的敬称。褚裒（póu 抔）（303—349），晋康帝皇后之父，朝廷议以“不臣之礼”，力辞执政，而赴外镇。官征北大将军。曾率军三万北伐，败后上疏自贬，忧慨发愤而卒。见\CJKunderwave{晋书·外戚传}。章安：县名，晋属临海郡，在今浙江省。太尉记室参军：太尉府记室参军，掌表章文书等。太尉：此指庾亮。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{案：庾亮\CJKunderwave{启参佐名}，裒时直为参军，不掌记室也。}} 名字已显而位微，人未多识。公东出\footnote{东出：向东去。}，乘估客船\footnote{估客：贩货的行商。}，送故吏数人\footnote{送故吏：为离任长官送行的佐吏。此指送褚裒之吏。}，投钱唐亭住\footnote{钱唐亭：“唐”亦作“塘”。供旅客停留食宿的公舍叫亭。因在钱唐县，故称钱唐亭。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{钱唐县记}曰：“县近海，为潮漂没。县诸豪姓敛钱雇人，辇土为塘，因以为名也。”}} 尔时，吴兴沈为县令\footnote{吴兴：郡名。治所在今浙江湖州。据袁本，“沈”字下脱“充”字。沈充：当时一个县令。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{未详。}} 当送客过浙江，客出\footnote{客出：客到。}，亭吏驱公移牛屋下。潮水至，沈令起彷徨，问：“牛屋下是何物人\footnote{何物：什么，什么人。}？”吏云：“昨有一伧父来寄亭中\footnote{伧父：六朝时南人称北方男子为伧。伧父犹北方佬，有轻贱之意。寄：借宿。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋阳秋}曰：“吴人以中州人为伧。”}} 有尊贵客，权移之\footnote{权：暂且。}。”令有酒色，因遥问：“伧父欲食饼不？姓何等？可共语。”褚因举手答曰：“河南褚季野\footnote{褚季野：褚裒字。}。”远近久承公名，令于是大遽\footnote{遽：惊慌。}，不敢移公，便于牛屋下修刺诣公\footnote{修刺：指写名帖，作通报姓名之用。}，更宰杀为馔具\footnote{馔具：饭食，酒食。}，于公前鞭挞亭吏，欲以谢惭。公与之酌宴，言色无异，状如不觉。令送公至界。

{\cangkai\zihao{5}【评】有晋以来，士族之南北对立，成为一特殊的社会文化现象。分析主次矛盾，北方士族实为挑起争端的始作俑者。东晋南渡以后，南北士族力量此长彼消，随之导致南人心理优势亦潜滋暗长。河南人褚裒为太尉庾亮参军，江边待发，被南人亭吏呼为伧父，驱若鸡犬，毫无一点尊严可言。但裒言色无异，状如不觉，雅量非凡；被认出后，待若上宾，裒还是波澜不惊。非超级大名士，难以如此。裒与名相谢安性情相投，为安雅重。谢安评价裒曰：“裒虽不言，而四时之气亦备。”（\CJKunderwave{晋书}裒本传）意谓裒外无臧否，而内有是非，因修养到位，就不愿与一般心存偏见、见识短浅的小人计较。}

\lettrine{6.19} 郗太傅\myidx{郗鉴}在京口\footnote{郗太傅：郗鉴，（269—339），字道徽，晋高平金乡（今属山东）人。东晋初官至司徒、进位太尉，位至朝廷三公，故称。明帝时，鉴都督扬州，牵制王敦；成帝时，平祖约、苏峻有功。京口：古城名，今江苏镇江。}，遣门生与王丞相\myidx{王导}书\footnote{门生：投靠世族的门客。王丞相：指王导。}，求女壻。丞相语郗信\footnote{信：信使，使者。}：“君往东厢，任意选之。”门生归白郗曰：“王家诸郎，亦皆可嘉，闻来觅壻，咸自矜持\footnote{矜持：故意做作，不自然。}。唯有一郎，在东床上坦腹卧\footnote{东床：此指东厢房之床。坦：通“袒”。}，如不闻。”郗公云：“正此好\footnote{正：只是。}！”访之，乃是逸少\myidx{王羲之}\footnote{逸少：羲之字。}，因嫁女与焉。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{王氏谱}曰：“逸少，羲之小字。羲之妻，太傅郗鉴女，名璿，字子房也。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】“东床坦腹”或“东床快婿”等典故出此。太傅郗鉴选婿，对诸郎而言，有利可图，是门当户对的好姻缘。一旦被选中，则等于一脚踏上通往康庄仕途的红地毯。因为涉及自身前程，子弟们咸自矜持、严阵以待，气氛紧张，令人屏息。惟有王羲之东床之上露着肚皮，照样吃喝，对选婿“钦差”视而不见、充耳不闻，似乎对此毫不感兴趣。最后竟被选为乘龙快婿，令弟兄们瞪红眼睛、百思而不得其解！故事正见出魏晋人物品评标准之神髓，乃是重自然天放、率性任真，过分的拘谨、矜持适足损害其质性。王羲之东床坦腹与阮籍青白眼、渊明无弦琴等魏晋风流的轶闻佳话，其本质都是魏晋重自然之时代主题的外在表征。}

\lettrine{6.20} 过江初\footnote{过江：指晋室南渡，建都建康。}，拜官舆饰供馔\footnote{拜官：授官。舆饰供馔：大办宴席。舆，多。饰，整治。通“饬”。}。羊曼\myidx{羊曼}拜丹阳尹\footnote{羊曼（274—328）：字祖延（一作延祖），东晋泰山南城（在今山东）人。历仕黄门侍郎、尚书吏部郎、晋陵太守。王敦败亡后，代阮孚为丹阳尹。苏峻作乱，城陷被杀。丹阳：郡名，治所在建业。}，客来早者，并得佳设\footnote{设：饮馔，饮食。}。日晏渐罄\footnote{晏：迟，晚。罄：尽，空。}，不复及精。随客早晚，不问贵贱。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{曼别传}曰：“曼字延祖（祖延），泰山南城人。父监（暨），阳平太守。曼颓纵宏任，饮酒诞节，与陈留阮放等号‘兖州八达’（伯）。累迁丹阳尹，为苏峻所害。”}} 羊固\myidx{羊固}拜临海\footnote{羊固：字道安，东晋泰山平阳（在今山东）人。历仕临海太守、黄门侍郎，有清俭之称。善行草书，有名于时。临海：郡名，治所章安县（今浙江临海县）。}，竞（竟）日皆美供\footnote{供：饭食，酒食。}，虽晚至，亦获盛馔。时论以固之丰华，不如曼之真率。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{明帝东宫僚属名}曰：“固字道安，太山人。”\CJKunderwave{文字志}曰：“固父坦，车骑长史。固善草行，著名一时。避乱渡江，累迁黄门侍郎。褒其清俭，赠大鸿胪。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】国人重待客之道，美食、美器相映成趣，贤主、嘉宾相得益彰，围坐之间“契阔谈宴，心念旧恩”，洋溢着欢快而和谐的气氛。石崇“金谷宴游”虽风流千古，因为缺乏诗意内涵徒留后世无形文人的艳羡和正直之士的诟病。羊曼随客早晚，不问贵贱，暗合庄子“齐物”真谛；羊固竟日美供，全力置办，亦是真诚悉心、一视同仁的待客之道。时论强分高下，抬高羊曼而贬低羊固，其出发点当是以为羊曼待客之道出于“自然”，超出羊固的尽力悉心，这是当时人对风流任真的世风的一种理解。其实，待客之道，应量体裁衣，随人之宜，只要是出于真情，气氛和谐、主客俱欢，就值得肯定。无论是精打细算还是倾囊而出，俱属美宴。中华饮食文化之核心在于追求“和”之境界，“五花马，千金裘，呼儿将出换美酒”，难道不是一种难以企及的潇洒境界吗？羊曼与羊固，无高下之别，俱是贤主。}

\lettrine{6.21} 周仲智\myidx{周嵩}饮酒醉\footnote{周仲智：周嵩字仲智，伯仁弟。性狷介。}，瞋目还面谓伯仁\myidx{周顗}曰\footnote{瞋目：瞪眼。伯仁：周顗字伯仁。}：“君才不如弟，而横得重名\footnote{横：无缘无故，凭空。}！”须臾，举蜡烛火掷伯仁，伯仁笑曰：“阿奴火攻\footnote{阿奴：表示亲昵的称呼，用于长呼幼，尊呼卑，相当于第二人称代词。}，固出下策耳！”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{孙子兵法}曰：“火攻有五：一曰火人，二曰火积，三曰火车，四曰火军（库），五曰火队。凡军必知五火之变，故以火攻者，明也。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】周顗、周嵩兄弟二人性情大相径庭。顗以宽厚爱众，雅为世人所推；嵩以才气凌物，甚失孝悌之义。故事记载兄弟之间一次小摩擦：弟嵩心浮气躁，对兄顗的暴得大名心存耿耿，酒后耍疯，举烛火投向兄顗，说明其内心愤懑太深，这次酒后失态，是其潜意识里长期郁结的总爆发。周顗仅以一句充满智慧的玩笑话，轻松化解了极容易演变成拳脚相加的尴尬场面，反而使嵩之激愤行为变得滑稽可笑，大巧运斤之功和宽厚容人之量着实令人钦佩。仅此一点，周顗就比嵩高出远甚。雅量是魏晋名士风范的重要品性，周顗临辱不惊，将雅量演绎得可谓淋漓尽致。}

\lettrine{6.22} 顾和\myidx{顾和}始为扬州从事\footnote{顾和：字群孝，顾荣族子。死后追赠司空，故称。从事：即从事史，州郡属官。}，月旦当朝\footnote{月旦：农历每月初一。朝：指朝会。月旦朝会为古代惯例。}，未入顷\footnote{顷：时，时候。}，停车州门外\footnote{州门：州府之门。}。周侯\myidx{周顗}诣丞相\myidx{王导}\footnote{周侯：周顗。丞相：王导。}，历和车边\footnote{历：经过。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{语林}曰：“周侯饮酒已醉，箸白祫、凭两人，来诣丞相。”}} 和觅虱，夷然不动\footnote{夷然：泰然自若的样子。}。周既过，反还，指顾心曰：“此中何所有？”顾搏虱如故\footnote{搏：捕捉。}，徐应曰：“此中最是难测地。”周侯既入，语丞相曰：“卿州吏中有一令仆才\footnote{令仆：尚书令和仆射。泛指宰辅。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{中兴书}曰：“和有操量，弱冠知名。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】“扪虱清谈”是魏晋独有的名士风度，顾和门外觅虱，看似不雅，实则纵放，符合名士口味，与王羲之东床坦腹出于同一鹄的。顾和天资纵放，不守常礼，与见到上司毕恭毕敬的一般俗士大异其趣。周顗与顾和二人，并不因地位悬殊而彼此不顾，这是魏晋士人的可爱之处。周侯注意到顾和，对其车边扪虱之举颇感好奇，瞬间产生了精神上的相通和共鸣，好似磁石吸铁一般，二人的心紧紧吸附在一起。“此中何所有？”是进一步的试探、测试；“此中最是难测地”——顾和已然交出了令周顗满意的答卷。语不在多而在精，顾、周之谈，看似痴人说梦，难以索解，实则默契禅宗，暗合拈花微笑，会心得意处则相视无言。顾、周二人，一不惊宠辱，一慧眼识英，俱为不可多得的雅量，可称双美。又，此顾和与本门第十六则中“至晓回转，不得快熟”的顾和，乃同一人。为何前后表现判若两人？案：此则故事当发生在顾和初为王导从事，未被礼遇时，而本门第十六则故事则发生在此后。顾和车边觅虱被周顗发现，并推荐给王导，从而有第十六则的“尔时已被遇”。因前后地位变迁，“在其位，谋其政”，则心态可能会随之变化。}

\lettrine{6.23} 庾太尉\myidx{庾亮}与苏峻\myidx{苏峻}战\footnote{庾太尉与苏峻战：晋成帝咸和二年（327年），苏峻举兵反，次年进逼京城建康，执政庾亮督师与战，晋师败绩。}，败，率左右十馀人，乘小船西奔。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋阳秋}曰：“苏峻作逆，诏亮都督征讨。战于建阳门外，王师败绩。亮于陈（阵）携三弟奔温峤。”}} 乱兵相剥掠\footnote{剥掠：掠夺。苏峻攻陷建康，纵兵大掠。}，射\footnote{射：庾亮的左右侍从向乱兵射箭。\CJKunderwave{晋书}所记乃庾亮射。}，误中\xpinyin*{柂}工\footnote{柂工：舵工，掌舵的人。}，应弦而倒，举船上咸失色分散\footnote{举船：全船。飞箭误中舵工，众人不知此箭是谁射，群情恐慌。}。亮不动容，徐曰：“此手那可使箸贼\footnote{手：射技。那：同“哪”，怎么。用于反诘，意在否定。箸：同“著”，射中。}！”众乃安。

{\cangkai\zihao{5}【评】故事发生在东晋成帝咸和二年（327年）。临危不乱的气度，构成魏晋士人雅量的一个组成方面。庾亮、苏峻两军交战，王师败绩，登舟逃奔。生死未卜之际，又险象环生，庾亮左右侍从放箭误中舵工，引起群情骚动，人人自危。阵脚危乱是军法大忌，处理不好则可能发生内部挤压踩踏的乱局。此刻，庾亮政治家的气度本能地发挥了作用，一句“此手那可使箸贼”，嘲笑中含善意的幽默，有似民间开玩笑说“你这臭手”，紧张气氛骤然间转化为滑稽，人们紧绷的神经得以平复，从而同仇敌忾、顺利脱身。庾亮临难不惊，关键之际呈现了其名士风采，这与其平素高自砥砺、“动由礼节”的严格自我要求不无关系。今人不可因人废言，仅以矫情镇物视之。}

\lettrine{6.24} 庾小征西\myidx{庾翼}尝出未还\footnote{庾小征西：指庾翼。翼为征西将军，其兄亮也为征西将军，故称翼为小征西。}，妇母阮\footnote{妇母阮：妻子的母亲阮氏。}，是刘万安\myidx{刘绥}妻\footnote{刘万安：刘绥字万安，晋高平人。官骠骑长史。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{刘氏谱}曰：“刘绥妻，陈留阮蕃女，字幼娥。”绥，别见。}} 与女上安陵城楼上\footnote{安陵：当为安陆，地名。晋时为江夏郡治所。}。俄顷，翼归，策良马\footnote{策：驾驶。}，盛舆卫\footnote{舆卫：舆从护卫。}。阮语女：“闻庾郎能骑，我何由得见？”妇告翼，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{庾氏谱}曰：“翼娶高平刘绥女，字静女。”}} 翼便为于道开卤簿盘马\footnote{卤簿：仪仗队。盘马：跨马盘旋。}，始两转，坠马堕地，意色自若。

{\cangkai\zihao{5}【评】庾翼，字稚恭，庾亮弟。其人风仪秀伟，少有经纶大略。他在任尽职，公私充实，又锐意北伐，进位征西将军，称庾小征西。虽为皇亲国戚，却并非养尊处优的纨绔子弟，\CJKunderwave{晋书}本传称其“稚恭慷慨，亦擅雄声”。与桓温惺惺相惜，是一位欲有所作为的士人。故事记述庾翼妻子和丈母娘“春日凝妆上翠楼”，一瞥女婿雄姿英发的身姿，丈母娘听说女婿骑术精湛，想借此见识一下。翼欣然承应，也想在丈母娘面前一展金龟婿的风采。不料运气不佳，刚转了两圈，一时失手，从马背上跌落下地，场面相当滑稽。然翼并不觉得丢面子，照样气宇轩昂。故事从一个侧面折射出晋人的精神气度：敢于张扬个性与才华，为人处世平和而纵放；因充满自信甚至自负，故能从容接纳各种失利与变故。陈孟槐以为（岳母阮氏）“与（女）上城楼上，见庾郎归，欲观能骑，极是佳事。有母若此，堕地何惭，故添佳话”。触及了同样受玄风熏渐的晋世女性的心灵世界，贤母佳婿，可谓双美。又，故事与前则庾亮事有异曲同工之妙，盖是庾家兄弟心理素质有良好的遗传基因，亦未可知。}

\lettrine{6.25} 宣武\myidx{桓温}{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{桓温。}} 与简文\myidx{司马昱}、太宰\myidx{司马晞}{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{武陵王晞。}} 共载\footnote{宣武：指桓温。简文：简文帝司马昱。太宰：指武陵王司马晞。晞在晋穆帝时官太宰，有武干。为桓温所忌，简文即位，奏徙新安。}，密令人在舆前后鸣鼓大叫\footnote{舆：车。}，卤簿中惊扰\footnote{卤簿：仪仗队。}。太宰惶怖，求下舆；顾看简文，穆然清恬\footnote{穆然清恬：端庄安静。}。宣武语人曰：“朝廷间故复有此贤\footnote{故复：仍然，还。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{续晋阳秋}曰：“帝性温深，雅有局镇。尝与桓温、太宰武陵王晞同乘，至板桥，温密敕令无因鸣角鼓噪，部伍并惊驰。温佯骇异，晞大震，帝举止自若，音颜无变。温每以此称其德量。故论者谓温服惮也。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】魏晋人物品评，人们常以雅量窥测、蠡定人物精神品格之高下。有时，为了深入考察人物之内在深蕴，会故意制造一些险象进行测试。桓温似对恶作剧乐此不疲，\CJKunderwave{方正}门弹射刘惔枕即是，这次又以简文为考察对象。测试结果发现，简文不为惊险所动，穆然清恬，与兄司马晞形成鲜明对比，深为桓温折服。这种突然袭击式的测试，因当事人事先毫无精神准备，故其应激反应当是真实心理素质的折射，结果较为真实。\CJKunderwave{世说}多记简文痴言痴行，谢安甚至称其为惠帝之流，这是见其结果而不问动因。从主观识见言，简文实大智若愚，非惠、安二帝之弱智与白痴，所能望其项背。史载其清虚寡欲，尤善玄言。刘孝标注引\CJKunderwave{续晋阳秋}云：“性温深，雅有局镇。”惜生非其时，五十二岁熬上帝座，不到一年忧惧而死。简文一生历经元、明、成、康、穆、哀、海七帝之朝，目睹政治动荡及血腥杀戮无算，在长期压抑不得志的生活中，其“痴”乃是其性情、心志发生一定畸变的结果，也在情理之中。}

\lettrine{6.26} 王劭\myidx{王劭}、王荟\myidx{王荟}共诣宣武\myidx{桓温}\footnote{王劭、王荟：丞相王导第五子及幼子。宣武：桓温。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{劭荟别传}曰：“劭字敬伦，丞相导第五子。清贵简素，研味玄赜。大司马桓温称为‘凤𩿿’。累迁尚书仆射、吴国内史。荟字敬文，丞相最小子。有清誉，夷泰无竞。仕至镇军将军。”}} 正值收庾希\myidx{}家\footnote{收：拘捕。庾希：庾冰长子。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{中兴书}曰：“希字始彦，司空冰长子。累迁徐、兖二州刺史。希兄弟贵盛，桓温忌之，讽免希官。遂奔于暨阳。初，郭璞筮冰子孙必有大祸，唯固三阳可以有后。故希求镇山阳，弟友为东阳，希自家暨阳。及温诛希、弟柔、倩闻希难，逃于海陵，后还京口聚众，事败，为温所诛。”}} 荟不自安，逡巡欲去\footnote{逡巡：有所顾虑而徘徊。}。劭坚坐不动，待收信还\footnote{信：使者。}，得不定\footnote{得不定：谓得知事未定。}，乃出。论者以劭为优。

{\cangkai\zihao{5}【评】桓温芟除异己，肆行杀戮，实为其最终篡逆铲平道路。故事记载温搜捕外戚庾家，二王兄弟心情是相当复杂的。首先，东晋时王、庾、桓、谢四大家族为权力而相互争斗，当年庾亮兄弟压制王导，两家仇隙甚深。而今诸庾难逃果报，王家自是心中大快；其次，人生无常，焉知血腥屠杀下一个不会降临到自己头上？兔死狐悲之情，于是油然心生。相形之下，劭、荟兄弟二人，一善良软弱，一刚毅冷静。在“政失准的”的混乱社会，无情的政治斗争不怜悯弱者的眼泪，而更欣赏强者的铁血手腕。王劭坚坐不动，毫不动情，具备参与政治角逐的基本心理素质。论者以劭为优，乃是时代高压政治风气影响使然。}

\lettrine{6.27} 桓宣武\myidx{桓温}与郗超\myidx{郗超}议芟夷朝臣\footnote{桓宣武：指桓温。郗超：字嘉宾，此时郗超为桓温谋主，参与密谋，权重一时。芟夷：铲除。}，条牒既定\footnote{条牒：删除朝臣的方案。}，其夜同宿。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{续晋阳秋}曰：“超谓温雄武，当乐推之运，遂深自委结。温亦深相器重，故潜谋密计，莫不预焉。”}} 明晨超（起），呼谢安\myidx{谢安}、王坦之\myidx{王坦之}入\footnote{明晨超：据袁本，“超”作“起”，是。谢安、王坦之：简文帝初立，谢为侍中，王为左卫将军，俱是朝廷重臣。}，掷疏示之\footnote{疏：条陈，指上文的“条牒”。}。郗犹在帐内。谢都无言，王直掷还，云：“多\footnote{多：太多了。}。”宣武取笔欲除\footnote{除：去掉。}，郗不觉窃从帐中与宣武言。谢含笑曰：“郗生可谓入幕宾也\footnote{入幕宾：幕宾，幕府宾客。入幕宾在这里是双关语。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{帐一作帷。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】故事以简练之笔，刻画桓温、郗超、王坦之、谢安四人形象，其性情声口，跃然纸上：桓温老辣专横，郗超为虎作伥，坦之率真急躁，谢安镇静持重。谢安显然是故事的第一主角，他在危急时刻收放自如，以机智幽默的调侃缓解紧张气氛，为自己争取思考的时间。谢安之大智大勇，与其平素高自砥砺有密切关系。故事还可见\CJKunderwave{世说}的语言艺术。“入幕宾”是双关语，调笑中实含讥讽，谓郗超既是幕僚，参与机要；又登堂入室，宿桓温帐中。又，郗超字嘉宾，此处“宾”字关涉“嘉宾”与“宾客”二义。}

\lettrine{6.28} 谢太傅\myidx{谢安}盘桓东山时\footnote{谢太傅：谢安。盘桓：逗留。此指隐居东山事。东山：山名，在会稽上虞县。谢安出仕前，曾隐居东山。}，与孙兴公\myidx{孙绰}诸人泛海戏\footnote{孙兴公诸人：指孙绰、王羲之、许询等人。泛海：泛舟海上。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{中兴书}曰：“安，元居会稽，与支道林、王羲之、许询共游处，出则渔弋山水，入则谈说属文，未尝有处世意也。”}} 风起浪涌，孙、王\myidx{王羲之}诸人色并遽\footnote{遽：惊慌。}，便唱使还\footnote{唱：高呼，高叫。}。太傅神情方王\footnote{方王：“王”通“旺”。此指情绪好，兴致高。}，吟啸不言\footnote{吟：吟咏。啸：撮口发出长而清越的声音，魏晋士大夫的一种习惯。}。舟人以公貌闲意说\footnote{貌闲意说：神情闲适、愉悦。说，通“悦”。}，犹去不止。既风转急，浪猛，诸人皆喧动不坐。公徐云：“如此，将无归\footnote{将无：莫非，还是。表示委婉语气。}？”众人即承响而回\footnote{承响：应声。}。于是审其量，足以镇安朝野\footnote{镇安：镇抚安定。}。

{\cangkai\zihao{5}【评】先有不世之人，后有不世之功。古来之成大事者，无不主动觅险、历险，渴望饱览险峰上的无限风光，从中感受到征服的乐趣，以陶冶情操、砥砺胸襟。故事历来为人传诵，因其准确地传达出谢安超一流政治家的优良心理素质。谢安历经人生风浪，均能处乱不惊，从容化解，与其平素积极挑战苦难的人生态度相关。故事以对比映衬手法烘托主人公谢安：风起浪涌之际，孙、王诸人大惊失色、喧动不安，与谢安吟啸自若、貌闲意悦形成极鲜明的表情反差。此是一般名士与杰出政治家的分野。}

\lettrine{6.29} 桓公\myidx{桓温}伏甲设馔\footnote{桓公：桓温。伏甲：埋伏甲兵。设馔：安排宴席。}，广延朝士，因此欲诛谢安\myidx{谢安}、王坦之\myidx{王坦之}\footnote{欲诛谢安、王坦之：谢、王为简文帝倚重的大臣。桓温欲倾晋室，故欲先诛除大臣。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋安帝纪}曰：“简文晏驾，遗诏桓温依诸葛亮、王导故事。温大怒，以为黜其权，谢安、王坦之所建也。入赴山陵，百官拜干（于）道侧，在位望者，战栗失色。”或云自此欲杀王、谢。}} 王甚遽\footnote{遽：惊慌。}，问谢曰：“当作何计\footnote{计：打算。}？”谢神意不变，谓文度曰\footnote{文度：王坦之字文度。}：“晋阼存亡，在此一行。”相与俱前。王之恐状，转见于色\footnote{转：渐渐。}。谢之宽容\footnote{宽容：沉着、从容不迫的神态}，愈表于貌。望阶趋席，方作洛生咏\footnote{洛生：洛阳书生吟咏时语音重浊，谢安有鼻疾，语重浊，通于洛生咏。后来的名士亦仿效其咏，不像，就用手掩鼻而吟。}，讽“浩浩洪流”\footnote{讽：背诵。浩浩洪流：嵇康\CJKunderwave{赠秀才入军}诗：“浩浩洪流，带我邦畿。”}。桓选（惮）其旷远\footnote{桓选其旷远：据袁本，“选”当为“惮”。惮，怕。旷远，指心胸旷达高远。}，乃趣解兵\footnote{趣（cù）：赶紧。解兵：撤掉伏兵。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{按宋问（明）帝\CJKunderwave{文章志}曰：“安能作洛下书生咏，而少有鼻疾，语音浊。后名淬（流）多其咏，菩（弗）能及，手掩鼻而吟焉。桓温止新亭，大陈兵卫，呼安及坦之，欲于坐害之。王入失厝，倒执手版，汗流沾衣。安神姿举动不异于常，举目遍历温左右卫士，谓温曰：‘安闻诸侍（侯）有道，守在四邻，明公何须壁间箸阿蝫（堵）辈？’温笑曰：‘正自不能不尔。’于是矜庄之心顷尽，命却左右，促燕行觞，笑语移日。”}} 王、谢旧齐名，于此始判优劣。

{\cangkai\zihao{5}【评】桓温望简文临终禅位于己，但遗诏却以桓温依诸葛亮、王导故事。温大失所望，以为谢安、王坦之从中作梗。盛怒之下，设鸿门宴，伏甲壁间，欲杀王、谢，从而引出王、谢的登场。沧海横流，方显出英雄本色。谢安于个人性命千钧一发、晋室存亡危在旦夕之际，举重若轻，从容讽诵洛下书生咏。“浩浩洪流，带我邦畿”，诗句气象博大，风度旷达，表征了政治家的心胸，超越眼前性命之忧，引人入浩瀚宇宙联想。不料桓温反为其风度折服，冰释前嫌。可见，谢安身上有一种不怒自威的精神震撼力，桓温亦有名士风度的可爱一面，“异质同构”，一时引发心灵共鸣，止息了盛怒与杀机。刘辰翁曰：“桓自可人”，甚是。这种化解灾难的方式极富戏剧性，再一次表征了魏晋士人的情性和对诗意人生境界的高远追求。}

\lettrine{6.30} 谢太傅\myidx{谢安}与王文度\myidx{王坦之}共诣郗超\myidx{郗超}\footnote{谢太傅：谢安。王文度：王坦之。郗超：参看本门27、29两则。}，日旰未得前\footnote{旰：晚。前：指面见。}。王便欲去，谢曰：“不能为性命忍俄顷\footnote{俄顷：一会儿。}？”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{超得宠桓温，专杀生之威。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】刘辰翁评曰：“与前泛海各得自在”，可谓一语中的。泛海行舟是主动求险，共诣郗超是被动化险。看似两个极端，实有相通之处。主动求险是为磨炼意志，表征的是不惧危难的勇气；被动脱险是为保全生命以图将来，呈现的是能屈能伸的忍耐。二者是雅量在不同场合下的体现，其本质都是名士风度。政治斗争有时令人无奈、气短，为了将来，连谢安也不得不低下高贵的头颅，与自己平时不齿的政治投机客周旋、俯仰。又如为世人景仰的大文人苏东坡，因罹“乌台诗案”，被当权派呼来喝去，“被驱不异犬与鸡”。正如余秋雨在\CJKunderwave{苏东坡突围}中写道：小人牵着大师，大师牵着历史！谢安、苏东坡们因承受了地狱、炼狱的折磨，从而成就了富于诗意的“文化苦旅”！}

\lettrine{6.31} 支道林\myidx{支遁}还东\footnote{支道林：支遁字道林，东晋僧人。为东晋名僧，善玄理，是当时佛学“般若学”的代表人物，多才艺，长于草隶。与王洽、刘惔、殷浩、许询、郗超、王羲之、谢安等名流游好。常：同“尝”，曾经。注。还东：回到会稽去。东晋侨姓高门多在会稽一带广治田宅产业，常在此流连享乐。由于会稽一带处于建康之东，故时人常以东指称会稽。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{高逸沙门传}曰：“遁为哀帝所迎，游京邑久，心在故山，乃拂衣王都，还就岩穴。”}} 时贤并送于征虏亭\footnote{征虏亭：亭名，在建康石头坞，传说是征虏将军谢安所建，后成为送别之所。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{丹阳记}曰：“太安中，征虏将军谢安立此亭，因以为名。”}} 蔡子叔\myidx{蔡系}前至\footnote{蔡子叔：蔡系，字子叔，蔡谟次子。前至：先到。}，坐近林公；{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{中兴书}曰：“蔡系字子叔，济阳人，司徒谟弟（第）二子。有文理，仕至抚军长史。”}} 谢万石\myidx{谢万}后来\footnote{谢万石：谢万字万石，太傅谢安弟。}，坐小远\footnote{小：稍微。}。蔡暂起，谢移就其处。蔡还，见谢在焉，因合褥举谢掷地\footnote{褥：坐垫。}，自复坐。谢冠帻倾脱\footnote{冠帻：帽子和包头巾。}，乃徐起，振衣就席\footnote{振衣：抖去衣上的灰尘。}，神意甚平，不觉瞋沮\footnote{瞋沮：瞋怒沮丧。瞋，恼怒。}。坐定，谓蔡曰：“卿奇人，殆坏我面\footnote{殆：差点儿，几乎。}。”蔡答曰：“我本不为卿面作计\footnote{作计：打算，考虑。}。”其后二人俱不介意。

{\cangkai\zihao{5}【评】刘辰翁评曰：“送一僧何至争近至此，子叔小人，语更深狠。”是未能深究本原。东晋以来，玄言清谈重心转向佛教义理，当代名僧，既理趣符老庄，风神类谈客，沙门高僧成为公卿名流的坐上宾，甚至受国师之礼。流风所及，士人翕然相尚，托情道味、礼待法师为标榜之资。\CJKunderwave{弘明集}载“支之特秀，领握玄标，大业冲粹，神风清萧”。见出时人对支道林的推尊。故事中，谢万、蔡系争座次，可见时代风尚的嬗变。谢万出自高华门第，矜豪傲物，善自炫耀，岂屑与蔡系争吵而损其名士风度？谓谢万雅量未尝不可，但其自命不凡的门阀因素更占上风。}

\lettrine{6.32} 郗嘉宾\myidx{郗超}钦崇释道安\myidx{道安}德问\footnote{郗嘉宾：郗超小字嘉宾。郗超：任桓温大司马，深得信任，立简文为帝后，迁中书侍郎，实代桓温监督朝廷而权重当时。在直：在宫中值班。钦崇：敬重。道安：东晋高僧，曾师于佛图澄。晋孝武时，避乱襄阳，后入长安。一生讲学译经，以道自任，艰苦卓绝，鸠摩罗什谓是东方圣人。德问：道德声望。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{安和上传}曰：“释道安者，常山薄柳人。本姓卫，年十二作沙门。神性聪敏，而貌至陋，佛图澄甚重之。值石氏乱，于陆浑山木食修学，为慕容俊所逼，乃住襄阳。以佛法东流，经籍错谬，更为条章，标序篇目，为之注解。自支道林等皆宗其理。无疾卒。”}} 饷米千斛\footnote{饷：馈赠。斛：量器名。古代十斗为一斛。}，修书累纸\footnote{修书：写信。累纸：好几张纸。累：重叠。}，意寄殷勤。道安答直云\footnote{直：只，只是。}：“损米\footnote{损米：承蒙赠米。书札套语。}，愈觉有待之为烦\footnote{有待：有所依赖。谓人须依靠物质才能生活，故称有待。语见\CJKunderwave{庄子·逍遥游}。}。”

{\cangkai\zihao{5}【评】郗超一家父子三代信仰各不相同，最为典型地体现了魏晋精神自由和思想多元化的特点。祖郗鉴博览经籍，以儒雅著名，是一儒士；父郗愔栖心绝谷，事天师道；而超奉佛甚勤，\CJKunderwave{弘明集}载超之佛学名篇\CJKunderwave{奉法要}。三代之思想信仰同时并存，在此前的汉代社会是很难想象的，又恰与魏晋玄学之大体演变轨迹相合。道安为佛教史上开辟新纪元式的高僧。汤用彤先生誉之为“能使佛教有独立之建设，艰苦卓绝，真能发挥佛陀之精神，而不全借清谈之浮华者，实在弥天释道安法师。”（\CJKunderwave{汉魏两晋南北朝佛教史}）郗超赠米千斛，修书累纸，可见钦崇殷勤，视若偶像。道安复信不卑不亢，言简意赅，超脱尘累。“有待”一词，本为道家庄子\CJKunderwave{逍遥游}、\CJKunderwave{齐物论}等篇中用语，道安引用以比拟、配合佛教之义，是谓“格义”，为晋初兴起的佛家布道讲学之捷径。}

\lettrine{6.33} 谢安南\myidx{谢奉}免吏部尚书\footnote{谢安南：指谢奉。奉曾作安南将军。吏部尚书：吏部最高行政长官。}，还东\footnote{还东：指免官后回会稽山阴。}；{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋百官名}曰：“谢奉字弘道，会稽山阴人。”\CJKunderwave{谢氏谱}曰：“奉祖端，散骑常侍。父凤，丞相主簿。奉历安南将军、广州刺史、吏部尚书。”}} 谢太傅\myidx{谢安}赴桓公\myidx{桓温}司马\footnote{谢太傅：谢安。司马：军府属官，掌管兵事。}，出西\footnote{出西：往西。}，相遇破冈\footnote{破冈：地名。即破冈渎。水渠名，在建康东，三国时开凿。}。既当远别，遂停三日共语。太傅欲慰其失官，安南辄引以他端\footnote{引以他端：谓引开谈别的事，避免谈罢官之事。}。虽信宿中涂\footnote{信宿中涂：途中连宿两夜。涂，通“途”。}，竟不言及此事。太傅深恨在心未尽，谓同舟曰：“谢奉故是奇士。”

{\cangkai\zihao{5}【评】宗白华先生说：“晋人向外发现了自然，向内发现了自己的深情。”（\CJKunderwave{美学散步}）晋人虽然也重立功，想光耀门第，但多又能同时脱略形累，希心自然，为自己保留一块精神的后花园。故晋人官场失意，因另有心灵寄托，并不显得多么苦闷无端，反能促成一段诗意人生。因失意而诗意，是幸还是不幸？只有当事人的内心感受最真实。谢奉免官，无一丝惆怅意绪，听从故乡会稽的召唤，命驾便归。谢安与其三日共语，欲好言相劝竟无从置喙，奉圆融自足之心态，令千载以下之人，想见其风采。人或目之以“矫情”，实际上能令东晋第一号心理大师谢安称为“奇士”，窥不出任何破绽，这份“矫情”也该到炉火纯青的地步了吧！}

\lettrine{6.34} 戴公\myidx{戴逵}从东出\footnote{戴公：戴逵（326—396），字道安，东晋谯郡铚县（今安徽宿县西南）人。善鼓琴，精绘画，信奉佛教。从东出：从会稽往西。}，谢太傅\myidx{谢安}往看之\footnote{谢太傅：谢安。}。谢本轻戴，见，但与论琴书。戴既无吝色\footnote{既：竟然。吝色：不乐意的神色。}，而谈琴书愈妙。谢悠然知其量\footnote{悠然：深远貌，慢慢地。量：度量，雅量。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋安帝纪}曰：“戴逵字安道，谯国人。少有清操，恬和通任，为刘真长所知。性甚快畅，泰于娱生。好鼓琴，善属文，尤乐游燕，多与高门风流者游。谈者许其通隐。屡辞征命，遂箸高尚之称。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】戴逵并非“形在江海之上、心存魏阙之下”的假道学，而是栖迟衡门、琴书相伴的真名士。朝廷三征而三不至，足见其不事王侯、高情远遁的决心。谢安虽亦官亦隐，但却轻视那些“三径就荒”的所谓纯粹隐士，这大概就是人的多面性吧。安仅以隐逸之流视戴。谢但论琴书小技，戴也将计就计，并不计较，亦不急于分辩、表现，而以一种宠辱不惊的态度谈论琴书，精彩的见解从唇齿间流出，见其胸中有丘壑，腹内能乘船。试想，戴逵对朝廷征聘尚不惊心，又如何能对一时的被误解心存耿耿呢？戴逵最终打动谢安，靠的正是大彻大悟后悠然的人生心态。}

\lettrine{6.35} 谢公\myidx{谢安}与人围棋\footnote{谢公：谢安。}，俄而谢玄\myidx{谢玄}淮上信至\footnote{俄而：一会儿。谢玄：车骑：此指谢玄，谢安侄，死后追赠车骑将军。淮上：指淮水一带。信：信使。}。看书竟\footnote{书：书信。}，默然无言，徐向局\footnote{徐向局：从容地转向棋局。}。客问淮上利害\footnote{淮上利害：淮水之上的胜负。383年，前秦苻坚大举南侵，企图灭晋，布阵淮河、淝水之间。谢安为征讨大都督，派遣其弟谢石、侄谢玄征讨，于淝水大败苻坚。此即历史上著名的淝水之战。}，答曰：“小儿辈大破贼\footnote{小儿辈大破贼：淝水之战，谢安派遣其弟谢石、侄谢玄、子谢琰，各任将领，统军北上。故称谢玄等为“小儿辈”。}。”意色举止，不异于常。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{续晋阳秋}曰：“初，苻坚南寇，京师大震。谢安无体（惧）色，方命驾出墅，与兄子玄围棋。夜还乃处分，少日皆办。破贼又无喜容。其高量如此。”\CJKunderwave{谢车骑传}曰：“氐贼苻坚，倾国大出，众号百万。朝廷遣诸军距之，凡八万。坚进屯寿阳。玄为前锋都督，与从弟琰等选精锐决战，射伤坚，俘获数万计，得伪辇及云母车，宝器山积，锦罽万端，牛、马、驴、骡、驼十万头。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】\CJKunderwave{晋书}记载此事大体相同而稍详，其后又有“既罢，还内，过户限，心喜甚，不觉屐齿之折，其矫情镇物如此”之句。\CJKunderwave{雅量}门中，大概只有顾雍丧子之际所表现出来的巨大忍耐力堪与此相比，二者俱被视为雅量的典范。美国著名汉学家马瑞志说过，“‘雅量’包括对面部、口头或者身体的任何一个部位表现出的忧虑、恐惧、兴奋或欢乐的情绪的最轻微暗示的隐藏。”（\CJKunderwave{〈世说新语〉的世界}）但现代心理学的研究表明，人的心灵世界分为意识和无意识两个部分。人的所谓雅量，大体相当于意志力品质，只能控制意识的层面，而无意识的层面，还是会于不经意间流露出来。正如精神分析学家弗洛伊德指出的：任何五官健全的人必定知道他不能保存秘密。如果他的嘴唇紧闭，他的指尖会说话，甚至他身上的每一个毛孔都会背叛他。这就解释了，何以谢安过户折屐齿、顾雍掐掌流血了。看来，谢安、顾雍这样心理素质极好的人，也无法逃脱心理规则的支配。其实，谢安、顾雍等中古名士之雅量为后人折服钦佩，绝非一句“矫情镇物”所能含赅。他们的巨大忍耐中，显示了理性与非理性、意识与潜意识的强力冲撞，展现了一个深邃、幽邈的精神世界，具有极强烈的情感张力。}

\lettrine{6.36} 王子猷\myidx{王徽之}、子敬\myidx{王献之}曾俱坐一室\footnote{王子猷、子敬：王羲之二子。}，上忽发火，子猷遽走避\footnote{遽：惊慌。走：奔。}，不惶取屐\footnote{不惶：同“不遑”。来不及。屐：木屐，底上有齿的木底鞋。}；{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋百官名}曰：“王徽之，字子猷。”\CJKunderwave{中兴书}曰：“徽之，羲之弟（第）五子，卓荦不羁，欲为傲达。仕至黄门侍郎。”}} 子敬神色恬然\footnote{恬然：安闲的样子。}，徐唤左右扶凭而出\footnote{扶凭：扶持，搀扶。}，不异平常。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{续晋阳秋}曰：“献之虽不修常贯，而容止不妄。”}} 世以此定二王神宇\footnote{神宇：胸怀气量。}。

{\cangkai\zihao{5}【评】受世风及家风熏染，王家子弟世族门阀意识强烈，上演了许多滑稽可笑的丑剧、闹剧。在王献之的头脑中，此症尤其根深蒂固。房间起火，性命交关，王徽之尚能认清形势，灵活变通，跣足走避，可见还属常人心态；献之放不下名士的臭架子，宝贵生命抵不上名士的矜持派头，在正常人看来好像有精神障碍。“徐唤左右扶凭而出”，几字写出其装腔作势的丑态。上个世纪七十年代中期，笔者故乡海城大地震，事后听说，因灾难深夜猝至，不少人竟从被窝中钻出，赤身裸体逃向室外，虽于颜面有些尴尬，但毕竟捡回了一条宝贵的生命，死里逃生的老百姓事后谈论，也并未觉得有何不妥。献之此举，与雅量无涉，是一出喜剧。所谓喜剧，用鲁迅的话说，就是把人生无意义的东西撕碎给人看，其矛盾双方并不构成有力量的对抗，只能博人一笑而已。当然，世易时移，今人之评价标准与刘宋之考量尺度已相去甚远，不可同日而语。临川列此入雅量门，可见当日世风。}

\lettrine{6.37} 苻坚\myidx{苻坚}游魂近境\footnote{苻坚：前秦君主。游魂：似鬼魂游动不定。此为对敌人侵扰活动的蔑称。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{坚，别目（见）。}} 谢太傅\myidx{谢安}谓子敬\myidx{王献之}曰\footnote{谢太傅：谢安。子敬：王献之。}：“可将当轴，了其此处\footnote{“可将当轴”二句：谓及我执政之时，了结苻坚于边境。当轴：谓掌握权力，位于中枢地位。}。”

{\cangkai\zihao{5}【评】诸家皆以为故事难以索解，试尽力揣摩之。献之尝为太傅长史，故发此语。谢安以社稷基石自命，以驱除鞑虏、克济时艰的历史使命自期。“可将当轴，了其此处”，意谓在其执政任上，了结苻坚于边境之上，不把难题推给后来人。刘辰翁曰：“谓及我在位时攻之。自任吞虏。”评价恰当。这种敢做敢当的勇气，在中国士人身上一脉传承。现代著名作家、学者朱自清先生，曾任清华大学中文系主任、兼图书馆馆长，在其馆长职位卸任前，将一位不合格而难缠的馆员开除职务，决不明哲保身而给下任领导留下难题，在当时传为美谈。文弱的外表下，蕴藏着“虽千万人吾往也”的浩然之气。朱自清先生开除馆员，虽不能与谢安的国之大计相提并论，但追根溯源，二者精神相近，其背后传达出士大夫的历史责任感和社会担当意识，都可谓雅量。}

\lettrine{6.38} 王僧弥\myidx{王珉}、谢车骑\myidx{谢玄}共王小奴\myidx{王荟}许集\footnote{王僧弥：王珉字季琰，小字僧弥，晋中领军王洽子，丞相王导孙。谢车骑：指谢玄，死后赠车骑将军。王小奴：王荟字敬文，小字小奴，晋丞相王导子。许：处所。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{王珉、谢玄，并已见。小奴，王荟小字也。}} 僧弥举酒劝谢云：“奉使君一觞\footnote{使君：汉以后对州郡长官的尊称。谢玄曾为刺史，故称使君。觞：盛酒的杯子。}。”谢曰：“可尔\footnote{可尔：应该这样做。受人敬酒，不逊谢而语气倨傲如此，故王珉勃然大怒。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{谢玄曾为徐州，故云使君。}} 僧弥勃然起\footnote{勃然：突然。}，作色曰：“汝故是吴兴溪中钓碣耳\footnote{故：本来。吴兴：郡名，治所在乌程（今浙江吴兴县）。钓碣：钓鱼的羯奴。碣，通“羯”。谢玄喜好钓鱼，他小字羯，与碣同音，故此为双关语。}，何敢诪张\footnote{诪张：强横、跋扈。}！”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{玄叔父安，曾为吴兴，玄少时从之游，故珉云然。}} 谢徐抚掌而笑曰：“卫军\footnote{卫军：指王荟。荟死后赠卫军将军。}，僧弥殊不肃省\footnote{殊：颇，甚。肃省：严肃省察。谢玄于此直呼王珉小字，以示回击。}，乃侵陵上国也\footnote{侵陵：侵犯欺凌。上国：春秋时称中原诸侯国为上国，与边远之国相对而言。后亦称地位高、实力强的诸侯国。}。”

{\cangkai\zihao{5}【评】故事具体发生于何时，已难查考。但大体可以推知，当在谢玄初克苻坚之后。曾几何时，王氏家族江左独步，然随着谢安拜相，谢氏子侄屡建战功，昔日高门王氏也不得不对“新出门户”抛出求好的橄榄枝。人世代谢如花开花落，英雄豪杰也只能徒唤奈何。三人中，王荟为王导子，于谢玄为长辈，王僧弥为王导孙，与谢玄同辈。王僧弥敬酒已是交好的信号，谢玄傲慢的回答刺痛了王氏子弟敏感的神经。僧弥勃然作色，语近丑诋，想见其声色俱厉；谢玄抚掌而笑，慢呼长者，“侵凌上国”云云，含自恃尊贵之调侃。临川以为，谢玄出之以戏谑语，固足称为雅量，实则是东晋四大家族中王、谢子弟间的一场心理较量。}

\lettrine{6.39} 王东亭\myidx{王珣}为桓宣武\myidx{桓温}主簿\footnote{王东亭：指王珣，王导的孙子。桓宣武：桓温。主簿：官名。古代中央或地方郡县所设属官，负责文书簿籍，掌管印鉴等。}，既承藉有美誉\footnote{承藉：凭借。此指王珣出身琅邪王氏，凭此而有美誉。}，公甚欲（敬）其人地\footnote{甚欲其人地：“欲”当为“敬”，据沈剑知校本。人地：人的才能和门第。}，为一府之望\footnote{府：指大司马府。望：仰望、崇敬的人。}。初见谢失仪\footnote{见谢：向桓温致谢。失仪：有失礼仪。}，而神色自若。坐上宾客即相贬笑\footnote{贬笑：贬低讥笑。}，公曰：“不然。观其情貌，必自不凡，吾当试之。”后因月朝阁下伏\footnote{月朝：每月初一日下属对长官的朝拜。阁下伏：拜伏于衙署前。}，公于内走马直出突之\footnote{走马：驰马。突：冲撞。}，左右皆宕仆\footnote{宕仆：因站立不稳而倒下。}，而王不动。名价于是大重\footnote{名价：声价。}，咸云：“是公辅器也\footnote{公辅器：指做三公和丞相的才具。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{续晋阳秋}曰：“珣初辟大司马掾，桓温至重之，常称：‘王掾必为黑头公，未易才也。’”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】王珣为王洽子，王导孙，与谢玄俱为桓温掾属。温预测二人皆未易才，当位登公辅。魏晋人物品评，由汉末之重道德、气节等内在精神性因素，转向对人物形貌、风神等外在气质之开掘。桓温通过对王珣家族出身、自然情貌等因素综合的衡量，得出了“必自不凡”的结论。桓温一生，品人无数；察名验实，若合符契。虽在行伍之间，而深得魏晋风流之神髓。其品评之法，大体有二：一为察言观色，一为制造惊险，突击考量。本门记述其考量简文，即用第二法。王珣则经受了二法的综合考验，终为众人折服。可见其砥砺有素，故能传承一代家风。}

\lettrine{6.40} 太元末\footnote{太元：晋孝武帝司马曜年号（376—396）。}，长星见\footnote{长星：彗星。古人认为，长星出现为不吉之兆。见：现，出现。}，孝武\myidx{司马曜}心甚恶之\footnote{孝武：指晋孝武帝司马曜。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{徐广\CJKunderwave{晋纪}曰：“泰元二十年九月，有蓬星如粉絮，东南行，历须（婺）女至央（哭）星。”案：泰元末，唯有此妖，不闻长星也。且汉文八年，有长星出东方。文颖注曰：“长星有光芒，或竟天，或长十丈，或二三丈，无常也。”此星见，多为兵革事。此后十六年，文帝乃崩。盖知长星非关天子，\CJKunderwave{世说}虚也。}} 夜，华林园中饮酒\footnote{华林园：宫苑名。西晋时洛阳有华林园。东晋就三国吴旧宫苑建园。}，举杯属星云\footnote{属：通“嘱”，劝请。}：“长星，劝尔一杯酒，自古何时有万岁天子！”

{\cangkai\zihao{5}【评】晋人发现了外在于人的自然，有深沉而清醒的宇宙意识。他们将人生和命运放在无穷宇宙的大坐标系上思考，故能超越有限人世的形累，摆脱礼教世俗的枷锁，“对宇宙人生体会到至深的无名的哀感”（宗白华\CJKunderwave{美学散步}）。简文之濠濮间想，孝武之举杯属星，均表征了晋人之洒脱、轻盈，而又交织着深沉悲悯的宇宙观、生命观。两晋权力交接，有如走马；萧墙之祸，史不绝书。政治上的最动荡、最混乱，孕育了士人精神的最热烈、最浓情。孝武末年长星屡见，被认为是不祥之兆。春花秋月，家国山河，这一切很快就要易主，一国之君，眼看王朝行将就木却无能为力；小楼东风，苍黄辞庙，才是自己最切实的宿命。故只能以这种极端的方式，驱遣弥漫胸中的恐惧与哀愁。}

\lettrine{6.41} 殷荆州\myidx{殷仲堪}有所识\footnote{殷荆州：指殷仲堪。仲堪曾作荆州刺史。}，作赋，是束皙\myidx{束皙}慢戏之流\footnote{束皙：西晋初阳平元城人。尝作\CJKunderwave{劝农}、\CJKunderwave{饼}诸赋，时人以为鄙俗。慢戏：随意戏谑。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{文士传}曰：“皙字广微，阳平元城人，汉太子太傅疏广后也。王莽末，广曾孙孟达自东海避难元城，改姓，去‘疏’之‘足’以为束氏。皙博学多识，问无不对。元康中，有人自嵩高山下得竹简一枚，上两行科斗书。司空张华以问皙，皙曰：‘此明帝显节陵中策文也。’检校果然。曾为\CJKunderwave{饼赋}诸文，文甚俳谑。三十九岁卒，元城为之废市。”}} 殷甚以为有才，语王恭\myidx{王恭}\footnote{王恭：（？—398）：孝武帝后兄，安帝舅父。与殷仲堪、桓玄等，二次兴兵清君侧，兵败被诛。会稽：郡治在今浙江绍兴市。}：“适见新丈（文），甚可观。”便于手巾函中出之\footnote{手巾函：即手巾袋。古人用来放置手巾或文稿一类东西的袋子。}。王读，殷笑之不自胜\footnote{笑之不自胜：笑得不能自止。}。王看竟，既不笑，亦不言好恶，但以如意帖之而已\footnote{如意：器物名。古制长二尺许，六朝人清谈时好持之。帖：通“贴”。此处是说用如意抚平文稿。}。殷怅然自失。

{\cangkai\zihao{5}【评】细揣文意，临川当以王恭为雅量。王恭出于太原王氏，高门子弟矜持自高，又性抗直，若能从其口中取得一两句赞誉，则被评者身价陡增。太原王氏子弟不会随意赞人，故王恭看后无一句评语，但以“如意帖之”，下意识微小细节，已然背叛了其强自压抑的意识世界，说明他对文章并非否定，但认为也不是上乘佳作，以此“不笑，亦不言好恶”——实际是个不好不坏的中等之评。否则，以其人性情，定会嗤之以鼻或丢如敝屣。但是，这与殷仲堪的期盼相差甚远。故事以殷仲堪的小心翼翼取出文章、“笑不自胜”，后来又“怅然若失”等动作、神态描写，描绘了他爽朗、热情又略嫌急躁的外向气质，意在反衬王恭那充满矛盾心理的高傲、冷漠的名士风度。}

\lettrine{6.42} 羊绥\myidx{羊绥}第二子孚\myidx{羊孚}\footnote{羊绥：字仲彦，东晋泰山平阳（在今山东）人。羊忱孙。孚：见刘孝标注。羊后投桓玄，玄用为记室参军，为桓心腹注。}，少有隽才，与谢益寿\myidx{谢混}相好\footnote{谢益寿：谢混，小字益寿。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{益寿，谢混小字也。}} 尝蚤往谢许\footnote{蚤：通“早”。}，未食。俄而王齐\myidx{王齐}、王睹\myidx{王睹}来\footnote{俄而：一会儿。王齐、王睹：王恭二弟。王熙字叔和，小字齐，官太子洗马。王爽字季明，小字睹，官至给事黄门侍郎、侍中。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{王睹，已见。齐，王熙小字也。\CJKunderwave{中兴书}曰：“熙字叔和，恭次弟，尚鄱阳公主，太子洗马，蚤卒。”}} 既先不相识，王向席，有不说色，欲使羊去。羊了不眄\footnote{了不：一点不，完全不。眄：斜视。}，唯脚委几上\footnote{委：放置。几：几案。}，咏瞩自若。谢与王叙寒温数语毕\footnote{寒温：寒暄。}，还与羊谈赏，王方悟其奇，乃合共语。须臾食下\footnote{须臾：一会儿。食下：摆下饭菜。}，二王都不得餐，唯属羊不暇。羊不大应对之，而盛进食，食毕便退。遂苦相留，羊义不住\footnote{义：坚决。}，直云\footnote{直：通“只”。只是。}：“向者不得从命\footnote{向者：刚才。}，中国尚虚\footnote{中国尚虚：腹中还空虚，肚子还饿着。以中国比喻腹心。}。”二王是孝伯\myidx{王恭}两弟。

{\cangkai\zihao{5}【评】故事场景好似名士派头的大比拼。开端、发展、高潮、结局各要素俱全。名士邂逅为故事的开端；二王兄弟以门第傲人，对先到的客人羊孚不假辞色，轻侮溢于言表，此为发展；羊孚反更不可一世，脚委几上，咏瞩自若，视二王如无物，令人有“一物降一物”之荒唐感，此为高潮，矛盾交锋至此似已山穷水尽。谁知，事态发展出现戏剧性的变化。二王发现羊孚才气非凡后，竟能主动迎合、前倨后恭，吃饭时，事以谦卑之礼，骄矜之气全消。这是故事令人意想不到的结局。三人似均无缘堪称雅量。相比之下，二王兄弟能主动矫枉，调整心态，有天真烂漫的一面，较羊孚之始终“举觞白眼向青天”为优。}



%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
