%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2025-12-06 11:26:25>

% ○ ◎ ‧ 「 」 『 』 々 （ ） “ ” ■ ^[一-龥]
% 【\([^】][^】][^】]+\)】 → {\\fzxk\\zihao{6}\\textcolor{red}{\1}}
% \(【评】.*\) → {\\cangkai\\zihao{5}\1}
% \(【题解】.*\) → {\\cangkai\\zihao{5}\1}
% 《\([^》]+\)》 → \\CJKunderwave{\1}
% ^\([0-9]+.[0-9]+\) → \\lettrine{\1}
% {\\fzxk\\zihao{6}\\textcolor{red}{[^o]*}}


\setlength{\parindent}{0pt}



\chapter{规箴第十}



{\cangkai\zihao{5}【题解】 规箴者，规讽劝告与警醒敕戒也。人的一生，错误不断，必须有人随时规箴劝诫，以免陷入泥潭而愈坠愈深。接受正确友好的劝告警诫，常常可以悬崖勒马，扭转人生航向，驶向胜利的彼岸。因此，不仅规箴主体是智慧之人，受规箴者也同样可以是智者而获益匪浅。反之，拒谏饰非，知错不改，则可能把人生引向万劫不复的深渊和地狱。本门27则故事，广泛涉及社会人生的方方面面，有臣谏君，下级规劝上级，老师告诫学生，甚至是亲友和夫妇之间，或直言以谏，或委婉规劝，无不表现其诚挚之情。当然，在魏晋动荡乱世，规诫暴君或权臣，不仅要有胆有识，而且必须高度运用语言修辞艺术，委婉讽谏，无懈可击，以便产生最佳的效果。如京房谏汉元帝，陆凯之讽吴主孙晧，若语稍不慎，必将大祸临头。其规箴人主，风险尤大，但其忧国忧民的耿耿忠心，则天日可表。}

\lettrine{10.1} 汉武帝\myidx{刘彻}乳母尝于外犯事\footnote{汉武帝：西汉第五代皇帝刘彻。犯事：犯法。}，帝欲申宪\footnote{申宪：依法惩办。宪，法律。}，乳母求救东方朔\myidx{东方朔}\footnote{东方朔（前154—前93年）：字曼倩。西汉文学家，武帝时官至太中大夫。性诙谐好谑。\CJKunderwave{史记}有传。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{汉书}曰：“朔字曼倩，平原厌次人。”\CJKunderwave{朔别传}曰：“朔，南阳步广里人。”\CJKunderwave{列仙传}曰：“朔是楚人。武帝时，上书说便宜，拜郎中。宣帝初，弃官而去，共谓岁星也。”}} 朔曰：“此非唇舌所争\footnote{唇舌：喻言辞。}，尔必望济者\footnote{济：救助。}，将去时，但当屡顾帝\footnote{顾：回顾，回头看望。}，慎勿言，此或可万一冀耳\footnote{冀：希望。}。”乳母既至，朔亦侍侧\footnote{侍侧：一旁侍候。}，因谓曰：“汝痴耳！帝岂复忆汝乳哺时恩邪\footnote{忆：回想，记得。}？”帝虽才雄心忍\footnote{才雄心忍：雄才大略而心性刚狠。}，亦深有情恋\footnote{情恋：依恋不舍之情。}，乃悽然愍之\footnote{愍之：哀怜她。}，即敕免罪。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{史记·滑稽列传}曰：“汉武帝少时，东武侯母尝养帝，后号大乳母。其子孙从奴横暴长安中，当道夺人衣物，有司请徙乳母于边，奏可。乳母入辞。帝所幸倡郭舍人，发言陈辞虽不合大道，然令人主和说。乳母乃先见，为下泣。舍人曰：‘即入辞，勿去，数还顾。’乳母如其言，舍人疾言骂之曰：‘咄，老女子！何不疾行？陛下已壮矣，宁尚须乳母活邪！尚何还顾邪？’于是人主怜之，诏止母（毋）徙，罚请者。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】故事反映的是情与法的矛盾及其取舍。事载\CJKunderwave{史记·滑稽列传}，但事主非东方朔，而是郭舍人。盖朔为史上著名机辩滑稽之雄，故误以事归之。武帝乳母自恃帝宠，公然纵奴横暴长安，有司依法惩治，该是罪有应得。朔著\CJKunderwave{答客难}，是位愤世嫉俗的正直之士，岂能为犯科权倖而施呈智辩？郭舍人则另当别论。史称时公卿大臣“皆敬重乳母”，更主要的是，武帝本人内心“不忍致之法”。郭舍人侍帝左右，明白其所想，故有此谏，帝借机赦乳母而“罪谪谮之者”——即倒打一耙而惩罚依法申宪之有司。在专制的社会中，情大于法，是非颠倒，黑白混淆，岂可作鉴？但临川选此作为\CJKunderwave{规箴}开篇，或是借古讽今而另有寓意。刘宋之初，文帝屠戮皇室手足，无情倾轧，故临川借武帝之动情而讽之乎？}

\lettrine{10.2} 京房\myidx{京房}与汉元帝\myidx{刘奭}共论\footnote{京房：西汉\CJKunderwave{易}学有二京房：一受学于杨何，传梁丘贺\CJKunderwave{易}，官太中大夫，齐郡太守。一是本则故事主角的京房。今文经学\CJKunderwave{京氏易传}的开创者，原姓李，字君明，东郡顿丘（今河南清丰）人，官魏郡太守。其\CJKunderwave{易}学以灾异推论时政得失。后为权倖石显谗杀。 汉元帝：刘奭，宣帝子。西汉第八位皇帝。}，因问帝：“幽、厉之君何以亡\footnote{幽、厉：指周幽王和周厉王。幽王荒淫乱政，厉王暴政，皆亡其国。何以：为什么。}？所任何人？”答曰：“其任人不忠。”房曰：“知不忠而任之，何邪？”曰：“亡国之君各贤其臣\footnote{各贤其臣：各以其臣为贤。}，岂知不忠而任之？”房稽首曰\footnote{稽首：跪拜。}：“将恐今之视古，亦犹后之视今也。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{汉书}：“京房字君明，东郡顿丘人。尤好钟律，知音声。以孝廉为郎。是时，中书令石显专权，及友人五鹿充宗为尚书令，与房同经，论议相是非。而此二人用事。房尝宴见，问上曰：‘幽、厉之君何以亡？所任何人？’上曰：‘君亦不明，而臣巧佞。’房曰：‘知其巧佞而任之邪？将以为贤邪？’上曰：‘贤之。’房曰：‘然则今何以知其不贤？’上曰：‘以其时乱而君危知之。’房曰：‘是任贤而理，任不肖而乱，自然之道也。幽、厉何不觉悟而蚤纳贤，何为卒任不肖以至亡？’于是上曰：‘乱亡之君各贤其臣，令皆觉悟，安得乱亡之君？’房曰：‘齐桓、二世，何不以幽、厉卜之，而任竖刀、赵高，政治日乱邪？’上曰：‘唯有道者能以往知来耳。’房曰‘自陛下即位，盗贼不禁，刑人满市’云云，问上曰：‘今治邪？乱也？’上曰：‘然愈于彼。’房曰：‘前二君皆然。臣恐后之视今，犹今之视前也。’上曰：‘今为乱者谁？’房曰：‘上所亲与图事帷幄中者。’房指谓石显及充宗。显等乃建言，宜试房以郡守。遂以房为东（魏）郡。显发其私事，坐弃市。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】举贤任能，惩奸退恶，涉及国家用人的重大原则，关系到世运兴衰。京房问元帝：“幽、厉何以亡？”给当时的最高统治者敲响了警钟。矛头直指皇帝，其规谏胆识非常人能及。后来京房之死，直接原因是被权幸石显所杀，但生杀大权操在皇帝之手。京房忠言直谏，早为元帝不满，只是一时不便发作，以免拒谏恶名。杀京房者，实元帝本人。西汉亡于平帝，但元、成、哀、平，宦官外戚，擅权专政，一代不如一代，其亡国祸根实始于元帝。“将恐今之视古，亦犹后之视今也”，京房名言，极具警醒意义，惜昏庸的统治者终不觉悟，故致亡国，哀哉！}

\lettrine{10.3} 陈元方\myidx{陈纪}遭父丧\footnote{陈元方：陈纪字元方，寔长子。参\CJKunderwave{德行}第6则注。}，哭泣哀恸，躯体骨立\footnote{躯体骨立：躯体消瘦只剩骨架。}。其母愍之\footnote{愍之：可怜他。}，窃以锦被蒙上\footnote{锦被蒙上：盖上漂亮的锦被。}。郭林宗\myidx{郭太}吊而见之\footnote{郭林宗：郭太字林宗，汉末名士。参\CJKunderwave{德行}第3则注。}，谓曰：“卿海内之隽才\footnote{隽才：俊杰才士。}，四方是则\footnote{四方是则：各地之人把你当作效仿的榜样。}，如何当丧\footnote{当丧：居丧守制期间。}，锦被蒙上？孔子曰：‘衣夫锦也，食夫稻也\footnote{“衣夫锦也”二句：即锦衣玉食。锦，锦绣衣裳。 稻，糯稻精粮。}，于汝安乎？’{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{论语}曰：“宰我问：‘三年之丧，期已久矣。’子曰：‘食夫稻，衣夫锦，于汝安乎？夫君子居丧，食旨不甘，闻乐不乐，居处不安，故不为也。今汝安，则为之。’”}} 吾不取也。”奋衣而去\footnote{奋衣：甩开衣服。}。自后宾客绝百所日\footnote{百所日：百馀日。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{“所”一作“许”。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】郭太，后汉名士，史称其为人“天子不得臣，诸侯不得友”，是当时在野的士林清议领袖，性明知人，好奖训士类，经其品题，身价陡增；一旦批评，则人皆去之。陈纪父丧而盖锦被，致讥郭泰而“宾客绝百所日”，影响之大，可见一斑。但郭太卒于建宁二年（169），陈寔卒于中平四年（187）。郭太先寔之死十八年，何由见寔之丧？可谓绝非事实，而是张冠李戴，因震于郭太之名而误以事归之。陈纪之孝，当世有名，其蒙锦被，乃母所为，致讥士林舆论，实亦蒙冤。故凌濛初评曰：“无意中受谤，莫自可解，古来同恨。”}

\lettrine{10.4} 孙休\myidx{孙休}好射雉\footnote{孙休（233—263）：三国东吴第三位君主，字子烈。权第六子，在位七年，崩谥景皇帝。}，至其时，则晨去夕反\footnote{反：通“返”。}，群臣莫不止谏：“此为小物，何足甚耽\footnote{耽：沉迷，贪恋。}？”休曰：“虽为小物，耿介过人\footnote{耿介：正直有操守。}，朕所以好之。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{环济\CJKunderwave{吴纪}曰：“休字子烈，吴大帝弟（第）六子。初封琅邪王，梦乘龙上天，顾不见尾。孙琳废少主，迎休立之。锐意典籍，欲毕览百家之事。颇好射雉，至春晨出莫反，唯此时舍书。崩，谥景皇帝。”\CJKunderwave{条列吴事}曰：“休在位烝烝，无有遗事，唯射雉可讥。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】畋猎射雉之风，古已有之。如春秋时贾大夫赴如皋射雉以乐其美妻，事载于\CJKunderwave{左传}昭公二十八年。三国时君主，多乐此不疲，如曹操父子及吴主孙权，无不皆然。魏文帝丕曾称射雉之乐，侍中辛毗谏曰：“于陛下甚乐，而于群下甚苦。”丕默然，遂为之稀出（见\CJKunderwave{三国志·魏书·辛毗传}）。休父权同样好射雉，潘濬强谏，“见雉翳故在，手自撤坏之。权由是自绝，不复射雉”（见\CJKunderwave{三国志·吴书·潘濬传}注引\CJKunderwave{江表传}）。开国之君，意在天下，胸怀较宽，从容纳谏，知错辄改，故国事可为。而休则年轻气盛，傲对臣下，饰辞拒谏，与乃父相形，其心胸气量不可同日而语。休言因雉性“耿介过人”而好猎，果真如此，射杀仁禽，岂非残酷？射雉小事，但因此而文过饰非，拒谏斥贤，宠任奸佞，虽好读书，却用来饰辞拒谏，又何益救乱乎？潘岳\CJKunderwave{射雉赋}云：“若乃耽槃流遁，放心不移。忘其身恤，司其雌雄，乐而无节，端操或亏。此则老氏所诫，君子不为。”曲终奏雅，有味哉，斯言。}

\lettrine{10.5} 孙皓（晧）\myidx{孙皓}问丞相陆凯\myidx{陆凯}曰\footnote{孙皓：三国时吴国末代君主。字元宗，权孙。降晋后封归命侯。参\CJKunderwave{排调}第5则注。 陆凯：陆凯于宝鼎元年（266）官拜左丞相。}：“卿一宗在朝有几人\footnote{宗：宗族。在朝：在朝为官。}？”陆曰：“二相、五侯、将军十馀人\footnote{二相：陆逊、陆凯。五侯：指陆胤等。将军十馀人：指陆抗等。}。”皓（晧）曰：“盛哉！”陆曰：“君贤臣忠，国之盛也；父慈子孝，家之盛也。今政荒民弊，覆亡是惧\footnote{覆亡是惧：担心亡国。}，臣何敢言盛？”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{吴录}曰：“凯字敬风，吴人，丞相逊族子。忠鲠有大节，笃志好学。初为建忠校尉，虽有军事，手不释卷。累迁左丞相。时后主暴虐，凯正直强谏，以其宗族强盛，不敢加诛也。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】故事当发生于陆凯拜相的宝鼎元年（266）至建衡元年（269）凯卒三年之间。时主昏政乱，虽凯等尽其忠言嘉谋，仍无救于吴国灭亡之趋势。凯卒前曾上表谏晧二十事，文殊切直，非晧所能容忍。其所谏争，知其不可为而为之，常言人之不敢言。如\CJKunderwave{三国志}本传注引\CJKunderwave{江表传}，凯上表云：“臣虽愚，暗于天命，以心审之，败不过二十稔也。臣常忿亡国之人夏桀、殷纣，亦不可使后人复忿陛下也。”直指孙晧为桀、纣暴君，并料国家必亡。后果如所料，十馀年后吴为晋所亡。“今政荒民弊，覆亡是惧”，诤诤忠言，精贯日月。但昏君不觉悟，又将奈何！}

\lettrine{10.6} 何晏\myidx{何晏}、邓飏\myidx{邓飏}令管辂\myidx{管辂}作卦\footnote{何晏：字平叔。三国魏时南阳宛人。正始名士。官至吏部尚书。后为司马懿诛。参\CJKunderwave{言语}第14则注。邓飏：字玄茂。南阳宛人。邓禹之后，少得士名。至侍中、尚书。后为司马懿诛。参\CJKunderwave{识鉴}第3则注。管辂：魏时术数解\CJKunderwave{易}卦师。官至少府丞。}，云：“不知位至三公不\footnote{三公：古时以太尉、司徒、司空为三公，领袖朝廷百官。}？”卦成，辂称引古义\footnote{古义：古代故事义理。}，深以戒之。飏曰：“此老生之常谈\footnote{老生之常谈：喻毫无新义。老生，老书生。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{辂别传}曰：“辂字公明，平原人也。明\CJKunderwave{周易}，声发徐州。冀州刺史裴徽举秀才，谓曰：‘何、邓二尚书，有经国才略，于物理无不精也。何尚书神明清彻，殆破秋毫，君当慎之！自言不解\CJKunderwave{易}中九事，必当相问。比至洛，宜善精其理。’辂曰：‘若九事比王义（“比王义”，袁本作“皆至义”），不足劳思。若阴阳者，精之久矣。’辂至洛阳，果为何尚书问九事，皆明。何曰：‘君论阴阳，此世无双也。’时邓尚书在，曰：‘此君善\CJKunderwave{易}，而语初不论\CJKunderwave{易}中辞义，何邪？’辂答曰：‘夫善\CJKunderwave{易}者不论\CJKunderwave{易}也。’何尚书含笑赞之曰：‘可谓要言不烦也。’因谓辂曰：‘闻君非徒善论\CJKunderwave{易}，至于分蓍思爻，亦为神妙。试为作一卦，知位当至三公不？又梦青蝇数十来𦤓（鼻）头上，驱之不去，有何意故？’辂曰：‘鸱，天下贱鸟也，及其在林，食其桑椹，则怀其好音。况辂心过草木，注情葵藿，敢不尽忠！唯察之尔。昔元、凯之相重华，宣慈惠和，仁义之至也。周公之翼成王，坐以待旦，敬慎之至也。故能流光六合，万国咸宁。然后据鼎足而登金铉，调阴阳而济兆民。此履道之休应，非卜筮之所明也。今君侯位重东岳，势若雷霆，望云赴景，万里驰风。而怀德者少，畏威者众，殆非小心翼翼多福之士。又𦤓（鼻）者，艮也，此天中之山，高而不危，所以长守贵也。今青蝇，臭恶之物，而集之焉。位峻者颠，轻豪者亡，必至之分也。夫变化虽相生，极则有害；虚满虽相受，溢则有竭。圣人见阴阳之性，明存亡之理，损益以为衰，抑进以为退。是故山在地中曰\CJKunderwave{谦}，雷在天上曰\CJKunderwave{大壮}。谦则裒多益寡，大壮则非礼不履。伏愿君侯上寻文王六爻之旨，下思尼父彖象之义，则三公可决，青蝇可驱。’邓曰：‘此老生之常谈。’又曰：‘夫老生者见不生，常谈者见不谈也。’”}} 晏曰：“知几其神乎\footnote{知几其神乎：\CJKunderwave{易·系辞下}句。知几：掌握事物变化征兆。神，神妙。}，古人以为难；交疏而吐诚\footnote{交疏而吐诚：交情疏远而言辞诚恳。}，今人以为难。今君一面，尽二难之道，可谓‘明德惟馨’\footnote{明德惟馨：\CJKunderwave{尚书·君陈}句，意谓德义流芳。}。\CJKunderwave{诗}不云乎，‘中心藏之，何日忘之’\footnote{“中心藏之”二句：\CJKunderwave{诗经·小雅·隰桑}诗句，意谓牢记心中，永以为念。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{名士传}曰：“是时曹爽辅政，识者虑有危机。晏有重名，与魏姻戚，内虽怀忧，而无复退也。箸五言诗以言志曰：‘鸿鹄比翼游，群飞戏太清。常畏大网罗，忧祸一旦并。岂若集五湖，从流妾（唼）浮涩（萍）。永宁旷中怀，何为怵惕惊？’盖因辂言，惧而赋诗。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】何晏在魏文帝、明帝时，无所事任，或为冗官，颇受曹氏父子压抑。齐王芳正始年间，曹爽与司马懿辅政，晏、飏尝为爽之腹心，乃复进叙，任尚书要职。故事当发生在正始年间。时司马懿集团与曹魏集团明争暗斗，势同水火而决战在即。晏党曹魏，立场明显，故为司马集团所疾。管辂以\CJKunderwave{周易}算卦谏之，实是以学术为政治斗争作解。管辂旁观者清，对司马集团的韬晦示羸之智及其政治实力，有所洞察，故称引古义而“深以为戒”。邓飏贪墨，傲慢无理，故讥辂“老生常谈”，实不知时局之艰危。何晏反之，“知几其神”，思理明辨，洞其言微，但又无计相回避，故有“中心藏之，何日忘之”之叹。明王世贞评曰：“何晏悦而不绎，差胜邓飏无救败亡。”晏之“悦而不绎”，知而不行，关乎整个政局，客观形势如此，区区个人，何力回天，悲哉！}

\lettrine{10.7} 晋武帝\myidx{司马炎}既不悟太子\myidx{司马衷}之愚\footnote{晋武帝：晋朝第一代皇帝司马炎，字安世。昭长子。崩谥武皇帝，庙号世祖。参\CJKunderwave{言语}第19则注。太子：指司马衷，字正度。即位后史称惠帝。}，必有传后意\footnote{传后意：意在传授帝位。}，诸名臣亦多献直言。帝尝在陵云台上坐\footnote{陵云台：台名，在魏晋京城洛阳。}，卫瓘\myidx{卫瓘}在侧\footnote{卫瓘：字伯玉，魏晋间河东安邑人。晋时官至尚书令。后为贾后及楚王诛杀。}，欲申其怀，因如醉，跪帝前，以手抚床曰\footnote{床：坐榻。}：“此坐可惜！”帝虽悟，因笑曰：“公醉邪？”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋阳秋}曰：“初，惠帝之为太子，咸谓不能亲政事，卫瓘每欲陈启废之而未敢也。后因会醉，遂跪床前曰：‘臣欲有所启。’帝曰：‘公所欲言者何邪？’瓘欲言而复止者三，因以手抚床曰：‘此坐可惜！’帝意乃悟，因谬曰：‘公真大醉也！’帝后悉召东宫官属大会，令左右赍尚书处事以示太子，令处决，太子不知所对。贾妃以问外人，代太子对，多引古词义。给使张弘曰：‘太子不学，陛下所知，宜以见事断，不宜引书也。’妃从之。弘具草奏，令太子书呈，帝大说，以示瓘。于是贾充语妃曰：‘卫瓘老奴，几败汝家！’妃由是怨瓘，后遂诛之。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】司马衷于泰始三年（267）立为太子，故事当发生于斯年之后。此则巧用行为配合的隐喻修辞艺术，故事生动，言简而意深，人物声吻、动作及其内在心理，无不如画呈现。在封建时代，建嗣立太子属国之大事，稍有不慎，卷入夺权斗争漩涡，常有死无葬身之地之患。卫瓘“如醉”而谏者以此。晋惠帝痴呆之愚，属低能儿。时天下荒乱，百姓饿死，谓“何不食肉糜？”其蒙蔽之愚如此，能不亡乎？即位后，史称“政出群下，纲纪大坏，货赂公行，势位之家，以贵陵物，忠贤路绝，谗邪得志”，不久即八王乱起，“五胡乱华”，国家沦丧。这虽是后事，但早在卫瓘料中，故抚帝床而叹：“此坐可惜！”“坐”谓帝座、帝位，不仅关系个人，更为国家社稷及天下苍生计。但封建帝王视国家为私人财产，武帝不惜，诸名臣又奈他何！后卫瓘因此被贾妃所杀，其智慧之谏，不仅白白浪费，更使后人复为之叹息也。}

\lettrine{10.8} 王夷甫\myidx{王衍}妇\footnote{王夷甫：王衍，字夷甫。参\CJKunderwave{言语}第23则注。}，郭泰宁\myidx{郭豫}女，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋诸公赞}曰：“郭豫字太宁，太原人。仕至相国参军。知名蚤卒。”}} 才拙而性刚，聚敛无厌，干豫人事\footnote{干豫：干预，干涉。}。夷甫患之而不能禁。时其乡人幽州刺史李阳\myidx{李阳}\footnote{幽州：汉十三刺史部之一，晋时州治涿县（今属河北省）。}，京都大侠\footnote{京都：指魏晋京师洛阳。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋百官名}曰：“阳字景相，高平人。武帝时为幽州刺史。”\CJKunderwave{语林}曰：“阳性游侠，盛暑，一日诣数百家别，宾客与别，常填门，遂死于几下，故惧之。”}} 犹汉之楼护\myidx{楼护}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{汉书·游侠传}曰：“护字君卿，齐人。学经传，甚得名誉。母死，送葬车三千两。仕至天水太寺（守）。”}} 郭氏惮之\footnote{惮：惧怕。}。夷甫骤谏之\footnote{骤谏：屡次言语劝阻。}，乃曰：“非但我言卿不可，李阳亦谓卿不可\footnote{谓：以为。}。”郭氏小为之损\footnote{小：稍微。 损：减损，收敛。}。

{\cangkai\zihao{5}【评】琅邪王衍，出身望族，官至太尉，位居宰辅，总领群臣，但无法约束自己夫人之不法，却是为何？史称“衍妻郭氏，贾后之亲，藉中宫之势，刚愎贪戾，聚敛无厌”云云，可证王衍之惧内，非本性如此，而是畏权惧势也。人畏权势，故乏謇谔忠节。一旦大军压境，刀架头上，又岂能不变节？临死前衍劝石勒称尊号，即为明证。惧内事小，但因小见大，可推其本末。宰辅如此，晋之败丧，亦在料中。}

\lettrine{10.9} 王夷甫\myidx{王衍}雅尚玄远\footnote{王夷甫：王衍。雅尚：崇尚。玄远：玄虚远俗的精神境界。}，常嫉其妇贪浊\footnote{嫉：厌恶，讨厌。贪浊：贪婪污浊。}，口未尝言“钱”字。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋阳秋}曰：“夷甫善施舍，父时有假贷者，皆与焚券，未尝谋货利之事。”王隐\CJKunderwave{晋书}曰：“夷甫求富贵得富贵，资财山积，用不能消，安须问钱乎？而世以不问为高，不亦惑乎！”}} 妇欲试之，令婢以钱绕床，不得行。夷甫晨起，见钱阂行\footnote{阂（hé合）：碍。}，呼婢曰：“举却阿堵物\footnote{举却：拿走，搬开。阿堵物：这个东西。后引申喻钱。}！”

{\cangkai\zihao{5}【评】在\CJKunderwave{世说}故事中，王衍是主角，而在清谈玄家中，更是主角中的主角。在魏晋名士中，的确有人忘却高官厚禄的物质诱惑，一心追求率性自然、超凡脱俗的精神生活。但王衍不属此类，在国家多事之秋，营狡兔三窟之计，而忘杀身报国之仁，其所关注，正在一己私利之物欲。细加推敲，知其为人，能言善辩，却无实际内容，仅一只“绣花枕头”而已。又要做士林领袖，就必须养就一身做“秀”的本领。口不言钱，似乎高雅之极，但在专制社会中，权就是钱。明王世贞之评，断言“王隐此言非也”，认为人性“廉贪不系贫富”。此乃泛泛之论；若具体衡量王衍，鄙意乃以王隐为是，因王世贞忘记了王衍是个善于做“秀”的人物。故宋刘辰翁评曰：“但意不在钱，言钱何害？”一针见血，见识不凡。}

\lettrine{10.10} 王平子\myidx{王澄}年十四五\footnote{王平子：王澄，字平子。衍弟。西晋清谈名家。参\CJKunderwave{德行}第23则注。}，见王夷甫妻郭氏贪欲\footnote{贪欲：贪婪。}，令婢路上儋粪\footnote{儋粪：挑粪。儋，通“担（担）”。}。平子谏之，并言不可。郭大怒，谓平子曰：“昔夫人临终\footnote{夫人：指澄母，即郭氏之婆母。}，以小郎嘱新妇\footnote{小郎：小叔子。嘱：嘱托，交代。新妇：魏晋已婚妇女自称。}，不以新妇嘱小郎。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{永嘉流人名}曰：“澄父乂，第三取乐安任氏女，生澄。”}} 急捉衣裾\footnote{衣裾：衣襟。}，将与杖\footnote{与杖：杖责，打棍子。}。平子饶力\footnote{饶力：多力，力气大。}，争得脱，踰窗而走\footnote{踰窗而走：跳窗逃走。}。

{\cangkai\zihao{5}【评】王澄生于晋武帝泰始三年（267），顺推十五年，则故事发生在武帝太康二年，是平吴后的次年，时天下一统，国力大增。处此歌舞升平的繁荣时期，一个琅邪王家的贵妇人，却贪蝇头小利，公然令婢女路上挑粪，实在有损世家望族的贵族颜面。澄谏以此。但郭氏倚伏皇亲之势，丈夫尚“不能禁”，更何况是尚未成年的小叔子。故事虽短，却是有矛盾，有情节，跌宕起伏，令人眼花缭乱。大怒，痛骂，捉衣，与杖，连续动作干脆利落，一个凶悍泼妇的形象，呼之欲活。}

\lettrine{10.11} 元帝\myidx{司马睿}过江犹好酒\footnote{元帝：指晋元帝司马睿，字景文。东晋开国第一位皇帝。参\CJKunderwave{言语}第29则注。江：长江。}，王茂弘\myidx{王导}与帝有旧\footnote{王茂弘：王导字茂弘。参\CJKunderwave{德行}第27则注。旧：老交情。}，常流涕谏。帝许之\footnote{许：答允。}，命酌酒一酣\footnote{酌酒一酣：唐写本“一酣”作“一唾”，周祖谟引敬胤注曰：“旧云酌酒一喢，因覆杯写（泻）地，遂断也。”据此，则唐写本“一唾”为“一喢”之形讹。“喢”通“歃”。酌酒一喢，酌酒泻地以盟誓。}，从是遂断\footnote{断：戒酒。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{邓粲\CJKunderwave{晋纪}曰：“上身服俭约，以先时务。性素好酒，将渡江，王导深以谏。帝乃令左右进觞，饮而覆之，自是遂不复饮。克己复礼，官修其方，而中兴之业隆焉。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】元帝创业之始，举贤授能而从谏如流，故能龙兴江东。嗜酒贪杯，原是个人生活爱好，无足深责。但作为一国之君，贪杯废务，则关系国计民生，并非小事。如陆凯之谏孙晧云：“夫酒以成礼，过则败德，此无异商辛长夜之饮也。”殷纣王湎首酒池，奢靡荒淫，自丧其国。王导以此泣谏，目光深远。元帝喢酒盟誓而遂断，正见其复国之决心。君明臣贤，鱼水相谐，故有东晋之中兴。一般人戒酒，记载与否，无足轻重；但此乃帝王之戒，“酌酒一喢”而“遂断”，则故事有致，而意义深远。}

\lettrine{10.12} 谢鲲\myidx{谢鲲}为豫章太守\footnote{谢鲲：字幼舆，陈郡阳夏人。官豫章太守。参\CJKunderwave{文学}第20则注。豫章：郡治在南昌（今属江西）。}，从大将军\myidx{王敦}下至石头\footnote{大将军：指王敦。参\CJKunderwave{文学}第20则注。石头：城名，在建康西，是捍卫京师的军事重镇。}。敦谓鲲曰：“余不得复为盛德之事矣！”鲲曰：“何为其然\footnote{何为其然：为什么这样说呢？}？但使自今已后，日亡日去耳\footnote{日亡日去：意谓时间流逝，冲淡昔日嫌隙而遗忘之。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{鲲别传}曰：“鲲之讽切雅正，皆此类也。”}} 敦又称疾不朝\footnote{不朝：不上朝觐见皇上。}，鲲谕敦曰：“近者，明公之举\footnote{明公：尊称在上位者，这里指王敦。}，虽欲大存社稷，然四海之内，实怀未达\footnote{实怀未达：内心未能理解。}。若能朝天子，使群臣释然，万物之心于是乃服\footnote{万物之心：喻万民心思。}。仗民望以从众怀，尽冲退以奉主上\footnote{“仗民望以从众怀”二句：意谓随顺民意而谦虚奉君。}，如斯，则勋侔一匡\footnote{勋侔一匡：意谓功劳与管仲相似。史称管仲辅助齐桓公，“霸诸侯，一匡天下”（\CJKunderwave{论语·宪问}）。侔，等同。匡，匡正。}，名垂千载。”时人以为名言。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋阳秋}曰：“鲲为豫章太守，王敦将肆逆，以鲲有时望，逼与俱行。既克京邑，将旋武昌，鲲曰：‘不就朝觐，鲲惧天下私议也。’敦曰：‘君能保无变乎？’对曰：‘鲲近日入觐，主上侧席，迟得见公，宫省穆然，义无不虞之虑。公若入朝，鲲请侍从。’敦曰：‘正复杀君等数百，何损于时！’遂不朝而去。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】故事发生在元帝永昌元年（322），大将军王敦以清君侧为名，起兵武昌，师指建康，四月破石头城，朝廷溃败。这是东晋初建不久的一场大规模的叛乱，不久元帝忧患而崩。这是一篇以对话叙事为特点的故事。“余不得复为盛德之事矣！”王敦不臣之心，溢于言表。这正是谢鲲所忧虑的。他是当日清谈名家，虽任诞作达，却颇孚时望，故王敦持之东下，以收士心。王敦将叛，谢鲲再三讽谏，企望挽狂澜于既倒，但终无济于事，其苦口婆心之心血，最后化为泡影幻灭。事虽不可为，但其忠言嘉谋，却是精诚感人，义薄云天。“仗民望以从众怀，尽冲退以奉主上”，虽尽忠国事，却无力回天，但确是千古名言。}

\lettrine{10.13} 元皇帝\myidx{司马睿}时\footnote{元皇帝：晋元帝司马睿。}，廷尉张闿\myidx{张闿}{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{葛洪\CJKunderwave{富民塘颂}曰：“闿字敬绪，丹阳人，张昭孙也。”\CJKunderwave{中兴书}曰：“闿，晋陵内史，甚有威德，转至廷尉卿。”}} 在小市居\footnote{廷尉：朝廷中掌治安刑狱之官。张闿：因平苏峻乱，功封宜阳伯，转廷尉卿。小市：都城中贸易集中之地，因其规模而有大市与小市之别。}，私作都门\footnote{都门：都中里门。}，早闭晚开，群小患之\footnote{群小：喻百姓。}。诣州府诉，不得理\footnote{理：审理。}；遂至挝登闻鼓\footnote{挝：敲击。登闻鼓：朝堂府衙前鸣冤上诉之鼓。}，犹不被判\footnote{判：判决。}。闻贺司空\myidx{贺循}出\footnote{贺司空：贺循官太常卿，卒赠司空，故称。}，至破冈\footnote{破冈：水渠名，即破冈渎，在句容县南。}，连名诣贺诉。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{贺循别传}曰：“循字彦先，会稽山阴人。本姓庆，高祖纯避汉帝讳，改为贺氏。父劭，吴中书令，以忠正见害。循少婴家祸，流放荒裔，吴平乃还。秉节高举，元帝为安东王，循为吴国内史。”}} 贺曰：“身被征作礼官，不关此事。”群小叩头，曰：“若府君复不见治\footnote{治：治理。}，便无所诉。”贺未语，令且去：“见张廷尉当为及之。”张闻，即毁门，自至方山迎贺\footnote{方山：地名，在江宁县东南，时为交通要道。}。贺出见，辞之\footnote{出见辞之：唐写本作“出辞见之”，是，意谓贺把百姓诉辞拿给张看。}，曰：“此不必见关\footnote{见关：与我相关。}，但与君门情\footnote{门情：通家世家之情谊。}，相为惜之。”张愧谢曰\footnote{谢：愧谢，谢罪。}：“小人有如此，始不即知，早已毁坏。”

{\cangkai\zihao{5}【评】故事发生在东晋初建不久。\CJKunderwave{晋书·贺循传}言及此事缘由：“廷尉张闿住在小市，将夺左右近宅以广其居，乃私作都门，早闭晏（晚）开，人多患之，讼于州府，皆不见省。”张闿之心，在于抢夺民宅以广己居，作为廷尉，执法犯法，但却官官相护而不见省，老百姓连上诉的地方都没有，于是只有求助于清官个人了。以制度论，贺循非执法官吏，无权干预诉讼。但他却巧妙地动之以情，以世交“门情”来打动张闿，使问题终于获得圆满解决。张之“愧谢”，说明贺之人格，为人敬服。但问题不是依法治理，而是循情以决，却也说明了专制社会所留下的无穷祸患，至今难绝。}

\lettrine{10.14} 郗太尉\myidx{郗鉴}晚节好谈\footnote{郗太尉：郗鉴字道徽，高平金乡人。官至太尉，故称。参\CJKunderwave{德行}第24则注。好谈：喜欢谈论。}，既雅非所经\footnote{雅非所经：不是他平素所长。雅，素来。经，擅长。}，而甚矜之\footnote{矜：矜持，自负。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{中兴书}曰：“鉴少好学博览，虽不及章句，而多所通综。”}} 后朝觐\footnote{朝觐：晋见皇帝。}，以王丞相\myidx{王导}末年多可恨\footnote{王丞相：王导。以下“王公”，同指王导。}，每见，必欲苦相规诫。王公知其意，每引作佗言\footnote{佗：同“他”。}。临还镇\footnote{还镇：返回军镇之所。}，故命驾诣丞相\footnote{故：特意。}，丞相翘须厉色\footnote{丞相翘须厉色：唐写本无“丞相”二字，是。考其主语，翘须厉色者，当是郗鉴，“丞相”二字，承上而衍。}，上坐便言：“方当乖别\footnote{方当乖别：将要离别。}，必欲言其所见\footnote{必欲：一定要。}。”意满口重\footnote{意满口重：气盛言重。}，辞殊不流\footnote{辞殊不流：说话不流畅。}。王公摄其次\footnote{摄其次：及时抓紧时机。}，曰：“后面未期\footnote{后面未期：后会不知何时。}，亦欲尽所怀\footnote{欲尽所怀：希望能开怀畅谈。}，愿公勿复谈。”郗遂大瞋\footnote{瞋：生气，怒。}，冰衿而出\footnote{冰衿：唐写本作“冰矜”，是。冰矜，脸色冷若冰霜，而有矜奋之容。}，不得一言。

{\cangkai\zihao{5}【评】在政治上，郗鉴与王导同党同心。故事当发生在晋成帝咸康初年，时庾亮代陶侃任荆州刺史，掌控长江中上游诸军事。继陶侃欲起兵废导，庾亮“又欲率众黜导”，以此咨鉴，鉴不许而止。鉴时任车骑将军、都督徐兖青三州军事、兖州刺史，镇广陵，后又加徐州刺史，镇京口，权任甚重，可抗衡庾亮，制止废导之谋。在治国方略上，王导行道玄无为之治，取镇静之说；外戚庾氏（亮、冰等）为政则“任法裁物”，“颇任威刑”，以此失人心。但当时庾太后临朝，政事一决于庾氏，王导虽贵为丞相，也只能受制庾氏，“正封箓诺之”。王导晚年，实权已失，地位岌岌可危，不愦愦又将如何？鉴之性格与导异，是个知其不可为而为之的忠义之士，故以导晚年为恨而欲强谏之。但导综观全局，明知其无可奈何，故干脆“先发制人”，巧妙地剥夺了郗鉴的发言机会。故事中“翘须厉色”、“意满口重”、“冰矜而出”，几个典型细节，生动地刻画了一个爱国老帅的内心世界。而王导之“摄其次”，终令老帅不得一言，又见其心知肚明的智者形象。作者写来，郑重可怀，其叙事情状及人物对话，生动如画。}

\lettrine{10.15} 王丞相\myidx{诣}为杨（扬）州\footnote{王丞相：王导。为扬州：任扬州刺史。}，遣八部从事之职\footnote{八部从事：扬州下辖八郡：丹阳、会稽、吴、宣城、吴兴、东阳、临海、新安。每郡设部从事一人，直属刺史，督察属郡。}。顾和\myidx{顾和}时为下传还\footnote{顾和：字君孝，吴郡人。顾荣族子。参\CJKunderwave{言语}第33则注。下传还：作为使者乘驿车下郡视察返回州府。}，同时俱见，诸从事各奏二千石官长得失\footnote{二千石：指郡守。}，至和独无言。王问顾曰：“卿何所闻？”答曰：“明公作辅\footnote{明公：对王导的敬称。辅：宰辅。}，宁使网漏吞舟\footnote{网漏吞舟：渔网漏掉吞舟之鱼，以喻法网宽大。}，何缘采听风闻\footnote{风闻：不可靠的传闻。}，以为察察之政\footnote{察察之政：苛酷琐细之政。}？”丞相咨嗟称佳\footnote{咨嗟：叹赏。}，诸从事自视缺然也\footnote{自视缺然：自感缺失而有所不如。}。

{\cangkai\zihao{5}【评】故事发生在东晋草创而王导任扬州刺史之时，扬州是东晋的京畿地区，刺史职权极其重要。派遣八部从事巡察所部诸郡，应是行使职权的表现。但汇报之时，情况却出人意料：汇报者“自视缺然”；而顾和“独无言”，即无所汇报，却独获王导的“咨嗟称佳”。这是为什么？明王世懋不解而评曰：“如此，何遣从事为？”他不明故事发生的历史环境，以及王导施政的良苦用心，故所问未能明于言外之理。东晋之初，江东士民骚然，元帝欲行法家之政，建康街头犹如刑场，血流飘杵，故郭璞借\CJKunderwave{易}卦占筮上疏谏之。王导辅政，则极力扭转这一不利团结建国的倾向，而以道家无为镇静、顺应自然相规劝。作为刺史，遣八部从事之职，是例行公事；但听汇报时，他不爱听好言人失的小报告，若是专伺“见闻”，无异于严酷的特务统治，部属又将如何行使职权？缺乏下属士民的支持拥护，国家又怎能安定团结？顾和独受表扬，正见王导从全局出发的政治家胸怀。}

\lettrine{10.16} 苏峻\myidx{苏峻}东征沈充\myidx{沈充}\footnote{苏峻：字子高。因讨王敦、征沈充之功封公爵。官历阳太守，拥兵自重而反。后被陶侃、温峤联军击败，斩于阵前。沈充：吴兴豪族，王敦叛乱谋主。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋阳秋}曰：“充字士居，吴兴人。少好兵，謟事王敦。敦克京邑，以充为车骑将军、领吴国内史。明帝伐王敦，充率众就王含，谓其妻曰：‘男儿不建豹尾，不复归矣！’”}} 敦死，充将吴儒斩首于京都。请吏部郎陆迈\myidx{陆迈}与俱\footnote{吏部郎：吏部属官，主管官吏选拔。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{陆碑曰：“迈字功高，吴郡人。器识清敏，风检澄峻。累迁振威太守、尚书吏部郎。”}} 将至吴\footnote{吴：吴郡（今江苏苏州）。}，密敕左右\footnote{敕：命令。}，令入阊门放火以示威。陆知其意，谓峻曰：“吴治平未久\footnote{吴治平未久：自东吴孙晧降晋至晋明帝太宁初年，四十馀年。}，必将有乱，若为乱阶\footnote{乱阶：祸端，祸乱来由。}，请从我家始。”峻遂止。

{\cangkai\zihao{5}【评】有学者据此断言“知苏峻有反意”，余谓不然。关键在于时间，苏峻反叛有其过程。故事发生在晋明帝太宁二年（324），当时苏峻不仅未反，而且是个忠于国事的将军。\CJKunderwave{晋书}峻传称，王敦曾遣人说峻曰：“富贵可坐取，何为自来送死？”峻不从，遂率众赴京师，大败贼兵。后又奉命率军东征沈充。攻吴之时，正在东征途中，仍为朝廷作战，岂有反意？其密令入阊门放火示威，激民愤而乱贼志，乘乱攻贼，则敌之败亡可立待也。这是具体战术问题，但主意并不高明。水火无情，伤害毁灭的是人民及其财产，可说是“一将功成万骨枯”。陆迈谏止，救民于水火之中，意义在此。苏峻功成之后，日渐骄横，但作为北来的流民帅，却一直不被朝廷中诸姓衮衮诸公所信任，最后又因执政庾亮处置不当，被逼走上了反叛不归之路，虽为事实，却是后来之事，不可与此混为一谈。}

\lettrine{10.17} 陆玩\myidx{陆玩}拜司空\footnote{陆玩：字士瑶。吴人。参\CJKunderwave{政事}第13则注。司空：官名，朝廷三公之一。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{玩别传}曰：“是时王导、郗鉴、庾亮相继薨殂，朝野忧惧，以玩德望，乃拜司空。玩辞让不获，乃叹息谓朋友曰：‘以我为三公，是天下无人矣。’时人以为知言。”}} 有人诣之\footnote{诣：拜访。}，索美酒，得便自起，泻箸梁柱间地，祝曰\footnote{祝：祷辞。}：“当今乏才，以尔为柱石之用\footnote{柱石：房柱下之基石。}，莫倾人栋梁。”玩笑曰：“戢卿良箴\footnote{戢：藏，引申为牢记。箴：箴言，规诫之言。}。”

{\cangkai\zihao{5}【评】魏晋之时，行九品中正官人法，士庶之别，天渊之隔。而在高门士族之中，又有南、北之别，中原之士与江南之士，有时势同水火，矛盾尖锐。这一形势发展到东晋，虽因中原士族南渡立国的“统战”需要，有所缓和，但在潜意识深处，仍是根深蒂固，时有爆发。王导辅政，为争取江南士民的支持，曾多次对陆玩示好，尽力争取吴郡陆氏家族的支持。但时东晋草创，陆玩对中原士人的友好表示，半信半疑，如对王导提出的子女联姻的要求，以“薰莸不同器”予以婉拒（\CJKunderwave{方正}第24则）。但经过多次考验，最终明白王导的真诚，因而与兄陆晔一起，“事君如父，忧国如家”，维护了国家的统一和安定团结。面对中原士人“倾人栋梁”的挑衅嘲讽，陆玩答辞不亢不卑，既不张狂，又不畏缩，而是勇敢肩负重担，既对国家和民族负责，同时也表明了自己继承王导那泯灭士族南北歧见的团结路线的决心。故王世贞评曰：“即此是亦可作司空。”宰相肚量，的确非同一般。}

\lettrine{10.18} 小庾\myidx{庾翼}在荆州\footnote{小庾：指庾翼，字稚恭，亮弟。颍川鄢陵人。时接替兄亮任荆州刺史。参\CJKunderwave{言语}第53则注。}，公朝大会\footnote{公朝大会：府衙官吏大聚会。}，问诸僚佐曰\footnote{僚佐：僚属辅佐的官吏。}：“我欲为汉高、魏武\footnote{汉高：汉高祖刘邦，创汉朝数百年基业。魏武：曹操，为子孙开魏朝帝业。子丕篡汉建魏后，尊为武皇帝，故称。}，何如？”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{翼别见。宋明帝\CJKunderwave{文章志}曰：“庾翼名辈，岂应狂涓（狷）如此哉！若有斯言，亦传闻者之谬矣。”}} 一坐莫答。长史江霦（虨）\myidx{江虨}曰\footnote{长史：官名，朝廷丞相、三公及军督府衙的重要僚佐。江霦（虨）（bīn彬）：字思玄，陈留人。统子。官至尚书左仆射、护军将军、领国子祭酒。参\CJKunderwave{方正}第42则注。}：“愿明公为桓、文之事\footnote{明公：指庾翼。桓、文：指春秋五霸中的齐桓公、晋文公。}，不愿作汉高、魏武也。”

{\cangkai\zihao{5}【评】明帝咸康六年（340）庾亮卒，弟翼代其任荆州刺史、安西将军、都督江荆司雍梁益六州诸军事，镇武昌。故事当发生于是年之后。作为臣子而公言“我欲为汉高、魏武”，曹操篡汉奸相，刘邦开汉先帝，欲为汉高魏武之事业，言外即篡弑夺国之叛逆。公朝大会，如此明目张胆，虽王敦、桓温不臣枭雄尚无是言，更何况是一贯勤于王事而忠心国家之庾翼乎？\CJKunderwave{豪爽}第13则谓“庾稚恭既常有中原之志”，史称“翼雅有大志，欲以灭胡平蜀为己任，言论慷慨，形于辞色”，皆可为证。刘注引宋明帝言以辩其诬，甚是。当时为何有此谬传？鄙见以为与当时庾亮死后，作为东晋四大家族之一的外戚世家鄢陵庾氏，已从权力巅峰开始下滑，这是其他士族政敌造谣，阴谋逼迫庾氏交出权力。为了权力，借助流言，如此无耻，令人齿寒。}

\lettrine{10.19} 罗君章\myidx{罗含}为桓宣武\myidx{桓温}从事\footnote{罗君章：罗含，字君章，桂阳耒阳人。官至侍中、廷尉、长沙相。参\CJKunderwave{方正}第56则注。桓宣武：桓温卒谥宣武，故称。从事：此指部从事，州府属官。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{含别传}曰：“刺史庾亮初命含为部从事，桓温临州，转参军。”}} 谢镇西作江夏\footnote{谢镇西：谢尚，字仁祖，父鲲。曾任镇西将军，故称。时任江夏相，属荆州府辖。}，往检校之\footnote{检校：检查校核。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{中兴书}曰：“尚为建武将军、江夏相。”}} 罗既至，初不问郡事\footnote{初不：完全不。}，径就谢数日饮酒而还\footnote{径：直接。}。桓公问：“有何事？”君章云：“不审公谓谢尚\myidx{谢尚}何似人\footnote{不审：不知。公：指桓温。谓：认为。何似人：怎样的人。}？”桓公曰：“仁祖是胜我许人\footnote{我许：我辈。}。”君章云：“岂有胜公人而行非者？故一无所问。”桓公奇其意而不责也。

{\cangkai\zihao{5}【评】故事写的是罗含、谢尚与桓温三人的交往与友谊，当发生在桓温代庾翼镇荆州的穆帝永和元年（345），时罗含仍为部从事，不久即被桓温转为参军。当时地方政府，州府下辖若干郡，每郡设郡从事一人，直属刺史，代其督察属郡。时罗含尚未转官而仍为部从事，督察江夏郡。而江夏相谢尚，出身陈郡谢氏家族，是个知名士人。谢尚与罗含为方外之好，尚称含为“湘中之琳琅”。含与尚惺惺相惜，其检校江夏，“径就谢数日饮酒而还”，只叙友情，而不问郡事。而桓温于谢尚，也是称赏不置，曾上表朝廷称赞云：“谢尚神怀挺率，少致民誉。”而对于罗含，桓温美之“江左之秀”（见\CJKunderwave{晋书·罗含传}），颇为赏识。其派含检校谢尚，不过是例行公事，是走形式，故于含“不问郡事”而不责也。含对三人关系，心里明白，故化被动为主动，“岂有胜公而行非者？”既称赞上司英明，同时誉谢尚之非同凡响，可称一石二鸟，皆大欢喜。}

\lettrine{10.20} 王右军\myidx{王羲之}与王敬仁\myidx{王修}、许玄度\myidx{许询}并善\footnote{王右军：王羲之曾任右军将军，故称。王敬仁：王修字敬仁，小字苟子，太原晋阳人。濛子。少有美称，善隶行书，号“流奕清举”。任琅邪王文学，转中军司马，年二十四卒。 许玄度：许询字玄度，清谈玄家。参\CJKunderwave{言语}第69则注。}，二人亡后，右军为论议更剋\footnote{论议：评论。更剋：变为苛刻。}。孔岩\myidx{孔岩}诫之曰\footnote{孔岩：字彭祖，会稽山阴人。官丹阳尹、吴兴太守。}：“明府昔与王、许周旋有情\footnote{周旋：交往。}，及逝没之后，无慎终之好\footnote{无慎终之好：不能善始善终。}，民所不取\footnote{民：孔岩为会稽山阴人，时王羲之任会稽内史，故尊之为明府，自谦称“民”。}。”右军甚愧。

{\cangkai\zihao{5}【评】故事当发生在羲之任会稽内史期间，具体在永和九年（353）至十一年（355）之间，因永和九年羲之作\CJKunderwave{兰亭序}，许询同游；而十一年，他与扬州刺史王述闹矛盾，誓墓挂冠，此则孔岩称“民”，则羲之尚在任内，故下限在离任之前。王修、许询并有高名，但才华未获充分展现，即英年早逝。羲之不惜，反而多有讥贬而“论议更剋”。时羲之晚年，思想定型，正说明琅邪王氏簪缨世家贵族的傲慢与偏见，根深蒂固，伤人感情。贤如右军，仍不免俗，故有孔岩“慎终”之诫，如王世贞所评：“此规大有益于交道。”篇末“右军甚愧”，知错能改，则又恢复人性而无损其贤名。后人于此，能无思乎！}

\lettrine{10.21} 谢中郎\myidx{谢万}在寿春败\footnote{谢中郎：谢万，字万石。安弟。曾任豫州刺史、西中郎将，故称。参\CJKunderwave{言语}第77则注。寿春：县名，属淮南郡，今安徽寿县。}，临奔走，犹求玉帖镫\footnote{玉帖镫：玉饰马镫。帖，同“贴”。}。太傅\myidx{谢安}在军\footnote{太傅：指谢安，卒赠太傅，故称。}，前后初无损益之言\footnote{初无：毫无，从无。}。尔日犹云\footnote{尔日：这一日。}：“当今须烦此\footnote{须烦此：唐写本作“岂复烦此”，袁本作“岂须烦此”，语义更明。}！”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{案：万未死之前，安犹未仕，高卧东山，又何肯轻入军旅邪？\CJKunderwave{世说}此言，迂谬已甚。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】故事发生在穆帝升平二年（358），豫州刺史监司豫冀并四州军事谢万，受命北征败归之时。谢万出于陈郡阳夏谢氏家族，门第高贵又早著时誉，是个浮华空谈的贵游子弟，其恃才傲物之狂，世罕其匹。故万衔命北征之时，王羲之与桓温笺，谏朝廷所用违才，并料其必败。其败归之时，“犹求玉帖镫”，生活仍然奢侈豪华，讲究排场，连马镫也必须用玉装饰，身份不肯稍降，完全不想自己作为败军之将给国家带来的屈辱和破坏。故谢安有“当今（岂）须烦此”之诫。但“太傅在军，前后初无损益之言”，则非实之辞。\CJKunderwave{晋书}万传称，安“深忧之，自队主将帅已下，安无不慰勉。谓万曰：‘汝为元帅，诸将宜数接对，以悦其心，岂有慠诞若斯而能济事也！’”万拒谏而败，废为庶人，郁郁而终，可谓咎由自取，为贵族的傲慢付出了惨重的代价。}

\lettrine{10.22} 王大\myidx{王忱}语东亭\myidx{王珣}\footnote{王大：王忱字文达，小字佛大，坦之子。官至荆州刺史。参\CJKunderwave{德行}第44则注。东亭：王珣，字法护。导孙。爵东亭侯，故称。参\CJKunderwave{言语}第102则注。}：“卿乃复论成不恶\footnote{乃复：竟然。论成不恶：评价不错，声名不赖。论成，犹定评。}，那得与僧弥戏\footnote{僧弥：王珉字季琰，小字僧弥，珣弟。 戏：开玩笑，挑逗。}！”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{续晋阳秋}曰：“珉有隽才，与兄珣并有名，而声出珣。故时人为之语曰：‘法护非不佳，僧弥难为兄。’”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】王忱出于太原王氏，珣、珉兄弟出于琅邪王氏，俱是东晋高门士族。魏晋士人重声名，不仅是指官爵地位方面的政治才干，更重要的是精神品质方面的修养。在东晋中晚期，王忱与王珣、王珉兄弟并有声名美誉。若从政治才干及其业绩看，王珣早有“黑头公”的美称，官至尚书令。三人中成就最大，但王忱并不看重。珣著名于世，如桓玄所称，是因其“神情朗悟，经史明彻，风流之美，公私所寄”（见\CJKunderwave{晋书}珣传），重在精神品格之美。在这方面，弟珉“名出珣右”，在艺术化的审美人生，以及清谈论议的理论思辨方面，与乃兄相较，珉悟性更高。兄弟同听提婆讲\CJKunderwave{毗昙经}，讲未半，珉已解，即是明证。王忱语珣曰：“那得与僧弥戏！”劝王珣不要挑战乃弟，正说明当时士人所重视是对于精神生活的追求。}

\lettrine{10.23} 殷觊（顗）\myidx{殷顗}病因（困）\footnote{殷觊：\CJKunderwave{晋书}本传作“殷顗”，字伯通，陈郡人。时任南蛮校尉。参\CJKunderwave{德行}第41则注。病因：唐写本作“病困”，是。病困，病重也。}，看人政见半面\footnote{政：通“正”，只。}。殷荆州\myidx{殷仲堪}兴晋阳之甲\footnote{殷荆州：殷仲堪时任荆州刺史，故称。兴晋阳之甲：起兵以清君侧。甲，甲兵。晋阳之甲，参刘注。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{春秋·公羊传}曰：“晋赵鞅取晋阳之甲，以逐荀寅、士吉射；寅、吉射者，君侧之恶人。”}} 往与觊（顗）别，涕零属以消息所患\footnote{属：嘱付。消息所患：将养病体。消息，调养。}。觊（顗）答曰：“我病自当差\footnote{差：通“瘥”，痊愈。}，正忧汝患耳\footnote{正：只。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋安帝纪}曰：“殷仲堪举兵，觊（顗）弗与同，且以己居小任，唯当守局而已，晋阳之事，非所宜豫也。仲堪每邀之，觊（顗）辄曰：‘吾进不敢同，退不敢异。’遂以忧卒。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】\CJKunderwave{晋书}本传称殷顗“性通率，有才气，少与从弟仲堪俱知名”。实际上，当时殷仲堪作为荆州刺史，是殷顗的上司，并且获孝武帝宠信，其“能清言，善属文”的名声更大。但当时的太子少傅王雅曾在孝武帝前批评其无当世之才，不可大任，断言云：“仲堪虽谨于细行，以文义著称，亦无弘量，且干略不长。……若道不常隆，必为乱阶矣。”（见\CJKunderwave{晋书}雅传）在其赴荆州藩屏之任前，早已料其败丧。殷顗虽与仲堪同一家族至亲，但一忠于国事，一则利己谋私，政治品格相互乖背。顗答仲堪之问，不忧己病，而“正忧汝患”，正是为国为家而尽最后之忠谏。惜仲堪为私利蒙蔽眼睛而逞其野心，常怀成败之计，寡谋不断，故很快被桓玄击杀，顗言不幸言中。}

\lettrine{10.24} 远公\myidx{慧远}在庐山中\footnote{远公：即慧远（334—416），东晋名僧，“公”是敬称。俗姓贾，雁门楼烦人。世为冠族。后师释道安。参\CJKunderwave{文学}第61则注。庐山：山名，在今江西九江市南。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{豫章旧志}曰：“庐俗字君孝，本姓匡，夏禹苗裔东野王之子。秦末，百越君长与吴芮助汉定天下，野王亡军中，汉八年，封俗鄢阳男，食邑兹部，印曰‘庐君’。俗兄弟七人，皆好道术，遂寓于洞庭之山，故世谓庐山。孝武元封五年，南巡狩，浮江，亲睹神灵，乃封俗为大明公，四时秩祭焉。”远法师\CJKunderwave{庐山记}曰：“山在江州寻阳郡，左侠（挟）彭泽，右傍通川。有匡俗先生出自殷、周之际，遁世隐时，潜居其下。或云：匡俗受道于仙人，而共游其岭，遂室崖岫，即岩成馆，故时人谓为神仙之庐而命焉。”法师\CJKunderwave{游山记}曰：“自托此山，二十三载，再践石门，四游南岭。东望香炉峰，北眺九江，传闻有石井、方湖，中有赤鳞踊出。野人不能叙，直叹其奇而已矣。”}} 虽老，讲论不辍\footnote{不辍：不停止。}。弟子中或有堕者\footnote{堕：通“惰”，怠惰。}，远公曰：“桑榆之光\footnote{桑榆之光：太阳馀晖落在桑树、榆树之上。喻已入人生暮年。}，理无远照；但愿朝阳之晖\footnote{朝阳之晖：远公借以喻弟子的青春年华。}，与时并明耳。”执经登坐，讽诵朗畅\footnote{朗畅：爽朗流畅。}，词色甚苦\footnote{词色甚苦：言辞恳切。苦，努力，恳切。}。高足之徒，皆肃然增敬。

{\cangkai\zihao{5}【评】这是慧远在其主持的庐山东林寺中为僧众讲学的情况，时间当在晋孝武帝太元十一年（386）以后，因慧远于太元六年入庐山，十一年，江州刺史桓伊为立东林寺。当时慧远年届六十，故以桑榆之光晚年暮景自况。史称其六十岁后，即拒绝世俗一切诱惑，“不复出山”而专心讲学传教。于此可见其弘扬佛学和专心教育的巨大热情。魏晋官学教育，由于时代动乱之故，遭受破坏，于是士族家学及民间私学，适应时代需要乘机兴起。东晋王朝在历经浩劫之馀，现实的苦难也触发了无数士庶皈依佛教的热情。慧远讲学东林，其宗教学校正是在时风众势下，应运而生。其实，听慧远讲学者不仅是僧众，其高足中也有俗世之士，如儒者雷次宗、画家宗炳等，都是著名人物。最令人敬服者，是慧远一生忠于教育的敬业精神。“桑榆之光”比喻确切，态度诚恳，发自肺腑的由衷之言，启迪了怠惰的学生，引发了莘莘学子一心向学的朝晖之明。“讲论不辍”、“词色甚苦”，言传身教，尽心尽力而不知老之将至，实在令人感动。这与后世办教育向钱看的颓风，不可同日而语。}

\lettrine{10.25} 桓南郡\myidx{桓玄}好猎\footnote{桓南郡：桓玄袭封南郡公，故称。参\CJKunderwave{德行}第41则注。}，每田狩\footnote{田狩：狩猎。}，车骑甚盛，五六十里中，旌旗蔽隰\footnote{隰：原指低湿之地，此泛指原野。}，骋良马，驰击若飞，双甄所指\footnote{双甄：军阵之左右二翼。}，不避陵壑\footnote{陵壑：丘陵沟坎。}。或行陈不整，麏兔腾逸\footnote{麏（jūn君）：獐。腾逸：逃遁。}，参佐无不被系束\footnote{参佐：僚属。系束：捆绑问罪。}。桓道恭\myidx{桓道恭}\footnote{桓道恭：刘注道恭为桓彝同堂弟，论辈分似误。所引\CJKunderwave{桓氏谱}，疑“道恭字”下有漏，下当为“祖猷，彝同堂弟也”。}，玄之族也，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{桓氏谱}曰：“道恭字祖猷，彝同堂弟也。父赤之，太学博士。道恭历淮南太守、伪楚江夏相。义熙初伏诛。”}} 时为贼曹参军\footnote{贼曹参军：府衙属官，掌治安捕盗。}，颇敢直言。常自带绛绵绳箸腰中\footnote{绛：大红色。}，玄问：“此何为？”答曰：“公猎，好缚人士，会当被缚\footnote{会当：要是。}，手不能堪芒也\footnote{芒：粗绳芒刺。}。”玄自此小差\footnote{小差：稍减，小损。}。

{\cangkai\zihao{5}【评】桓玄“性好畋猎”，史上有名。其年轻寄寓荆州之时，即曾向当时荆州刺史王忱借数百人出猎，见\CJKunderwave{晋书}忱传。古时狩猎作用有二：一是军事演练，一是生活享受。桓玄之猎，二者兼具。故事称其田狩“车骑甚盛，五六十里中，旌旗蔽隰，骋良马，驰击若飞，双甄所指，不避陵壑”，动态地描绘了古代的一次田猎行动之雄伟声势。据描写，当是桓玄夺取荆、江刺史，都督八州军事之后，这实是一场篡国夺权前的大规模军事演习，其野心与声威毕呈。玄建伪楚而登帝位后，史称“骄奢荒侈，游猎无度，以夜继昼”，则畋猎成为其奢靡的生活享受，以此而“百姓疲苦，朝野劳瘁，怨怒思乱者十室八九焉”，事见\CJKunderwave{晋书}玄传。但道恭委婉之谏，劝其爱护将士，虽减少参佐痛苦，主观上实为奸雄争取军心民心，于事何补？后道恭因助玄而伏诛，实是咎由自取。}

\lettrine{10.26} 王绪\myidx{王绪}、王国宝\myidx{王国宝}相为唇齿\footnote{王绪：见刘注。王国宝之从弟。王国宝：平北将军王坦之第三子。与王绪同为相王司马道子宠任，弄权朝廷，引发诸侯起兵清君侧，伏诛。相为唇齿：相互信赖。}，并上下权要\footnote{上下权要：玩弄权术，操纵国政。“上下”，唐写本作“弄”，是。竖写“𠧗”是“弄”的异体字。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{王氏谱}曰：“绪字仲业，太原人。祖延，父又（乂），抚军。”\CJKunderwave{晋安帝纪}曰：“绪为会稽王从事中郎，以佞邪亲幸。王珣、王恭恶国宝与绪乱政，与殷仲堪尅期同举，内匡朝廷。及恭表至，乃斩绪以悦诸侯。国宝，平北将军坦之弟（第）三子。太傅谢安，国宝妇父也，恶而抑之不用。安薨，相王辅政，迁中书令。有妾数百。从弟绪有宠于王，深为其说，国宝权动内外。王珣、王恭、殷仲堪为孝武所待，不为相王所眄。恭抗表讨之，车胤又争之。会稽王玘（既）不能拒诸侯兵，遂委罪国宝，付廷尉赐死。”}} 王大\myidx{王忱}不平其如此\footnote{王大：王忱，字元达，小字佛大，故称。坦之少子，国宝之弟。参本门第22则注。不平其如此：痛恨其所作所为。}，乃谓绪曰：“汝为此欻欻\footnote{欻欻（xū须）：轻举躁动貌。}，曾不虑狱吏之为贵乎\footnote{曾不虑：竟然不顾忌。}？”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{史记}曰：“有上书告汉丞相欲反，文帝下之廷尉。勃既出，叹曰：‘吾常将百万之军，安知狱吏之为贵也？’”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】二王（国宝、绪）奸佞之人。国宝乃谢安之婿，安“恶其倾侧，每抑而不用”；其舅父中书郎范宁，儒雅方直，“疾其阿谀”而劝帝（孝武）黜之；王大（忱）其弟，“不平其如此”，同样痛恨其所作所为，借斥王绪而谏兄。二王之恶，时人无不知晓，但如此小人，却能弄权朝廷，势倾内外，几乎灭亡国家，能量极大，这却是何道理？这又回到本门第2则所谓“知不忠而任之”的问题，关键在于治国执政视国家为私有财产，而不为天下苍生着想，是封建专制制度使然。王忱之言：“曾不虑狱吏之为贵乎？”借古讽今，喻二王当思日后下狱治罪之惨酷，而不可因徼一时富贵而为非作歹。言语警醒，惜二王不悟而自赴断头之台。}

\lettrine{10.27} 桓玄\myidx{桓玄}欲以谢太傅\myidx{谢安}宅为营\footnote{桓玄：温少子。篡晋建楚，被刘裕诛杀。谢太傅：谢安，卒赠太傅，故称。为营：作为军营。}，谢混\myidx{谢混}曰\footnote{谢混：字叔源，陈郡阳夏人。安孙，琰子。东晋末著名诗人，官至中书令、尚书右仆射。后因党刘毅被刘裕所诛。}：“召伯\myidx{姬奭}之仁\footnote{召伯：姬奭，西周初人。成王时为太保，与周公共同辅政，分陕而治。}，犹惠及甘棠\footnote{甘棠：召伯于甘棠树下听讼，人思其惠，作\CJKunderwave{甘棠}之诗以颂之，诗见\CJKunderwave{诗经·召南}。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{韩诗外传}曰：“昔周道之隆，召伯在朝，有司请召民。召伯曰：‘以一身劳百姓，非吾先君文王之志也。’乃暴处于棠下而听讼焉。诗人见召伯休息之棠，美而歌之曰：‘蔽芾甘棠，勿剪勿伐，召伯所茇。’”}} 文靖\myidx{谢安}之德\footnote{文靖：谢安卒谥文靖，故称。}，更不保五亩之宅\footnote{五亩之宅：周行井田制，一夫之宅为五亩。此指一户居宅之所。}？”玄惭而止。

{\cangkai\zihao{5}【评】桓玄欲以谢安居宅为兵营，时当安帝元兴元年（402），桓玄兵入京师建康，加己总揆，都督中外诸军事、丞相，陵侮朝廷，幽摈宰辅，权势方炽，但尚未废晋称帝，仍须争取高门士族的支持，故安孙谢混得以进谏。玄自称帝之后，骄奢荒侈，脾性急暴，无复朝廷之体，“玄惭而止”之事，无复出现。在篡国夺权的斗争中，桓玄一方面拉拢士族，其“惭而止”的行为，是安慰如王谢家族一类高门士族的表面文章。但另一方面，则是利用一切机会，打压王谢家族，以树立桓家天下之威信，这才是本质行为。京师房宅何其多，为什么偏要以谢安宅为兵营呢？须知擒贼擒王，陈郡谢氏家族是当时高门士族的代表，打击谢家，则威信大增。桓玄曾对谢道韫批评谢安高隐东山而不终，见\CJKunderwave{排调}第26则刘注引\CJKunderwave{妇人集}。\CJKunderwave{品藻}门第87则玄又问刘瑾：“我何如谢太傅？”得势之日，大庭广众之中，咄咄逼人，形象刻画了东晋王、谢、庾、桓四大家族的矛盾斗争及其兴衰。}




%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
