%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2025-12-06 11:52:24>

% ○ ◎ ‧ 「 」 『 』 々 （ ） “ ” ■ ^[一-龥]
% 【\([^】][^】][^】]+\)】 → {\\fzxk\\zihao{6}\\textcolor{red}{\1}}
% \(【评】.*\) → {\\cangkai\\zihao{5}\1}
% \(【题解】.*\) → {\\cangkai\\zihao{5}\1}
% 《\([^》]+\)》 → \\CJKunderwave{\1}
% ^\([0-9]+.[0-9]+\) → \\lettrine{\1}
% {\\fzxk\\zihao{6}\\textcolor{red}{[^o]*}}


\setlength{\parindent}{0pt}



\chapter{捷悟第十一}



{\cangkai\zihao{5}【题解】 捷悟者，捷谓敏捷迅速，悟谓反应领悟，合而组成一个二言偏正结构词组，以“捷”修饰“悟”，用来指人的机智领悟、反应敏捷之言行。其实，按照佛学之说，人的开悟有“顿”有“渐”，各人情况不同，因而思维反应则或迟或速，不能以迟速快慢来判断智慧的高低。以文学创作的构思为例，或倚马可待，千言立就；或蹙眉断须，一句始成。故陆机\CJKunderwave{文赋}称：“或操觚以率尔，或含毫而邈然。”前句喻文思之敏捷，后句则状文思迟重。文思之或迟或速，俱可出经典作品。但在魏晋时代，士人精研才性，崇拜天才，因而特别欣赏思维捷悟之人，认为这是智慧超常的表现。本门七则故事，魏之杨修一人独占四则，是当然的主角。大概因为杨修后来惨死曹操屠刀之下，人们以此特殊形式来叹惜一代天才的英年早逝吧！}

\lettrine{11.1} 杨德祖\myidx{杨修}为魏武\myidx{曹操}主簿\footnote{杨德祖：杨修。主簿：府衙重要属官，掌管文书印鉴，魏晋时多总领府事。}，时作相国门\footnote{相国：魏晋时对丞相的敬称。建安中，曹操任丞相。}，始构榱桷\footnote{构：建造。榱桷（cuī jué崔决）：椽子，安放在檩上架瓦的木条。}，魏武自出看，使人题门作“活”字\footnote{题：题写。}，便去。杨见，即令坏之。既竟\footnote{竟：完毕。}，曰：“门中活，阔字。王正嫌门大也\footnote{王：曹操封魏王，故称。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{文士传}曰：“杨修字德祖，弘农人。太尉彪子。少有才学思干。魏武为丞相，辟为主簿。修常白事，知必有反覆教，豫为答对数纸，以次牒之而行，敕守者曰：‘向白事必教出相反覆，若按此次第连答之。’已而风吹纸次乱，守者不别而遂错误。公怒，推问，修惭惧；然以所白甚有理，终亦是修。后为武帝所诛。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】杨修是个绝顶聪明的人，智算无遗策，机变人难及，连曹操也自叹不如。建安中，临淄侯曹植“以才捷爱幸”。修、植二人惺惺相惜，俱以才华横溢、思维敏捷、悟性过人著名于世。曹操于建安十三年（208）始罢三公官，自立为丞相。相府新建，故事当发生于是年，正是曹操树立权威专擅朝廷而以人才为急之时。题门作“活”，不明言态度是非，实是一种无声的智力测验。测试以杨修拔头筹。修时为曹操主簿，史称“是时军国多事，修总知内外，事皆称意”（见\CJKunderwave{三国志·陈思王植传}裴注引\CJKunderwave{典略}）。修见门上题字“即令坏之”，“即令”二字，见其悟性之高，反应之敏捷。题门作“活”为“阔”，是一种字谜。“王正嫌门大也”，判断准确，见其智慧。}

\lettrine{11.2} 人饷魏武\myidx{曹操}一杯酪\footnote{饷：赠。魏武：指曹操。酪：乳酪，一般为牛、羊奶的凝固结晶。}，魏武啖少许\footnote{啖：吃。}，盖头上题“合”字以示众。众莫能解，次至杨修\footnote{次：依次，顺序。}，修便啖，曰：“公教人啖一口也\footnote{公：指曹操。}，复何疑！”

{\cangkai\zihao{5}【评】乱世治国，唯贤是举，用人之际，人才唯先，才之表现，贵在智慧。故建安十五年（210）春曹操下求贤令曰：“自古受命及中兴之君，曷尝不得贤人君子与之共治天下者乎？……今天下尚未定，此特求贤之急时也。……若必廉士而后可，则齐桓其何以霸世！今天下得无有被褐怀玉而钓于渭滨者乎？又得无盗嫂受金而未遇无知者乎？二三子其佐我明扬仄陋，唯才是举，吾得而用之。”因此，曹操经常对自己的下属进行智力考察与培养。这次设谜，用的是拆字法，在智力竞赛中，仍是杨修一马当先，最早破解。“合”者，由“人”、“一”、“口”三字组合而成，综合理解，谜底即是每人一口酪也。出题者聪明，破题者更聪明。}

\lettrine{11.3} 魏武\myidx{曹操}尝过曹娥碑下\footnote{魏武：曹操。曹娥碑：原系东汉度尚为孝女曹娥所立之碑，碑石早已不存。现通行小楷本，后题书于东晋升平二年（358），未署书者姓名。}，杨修\myidx{杨修}从\footnote{杨修：参本门第1则注。}。碑背上见题作“黄绢幼妇外孙䪠臼”八字\footnote{黄绢、幼妇、外孙、䪠臼：隐语谜面，其隐语谜底是“绝妙好辞”。}，魏武谓修曰：“解不？”答曰：“解。”魏武曰：“卿未可言，待我思之。”行三十里，魏武乃曰：“吾已得。”令修别记所知\footnote{别记：另外记录。}。修曰：“黄绢，色丝也，于字为‘绝’；幼妇，少女也，于字为‘妙’；外孙，女子也，于字为‘好’；䪠臼，受辛也，于字为‘辞’：所谓‘绝妙好辞’也。”魏武亦记之，与修同，乃叹曰：“我才不及卿，乃觉三十里\footnote{觉：较，相差。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{会稽典录}曰：“孝女曹娥者，上虞人。父盱，能抚节按歌，婆娑乐神。汉安二年，迎伍君神，泝涛而上，为水所淹，不得其尸。娥年十四，号慕思盱，乃投爪（瓜）江，存其父尸曰：‘父在此，爪（瓜）当沉。’旬有七日，爪（瓜）偶沉，遂自投于江而死。县长度尚悲怜其义，为之改葬，命其弟子邯郸子礼为之作碑。”桉：曹娥碑在会稽中，而魏武、杨修未尝过江也。\CJKunderwave{异苑}曰：“陈留蔡邕避难过吴，读碑文，以为诗人之作，无诡妄也。因刻石旁作八字。魏武见而不能了，以问群僚，莫有解者。有妇人浣于汾渚，曰：‘弟（第）四车解。’既而祢正平也，衡即以离合义解之。或谓此妇人即娥灵也。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】这是一篇洋溢着虚构想象的微型小说。曹娥碑在会稽。杨修入曹操幕府，在建安年间，这一时期，南北敌国，如刘孝标所说：“魏武、杨修未尝过江也。”古代笔记小说，出于街谈巷语道听途说，或与事实出入，不必苛责古人。虽然故事非实，但无损其艺术想象之光彩。这是一个以文字拆合之法巧妙组成隐语的故事。在这场文字游戏中，作为挟天子以令诸侯的曹操，居然乐此不疲，可见时风众尚及士人对于这一特殊形式智力竞赛的重视。与杨修的才华智慧相较，曹操自叹不如。“我才不及卿，乃觉三十里”，这对杨修来说，表面是赞赏是光荣。不过，古代君臣之间，实是广义的主子与奴才关系。主子的智慧不及奴才，心里会好受吗？主子妒恨之心，总有爆发的一天，因此，杨修在领受赞赏荣光的同时，也早就埋下了一颗人生悲剧的种子。}

\lettrine{11.4} 魏武\myidx{曹操}征袁本初\myidx{袁绍}\footnote{魏武：曹操。袁本初：袁绍字本初。}，治装\footnote{治装：治理装备。}，馀有数十斛竹片\footnote{馀：剩馀。斛：古代量器。}，咸长数寸，众云并不堪用\footnote{咸：皆，都。}，正令烧除。太祖思所以用之，谓可为竹椑楯\footnote{谓：以为。竹椑楯：用竹片做成的椭圆形盾牌。盾牌是战场上的重要防护武器。楯，通“盾”。} ，而未显其言\footnote{未显其言：并不明说。}，驰使问主簿杨德祖\myidx{杨修}\footnote{驰使：疾速派出使者。杨德祖：杨修字德祖。}。应声答之\footnote{应声答之：问话刚出，立马回答。}，与帝心同。众伏其辩悟\footnote{辩悟：聪慧敏悟。}。

{\cangkai\zihao{5}【评】前几则属文字游戏之智，这一则是实用智慧的快速反应。面对使者突如其来的询问，“应声答之”四字，形容杨修不假思索的敏捷思维，快速的准确判断，的确是超人的智慧表现。生当斗争错综复杂的乱世，审时度势、准确判断的快速反应，常是脱离困境而通向成功的希望。“众伏（服）其辩悟”虽是现实存在；但主人态度如何，却是背后大有文章。魏武为何“驰使”问修？是真服其智慧捷悟，还是一种防患测试？或是二者兼而有之？值得深思。刘辰翁评曰：“以上四则皆德祖之所以可惜，所以致疑也，伤哉！”所言一语中的，点破了乱世奸雄的言外之意和险恶用心。}

\lettrine{11.5} 王敦\myidx{王敦}引车垂至大桁\footnote{引车：唐本作“引军”，是。垂至：将到。大桁：横跨建康秦淮河上的浮桥，在朱雀门外，又名朱雀桁。桁，通“航”。}，明帝\myidx{司马绍}自出中堂\footnote{明帝：司马绍。元帝长子，东晋第二主。}。温峤\myidx{温峤}为丹阳尹\footnote{温峤：字太真。参\CJKunderwave{言语}第35则注。丹阳尹：丹阳郡长官。东晋时期丹阳属京畿地区。}，帝令断大桁，故未断\footnote{故：故然，依旧。}。帝大怒瞋目\footnote{瞋：瞪眼。}，左右莫不悚惧\footnote{悚惧：害怕恐惧。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{案：\CJKunderwave{晋阳秋}、邓\CJKunderwave{纪}皆云：敦将至，峤烧朱雀桥以阻其兵。而云未断大桁，致帝怒，大为讹谬。一本云“帝自劝峤入”，一本作“啖饮，帝怒”，此则近也。}} 召诸公来，峤至不谢\footnote{不谢：不肯谢罪请求原谅。}，但求酒炙\footnote{炙：烤肉。}。王导\myidx{王导}须臾至\footnote{须臾：一会儿。}，徒跣下地\footnote{徒跣：光脚。}，谢曰：“天威在颜\footnote{天威在颜：皇上天颜震怒。}，遂使温峤不容得谢。”峤于是下谢，帝乃释然\footnote{释然：消气。}。诸公共叹王机悟名言\footnote{机悟：机智敏悟。}。

{\cangkai\zihao{5}【评】故事发生在晋明帝太宁二年（324），王敦第二次举兵犯阙，直逼建康，上表称诛奸雄，以温峤为首。朝廷加峤中垒将军，领兵抗敌。\CJKunderwave{晋书}峤传称，叛军“奄至都下，峤烧朱雀桥以挫其锋，帝怒之，峤曰：‘今宿卫寡弱，征兵未至，若贼豕突，危及社稷，陛下何惜一桥？’”与\CJKunderwave{世说}所述不同，二说孰是，待考。不过，温峤御敌，一时未胜，帝怒其有损天威，则是事实。其实，胜败乃兵家常事，政治是斗争与妥协的统一。但当时明帝二十几岁，温峤三十几岁，二人英年负气，为小事而各不妥协。结果是内部自耗，岂有力量团结抗敌？大敌当前，这将如何了得？在这关键时刻，王导不愧是一名老政治家，宰相肚量，立即挺身而出，“徒跣以谢”的生动细节，“天威在颜”的诚挚之言，言外之意是温峤没有机会检讨认错。这就给明帝与温峤一个台阶下，矛盾自然消释。这里以年轻人的负气之盛，不肯妥协，来衬托王导的机敏与成熟，一个忧国忧民的老政治家形象，自然浮现眼前。另外，通过细节来捕捉人物心理的艺术刻画，也很成功。如明帝之“瞋目”，温峤之索酒炙，同王导之“徒跣”，无不内心如画。}

\lettrine{11.6} 郗司空\myidx{郗愔}在北府\footnote{郗司空：郗愔。官至都督徐兖青幽扬州之晋陵诸军事、徐兖二州刺史。卒赠司空，故称。北府：晋都建康，以京口为北府，历阳为西府，姑孰为南州。皆为军府要地。}，桓宣武\myidx{桓温}恶其居兵权\footnote{桓宣武：桓温，卒谥宣武，故称。恶：厌恶。居兵权：掌握兵权。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{南徐州记}曰：“徐州人多劲悍，号精兵。放（故）桓温常曰：‘京口酒可饮，箕可用，兵可使。’”}} 郗于事机素暗\footnote{事机：世事机宜。素暗：一贯糊涂。}，遣笺诣桓\footnote{遣笺诣桓：送信给桓温。}，方欲共奖王室，修复园陵\footnote{共奖王室，修复园陵：即恢复中原故国之意。共奖，一起辅助。王室，指朝廷。园陵，帝王陵墓。西晋帝王陵墓在洛阳，已沦丧。}。世子嘉宾\myidx{郗超}出行\footnote{世子：嫡长子。嘉宾：郗超小字嘉宾，愔长子。}，于道上闻信至，急取笺，视竟，寸寸毁裂。便回还，更作笺\footnote{更：重新。}，自陈老病，不堪人间\footnote{不堪人间：无法承担官府剧务。}，欲乞闲地自养。宣武得笺，大喜，即诏转公督五郡、会稽太守\footnote{会稽：郡名，治所山阴（今浙江绍兴）。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋阳秋}曰：“大司马将讨慕容暐，表求申勤（劝）平北将军愔及袁真等严办。（愔）以羸疾求退，诏大司马领愔所任。”案：\CJKunderwave{中兴书}，愔辞此行，温责其不从，转授会稽。\CJKunderwave{世说}为谬。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】\CJKunderwave{晋书·废帝海西公本纪}：太和二年“秋九月，以会稽内史郗愔为都督徐兖青幽四州诸军事、平北将军、徐兖二州刺史”。太和四年（368）四月，桓温率师北伐，温传称“平北将军郗愔以疾解职，又以温领平北将军、徐兖二州刺史”。据此，则故事发生于北伐前的春夏之交。郗愔解兵，桓温独掌军权，谁人可以牵制？愔子郗超，为温腹心。\CJKunderwave{晋书}超传称“温怀不轨，欲立霸王之基，超为之谋”。在政治上，愔忠王室，超则附温，二人立场相悖。愔不明温心，信致桓氏，欲“共奖王室，修复园陵”，一片丹心，耿如日月。而超则早知桓温异志，不欲老父对抗蹈险，故急取父笺“寸寸毁裂”而另代作笺。温之“大喜”，实喜超而非愔也。故事擅长心理分析，郗超父子及桓温之内心，如画托出。当时晋统治者内部权力斗争尖锐复杂，稍有不慎，或思虑迟钝，常罹祸乱，陷于不测。而如超辈，捷悟权变，游刃有馀，虽解父困于一时，实无助于国家之大计。悲哉！}

\lettrine{11.7} 王东亭\myidx{王珣}作宣武\myidx{桓温}主簿\footnote{王东亭：王珣，字元琳，导孙。封东亭侯，故称。参\CJKunderwave{言语}第102则注。宣武：桓温卒谥宣武。主簿：幕府重要官僚。掌文书印鉴。}，尝春月与石头\myidx{桓熙}兄弟乘马出郊\footnote{石头：宋本注谓名遐，误，温六子熙、济、歆、祎、伟、玄，未闻有遐者。唐写本作熙，字伯道，与\CJKunderwave{晋书}温传合，是。}。时彦同游者连镳俱进\footnote{连镳俱进：并马前行。时彦：一时俊杰胜流。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{石头，桓遐小字。\CJKunderwave{中兴书}曰：“遐字伯道，温长子也。仁（仕）至豫州刺史。”}} 唯东亭一人常在前，觉数十步\footnote{前：杨勇\CJKunderwave{校笺}作“后”，疑是。觉：较，相差。}，诸人莫之解\footnote{莫之解：不能理解。}。石头等既疲倦，俄而秉舆\footnote{俄：一会儿。秉舆：袁本作“乘舆”，是。舆，车。}，向诸人皆似从官\footnote{向：刚才。从官：侍从。}，唯东亭弈弈在前\footnote{弈弈：当是“奕奕”。精神焕发的样子。}，其悟捷如此。

{\cangkai\zihao{5}【评】在政治派系斗争中，王珣与郗超同属桓温一党，颇得桓温之赏识与宠任。\CJKunderwave{晋书}郗超传称桓温府中语曰：“髯参军，短主簿，能令公喜，能令公怒。”超髯，珣短故也。温为大司马在哀帝兴宁元年（363），时珣为其主簿。则故事当发生于兴宁年间，正是桓温势力腾腾上升之时。但在桓党中，珣颇有个性与自信，而不像其他“时彦”唯唯诺诺，只会拍桓家公子的马屁。石头兄弟，指桓温诸子。温府中诸位“时彦”，唯石头兄弟马首是瞻，围在府主公子身边打转，其“连镳俱进”而鞍前马后者，实是追随左右而不肯落后的讨好姿态也。而王珣则出自琅邪王氏家族，高自身份，不肯附俗。一旦石头兄弟改为乘车，则诸“时彦”形似奴仆侍从而大掉身价，而王珣则因独乘在前神采焕发而不失身份。此以“时彦”从游之愚，反衬王珣独悟机智，巧妙地维护了东晋第一贵族子弟的自尊人格。}




%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
