%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2025-12-06 12:09:24>

% ○ ◎ ‧ 「 」 『 』 々 （ ） “ ” ■ ^[一-龥]
% 【\([^】][^】][^】]+\)】 → {\\fzxk\\zihao{6}\\textcolor{red}{\1}}
% \(【评】.*\) → {\\cangkai\\zihao{5}\1}
% \(【题解】.*\) → {\\cangkai\\zihao{5}\1}
% 《\([^》]+\)》 → \\CJKunderwave{\1}
% ^\([0-9]+.[0-9]+\) → \\lettrine{\1}
% {\\fzxk\\zihao{6}\\textcolor{red}{[^o]*}}


\setlength{\parindent}{0pt}



\chapter{夙惠第十二}



{\cangkai\zihao{5}【题解】 夙惠，唐写本作“夙慧”，“惠”与“慧”通借。夙惠者，早慧也。幼童聪慧过人，属于天才神童的范围。由于乱世需要治国人才，因而有关“才”与“天才”的问题，在魏晋受到特别的重视。后汉三国的清议之风，至魏晋化为品目之评，对人之才性的探索，成为时代探索的重点课题。如魏朝正始年间的“四本论”，重在讨论才与性的异同，当时尚书傅嘏论才性同，中书令李丰论才性异，侍郎锺会论才性合，屯骑校尉王广论才性离。讨论的问题很多，视角各异，但都离不开对于人本身天才问题的研究。在天地人“三才”之中，“人”居中成为核心，探讨才性关系及天才问题，本身就是把研究的兴趣和重心安放在人的身上。而人类的成长，受自然和社会的影响，在漫长的历史实践中不断积累变化，日新月异，经由量变到质变的循环往复和不断飞跃，而与世界文明同步发展。每一次飞跃，都让人感到天才的存在。由于人的遗传基因、生理机体和心理机能等自然资质不同，的确会有天才的早慧儿童存在，发现神童，并在社会实践中加以培养，就会培养出合乎时代需要的栋梁之材。}

\lettrine{12.1} 宾客诣陈太丘\myidx{陈寔}宿\footnote{诣：到……去。陈太丘：陈寔，字仲弓，颍川人。曾任太丘长，故称。参《德行》第6则注。}，太丘使元方\myidx{陈纪}、季方\myidx{陈谌}炊\footnote{元方：陈纪字元方，寔长子。季方：陈谌，字季方，寔少子。按，陈寔父子三人俱称后汉名士。}。客与太丘论议\footnote{论议：讨论问题。}，二人进火\footnote{进火：烧火做饭。}，俱委而窃听\footnote{委：丢弃。}，炊忘箸箅\footnote{箅：蒸饭器具。竹箅，使米不漏锅中。}，饭落釜中\footnote{釜：锅。}。太丘问：“炊何不馏\footnote{馏：蒸饭。}？”元方、季方长跪曰\footnote{长跪：直身跪地，以示敬重。}：“大人与客语，乃俱窃听，炊忘箸箅，饭今成糜\footnote{糜：粥。}。”太丘曰：“尔颇有所识不\footnote{识：记忆。}？”对曰：“仿佛志之。”二子俱说，更相易夺\footnote{易夺：补充修正。}，言无遗失。太丘曰：“如此，但糜自可\footnote{但：只。}，何必饭也！”

{\cangkai\zihao{5}【评】这是一篇优秀的古代儿童小说。故事生动风趣，情节跌宕起伏，有开头、发展和结尾，一波三折，耐人寻味。人物形象生动，心理刻画惟妙惟肖。孩子忘记做饭，明知犯错，本应受严父呵责，所以通过“长跪”不起一个生动细节描写，把儿童惧怕父亲责骂的战栗心理如画托出。但可贵的是，陈寔非但不骂，而是先问明原因，知因偷听论议，好学深思而出差错，就启发孩子：“尔颇有所识不？”这一问句，犹如一个优秀教师的善于启发教育，从而引出了下面“二子俱说，更相易夺，言无遗失”的生动一幕，把故事矛盾推向了高潮，引向了合理的喜剧结束。“二子俱说”，把儿童受到鼓励后的欢欣雀跃，争先恐后抢着说话的天真活泼神态，描绘得栩栩如生。而兄弟的“更相易夺”，有人译为“互相补充”，不太准确，你“易”我“夺”，正是汉人论议中激烈论难场面的克隆。小孩喜欢思考和争辩，不是天才又是什么？陈寔与孩子，一是善于启发，一是及时抓住时机，好学不倦，善于学习，成为古代士人家学中教学相长的佳话，颇有借鉴价值。}

\lettrine{12.2} 何晏\myidx{何晏}七岁\footnote{何晏：字平叔。官至尚书。与王弼同是正始玄学领袖，参\CJKunderwave{德行}第14则注。}，明惠若神\footnote{惠：通“慧”。}，魏武\myidx{曹操}奇爱之\footnote{魏武：曹操。}，因晏在宫内\footnote{宫：魏宫，实指曹操府邸。}，欲以为子。晏乃画地令方，自处其中。人问其故，答曰：“何氏之庐也\footnote{庐：房屋，喻指家。}。”魏武知之，即遣还。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{魏略}曰：“晏父蚤亡，太祖为司空时，纳晏母，其时秦宜禄阿鳔亦随母在宫，并宠如子。常谓晏为假子也。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】何晏是汉末大将军何进之孙。进谋诛宦官被杀，晏父早死，曹操纳晏母尹氏为夫人，故晏幼随母养于魏宫。与晏情况相似的还有秦宜禄子朗，小名阿苏，朗母杜氏也被曹操纳为夫人。晏与朗并为曹操养子，但二人性格不同，命运各异。史称朗“性谨慎，而晏无所顾惮”。读此故事，可见一斑。晏少时，在曹操全盛时代，但晏却画地令方，自谓“何氏之庐也”。这不是强调何氏家族的地位，而是不愿阿谀曹氏，热衷独立思考，强调孩子心中的自我。这是对于曹操诸子憎恶歧视态度的心理反弹，于此见其性格之倔强。\CJKunderwave{太平御览}卷三九三引\CJKunderwave{何晏别传}，曹操命晏与其诸子长幼相次，晏不从，“坐则专席，止则独止”。人问其故，答曰：“礼，异族不相贯坐位。”引经据典，见其早慧，与画地为庐言行同一性质。后晏虽贵为驸马，但在魏文、明二帝之朝，无所任事，或为冗官，备受政治压抑，与其小时强调自我之尊严有关。但在统治者眼里，人的尊严不值一文。悲乎！}

\lettrine{12.3} 晋明帝\myidx{司马绍}数岁\footnote{晋明帝：司马绍，元帝长子，东晋第二主。}，坐元帝\myidx{司马睿}膝上\footnote{元帝：司马睿，东晋开国之君。}。有人从长安来，元帝问洛下消息\footnote{洛下：洛阳，西晋京师。}，潸然流涕\footnote{潸然：伤心流泪的样子。}。明帝问何以致泣？具以东渡意告之\footnote{东渡：西晋永嘉之乱，中原沦丧，司马王室渡江立脚江东建康。}。因问明帝：“汝意谓长安何如日远？”答曰：“日远。不闻人从日边来\footnote{不闻人从日边来：据\CJKunderwave{太平御览}引刘昭\CJKunderwave{幼童传}，此上有“只闻人从长安来”句，语义更为完整。}，居然可知\footnote{居然可知：显而易见。}。”元帝异之\footnote{异：惊奇，诧异。}。明日集群臣宴会，告以此意，更重问之。乃答曰：“日近。”元帝失色，曰：“尔何故异昨日之言邪？”答曰：“举目见日，不见长安\footnote{日：喻元帝。长安：喻故国。}。”

{\cangkai\zihao{5}【评】故事发生在永嘉初年（307），元帝任安东将军，用王导计，移镇建业（建康），时明帝九岁。当时胡骑蹂躏中原，京师洛阳危急，故元帝“潸然流涕”。元、明二帝父子问答，很有意思。元帝两次所问，同一问题，考儿智力如何，要求据实回答。但明帝两次回话，第一次因是父子间私人问答，孩子根据经验，给以合乎实际的回答。长安未见，不知远近，但“有人从长安来”，行有时日，可以道里计；而日虽抬头可见，又岂可道里计乎？“不闻人从日边来”，其“日远”之判断，符合科学之推论。因而“元帝异之”，欲群臣集宴之时，让儿子再次表演，以便夸示群臣。但第二次时，面对同一问题，孩子却做出了与前相反的“日近”判断，令元帝“失色”而加以责问。但明帝“举目见日，不见长安”的回答，以日喻元帝，以长安譬故国。不见长安，兴故国沦丧之悲；但抬头见日，国家仍有新生希望。因是君臣集会场合，所以孩子转换视角，以修辞比喻来进行现实思考，合乎环境实际，其聪慧非常人能及，此所以称夙慧。}

\lettrine{12.4} 司空顾和\myidx{顾和}与时贤共清言\footnote{司空顾和：顾和字君孝，顾荣族子。官至尚书令，卒赠司空。清言：清谈玄理。}。张玄之\myidx{张玄}、顾敷\myidx{顾敷}是中外孙\footnote{张玄之：张玄，又名玄之，字祖希。官至冠军将军，会稽内史。顾敷：字祖根。见刘注。}，年并七岁，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{顾恺之家传}曰：“敷字祖根，吴郡吴人。滔然有大成之量，仕至箸作郎，二十三卒。”}} 在床边戏，于时闻语，神情如不相属\footnote{不相属：不相关。属：贯注，注意。}。瞑于灯下\footnote{瞑：通“暝”，晚上。}，二儿共叙客主之言，都无遗失。顾公越席而提其耳曰\footnote{越席：离席。}：“不意衰宗，复生此宝\footnote{不意：没想到。宝：宝贝子孙。}！”

{\cangkai\zihao{5}【评】此则应与\CJKunderwave{言语}第51则故事并读同悟。此谓张、顾二人“年并七岁”，但\CJKunderwave{言语}51则谓“张年九岁，顾年七岁”，二说未知孰是。但二则并谓张、顾二人“少而聪惠（慧）”，则无不同。清谈玄理，在魏晋士林中属高雅之事，已成为当时名士的一种自觉精神追求。能否清谈，成为当时评价士人内在文化素养及其精神风度优劣的一个重要方面。魏晋士人讲究生活质量，重视精神生活，清谈玄理就是一种重要的表现。清谈是一种探索“理源所归”的理论思辨，其中必有主客双方交锋的论难场面。这对儿童来说，过于精深而枯燥。但年仅七岁的张、顾二童不同，他们“共叙客主之言，都无遗失”。如果孩子不是对于理论思辨俱有特殊的敏感和兴趣，怎么可能做到复述“都无遗失”呢？这可能与其天然资质及家学家风的耳濡目染有关。神童的诞生，与优良家风及其教学环境密切相关。}

\lettrine{12.5} 韩康伯\myidx{韩伯}数岁\footnote{韩康伯：韩伯字康伯。官丹阳尹、吏部尚书。东晋玄学名家，曾注\CJKunderwave{易传}以续王弼\CJKunderwave{周易注}。}，家酷贫，至大寒\footnote{大寒：我国日历二十四节气之一，全年最冷时节。}，止得襦\footnote{襦：短袄。}。母殷夫人自成之\footnote{殷夫人：韩伯之母为殷羡女，殷浩姐妹。}，令康伯捉熨斗\footnote{捉：握，合手。}，谓康伯曰：“且箸襦，寻作複裈\footnote{複裈（kūn昆）：夹裤。}。”乃云\footnote{乃云：袁本作“儿云”，是。}：“已足，不须複裈也。”母问其故，答曰：“火在熨斗中而柄热。今既箸襦，下亦当暖，故不须耳。”母甚异之，知为国器\footnote{国器：治国栋梁。}。

{\cangkai\zihao{5}【评】吃饱穿暖，是人生的基本生理需要。嗷嗷待哺的孩子更是如此。但是，世上并非人人都可以吃饱穿暖。康伯一介寒士，年少时“家酷贫”，连穿暖御寒也做不到。但是，穷人的孩子早当家。康伯年仅数岁，却很能体会母亲的苦衷。着襦已属不易，更何况是再做夹裤呢？如果让母亲再做“複裈”，又不知要怎样艰难经营耗费心血呢！所以幼童以熨斗柄热作答，劝慰老母说：“今既箸襦，下当亦暖，故不须耳。”其善于逻辑推理，令人惊异。但更重要的是小时能体谅父母困难，主动在困境中奋斗；长大之后，必能为国家分忧解难，故其母预知其日后必为国器。母子心心相印，传为文坛佳话。}

\lettrine{12.6} 晋孝武\myidx{司马曜}年十二\footnote{晋孝武：孝武帝司马曜，简文帝子。}，时冬天，昼日不箸複衣\footnote{複衣：可置絮之夹袄。}，但箸单练衫五六重\footnote{单练衫：单衣。练，熟绢。}，夜则累茵褥\footnote{累茵褥：几重被褥。}。谢公\myidx{谢安}谏曰\footnote{谢公：谢安。}：“圣体宜令有常\footnote{有常：有规律。}，陛下昼过冷，夜过热，恐非摄养之术\footnote{摄养之术：养生之道。}。”帝曰：“昼动夜静。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{老子}曰：“躁胜寒，静胜暑。”此言夜静寒，宜重肃也。}} 谢公出，叹曰：“上理不减先帝\footnote{理：思理。先帝：简文帝司马昱。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{简文帝喜言理也。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】故事发生在孝武帝登基三载的宁康三年（375）。时孝武虽是一国之君，但年仅十二，仍然是个孩子。不过，史称孝武“幼称聪悟”。故事即是一例。其“昼动夜静”四字，言简意赅，说理深微。人在白天活动，血液通畅，产生热量，自具御寒功能；夜晚静息，血气收敛，难抗严寒，故须借助厚实被褥来保温御寒。同一个人，在不同时期，衣着被褥应依据实际而变化。而谢安执一之“常”，却是教条式的被动护身，而非真正的“摄养之术”。一代名士的认识，反而不及一个年仅十二的孩子。孝武夙慧，令人叹赏。可惜小时了了，大未必佳。后来孝武溺于酒色，荒废朝政，英年暴崩，正是对于早年聪悟的讽刺。}

\lettrine{12.7} 桓宣武\myidx{桓温}薨\footnote{桓宣武薨：桓温死。}，桓南郡\myidx{桓玄}年五岁\footnote{桓南郡：桓玄，袭封南郡公，故称。}，服始除\footnote{服始除：刚脱去丧服。}，桓车骑\myidx{桓冲}与送故文武别\footnote{桓车骑：桓冲字幼子。（宋本刘注“字”下漏“幼子”二字。玄叔，指桓玄叔父。）曾任车骑将军，故称。冲为温之幼弟。送故：魏晋时州郡长官离任、升迁或亡故，僚佐为之送行或送丧的礼仪活动。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{桓冲别传}曰：“冲字玄叔，温弟也。累迁车骑将军，都督七州诸军事。”}} 因指语南郡：“此皆汝家故吏佐\footnote{吏佐：官员僚佐。}。”玄应声恸哭，酸感傍人。车骑每自目己坐曰：“灵宝\myidx{桓玄}成人，当以此坐还之\footnote{灵宝：桓玄小字。坐：指官位。按，温死后，冲代温居任，诏冲为中军将军、扬豫二州刺史、都督扬江豫三州军事。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{灵宝，玄小字也。}} 鞠爱过于所生\footnote{鞠爱：抚育爱护。}。

{\cangkai\zihao{5}【评】桓温卒于孝武帝宁康元年，时桓玄五岁，但服丧三年，服除，当是宁康三年（375）。故\CJKunderwave{晋书}玄传称：“年七岁，温服终，府州文武辞其叔父冲，冲抚玄头曰：‘此汝家之故吏也。’玄因涕泪覆面，众并异之。”文字与\CJKunderwave{世说}稍异。据礼制，玄“年七岁”为是。较五岁幼童，七岁之玄，悲从中来，恸哭流涕。这不仅为丧失严父而泣，同时也为自己失去保护而啼。其声酸楚感人，故其叔冲“鞠爱过于所生”。不过，此则故事与“夙惠”关涉不大，改入\CJKunderwave{伤逝}门似更贴切。}





%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
