%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2025-12-06 12:29:34>

% ○ ◎ ‧ 「 」 『 』 々 （ ） “ ” ■ ^[一-龥]
% 【\([^】][^】][^】]+\)】 → {\\fzxk\\zihao{6}\\textcolor{red}{\1}}
% \(【评】.*\) → {\\cangkai\\zihao{5}\1}
% \(【题解】.*\) → {\\cangkai\\zihao{5}\1}
% 《\([^》]+\)》 → \\CJKunderwave{\1}
% ^\([0-9]+.[0-9]+\) → \\lettrine{\1}
% {\\fzxk\\zihao{6}\\textcolor{red}{[^o]*}}




\setlength{\parindent}{0pt}



\chapter{豪爽第十三}



{\cangkai\zihao{5}【题解】 豪爽者，豪放劲健与爽朗痛快也。本门所写的大多是性格雄豪而不落凡俗的士人故事。在\CJKunderwave{世说}作者看来，“豪爽”明显是一个褒义词。在魏晋黑暗的社会中，在虚伪名教旗帜的掩盖下，形势极其复杂，士人头上永远悬了一把达摩克利斯剑，一般人战战兢兢，不知何时会大难临头。在动辄得咎的现实阴影下，激起了士人的心理反弹，于是追求无拘无束的个性张扬，欣赏率真自然而敢于蔑视一切的豪爽性格，表现出超凡脱俗的痛快言行，成了士人心目中的理想境界与榜样。\CJKunderwave{世说}作者不以成败论英雄。本门13则故事中，王敦成为主角的有5则。王敦因叛逆而被钉在历史的耻辱柱上。但他在本门中，仍然成为士人心目中的“英雄”。桓温亦然。对于王、桓性格之豪爽，是因为他们手握军、政大权，有恃无恐。故应具体分析而给予恰当评价。但如祖逖性格之豪爽，则与其内心坦诚相联系。其忠肝义胆表现了爱国激情，则应予充分的肯定与颂扬。}

\lettrine{13.1} 王大将军\myidx{王敦}年少时\footnote{王大将军：王敦。年少：年轻。}，旧有田舍名\footnote{田舍名：乡巴佬之称。}，语音亦楚\footnote{语音亦楚：语音不雅正。楚：原指楚国方言，引申指代语音不近京洛标准音。}。武帝\myidx{司马炎}唤时贤共言伎艺事\footnote{伎艺事：音乐歌舞艺术。}，人皆多有所知，唯王都无所关，意色殊恶\footnote{意色殊恶：神色很难看。}。自言知打鼓吹\footnote{鼓吹：原指吹打乐，这里指击鼓。}，帝令取鼓与之。于坐振袖而起，扬槌奋击，音节谐捷\footnote{谐捷：和谐迅速。}，神气豪上\footnote{豪上：豪放激越。}，傍若无人\footnote{傍：通“旁”。}，举坐叹其雄爽\footnote{雄爽：英雄豪爽。}。

{\cangkai\zihao{5}【评】故事发生在西晋太康年间，时武帝平吴统一中国不久，国家一片歌舞升平，骄奢淫逸之风自上而下迅速蔓延开来。当时王敦尚武帝女襄城公主不久，成为驸马都尉、太子舍人，是个可以接近皇帝的年轻宠臣。两晋之际，贵族子弟的成长有“尚文”、“尚武”两路，一般士人在和平风气下，大多“尚文”，学习文学“伎艺”，具有较高的艺术素质，助其生活享受；但如王敦之徒，倾向“尚武”，不废文学，但于“伎艺”则只图享受，实际是一窍不通。故武帝与时贤“共言伎艺事”时，王敦“意色殊恶”，因为他被人瞧不起，认为是乡巴佬。这在心理上打击很大。但是，他振袖扬槌，用谐捷劲健的鼓声，打破了压抑的气氛，发泄了胸中的愤懑，表达了雄壮的威势与一往无前的气魄，终于征服了大家，“叹其雄爽”。在这里，鼓既是打击乐器，用以指挥演奏，同时又是疆场上的战鼓，指挥三军前进。鼓声之中，神气毕现。后来的野心，在年轻时的鼓声中透露端倪。}

\lettrine{13.2} 王处仲\myidx{王敦}\footnote{王处仲：王敦字处仲。}，世许高尚之目\footnote{许：称许。目：品目，品评。}。尝荒恣于色\footnote{荒恣于色：荒淫放荡而沉溺女色。}，体为之弊\footnote{弊：疲惫，困倦。}，左右谏之，处仲曰：“吾乃不觉尔\footnote{乃：竟，却。}，如此者甚易耳。”乃开后閤\footnote{后閤：内宅。“閤”通“阁”。}，驱诸婢妾数十人出路\footnote{出路：赶出上路。}，任其所之。时人叹焉。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{邓粲\CJKunderwave{晋纪}曰：“敦性简脱，口不言财，其存尚如此。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】魏晋时妇女的命运，一方面贵族仕女具有较多的开放与自由，另一方面是奴婢的人身依附加强，主人对于奴婢可以随意占有，甚至是生杀予夺。后面\CJKunderwave{汰侈}门记载石崇杯酒杀美人的故事就是一例。魏晋士人的荒淫生活，在王敦身上有具体的反映。故事应该发生在东晋建国前后王敦得势之时。“驱诸婢妾数十人出路，任其所之”，表面是释放奴婢，使其获得自由，故人们许之以“高尚”。实际上，作为大将军的王敦昔日对于结发妻子襄城公主这个天潢之胄，尚且敢把她单身抛弃于兵荒马乱的青州，更何况是召之即来、挥之即去的婢妾呢？今日驱出数十，明日需要时即可招进数百。而且，当时形势动乱，驱赶婢妾之时，一时兴发，又没有做生活安排，诸婢妾一旦出门上路，又将如何生活？岂不沦为乞丐四处流浪，生命毫无保障。这不是变相杀人又是什么？豪爽其外，卑鄙其内，是谓王敦。}

\lettrine{13.3} 王大将军\myidx{王敦}首（自）目高朗疏率\footnote{王大将军：王敦。首目：面目。唐写本、袁本作“自目”，谓自我品评，于义更佳。}，学通\CJKunderwave{左氏}\footnote{\CJKunderwave{左氏}：指\CJKunderwave{春秋}三传中的\CJKunderwave{左传}。相传为春秋时鲁国左丘明所著。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋阳秋}曰：“敦少称高率通朗，有鉴裁。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】王敦年轻时即具野心，史称其“少有奇人之目”，奇人者，非常人之心可以衡量也。他吹嘘自己品格高尚、生性爽朗、言行疏放、性格率真，是士人的典范。这是一种自我炒作的舆论宣传。至于学通\CJKunderwave{春秋左氏传}，更与其“尚武”精神有关。\CJKunderwave{左传}载春秋诸国征战兴亡之事甚详，可资定国安邦之借鉴。三国时蜀汉上将关羽，史称“好\CJKunderwave{左氏传}，讽诵略皆上口”（见\CJKunderwave{三国志·蜀书·关羽传}裴注引\CJKunderwave{江表传}）。晋初灭吴有功的征南将军杜预，自称“有\CJKunderwave{左传}癖”（见\CJKunderwave{术解}第4则刘注）。前贤之士历历在目。未来的大将军王敦“学通\CJKunderwave{左传}”，自是别有用心，而非如一般的儒生诵读经典。按：与王敦“自目”相较，当时人对年轻的王敦做出完全相反的品评，如其同事太子洗马潘滔云：“处仲蜂目已露，但豺声未振，若不噬人，亦当为人所噬。”其族弟王导亦称：“处仲若当世，心怀刚忍，非令终也！”（见\CJKunderwave{晋书}敦传）旁观者清，时人品目，更合实际。}

\lettrine{13.4} 王处仲\myidx{王敦}每酒后\footnote{王处仲：王敦。}，辄咏“老骥伏枥，志在千里；烈士莫年，壮心不已\footnote{辄：总是。“老骥”四句：曹操乐府诗\CJKunderwave{步出夏门行·神龟虽寿}句。老骥，老马。枥，马厩。烈士，志存功业之士。莫，通“暮”。壮心，雄心壮志。}”。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{魏武帝乐府诗。}} 以如意打唾壶\footnote{如意：器物名。用竹、玉、骨等制成，头作灵芝或云叶形，柄微曲。供指划或观赏之用。唾壶：痰盂。}，壶口尽缺。

{\cangkai\zihao{5}【评】故事发生在元帝开基江南的东晋初期，琅邪王氏敦、导兄弟等拥立有功，群从显贵，故有“王与马，共天下”之传言。当时王敦作为大将军、荆州刺史，专任阃外，掌控雄师，威权莫贰，遂萌异志而有问鼎之心。这就引起了皇帝及朝廷大臣的猜忌，元帝起用刘隗、刁协等以为心膂，力排琅邪王氏。于是君臣嫌隙遂构，引起王敦的愤怒。曹操\CJKunderwave{龟虽寿}是优秀诗篇，表达了不甘衰老而奋斗不息、建功立业的积极有为的精神。但王敦则借以表达其实现野心的意志。慷慨悲壮的歌声中，却隐约分辨出豺狼噬人的嚎叫。同一首诗，所用不同，则性质有异。王敦之歌，实是点金成铁，化神奇为腐朽。但击壶口缺的细节生动，一个奸雄的形象，脱颖而出。故如王世贞所评：“老贼故自豪”，“其人不足言，其意乃大可悯矣！”}

\lettrine{13.5} 晋明帝\myidx{司马绍}欲起池台\footnote{晋明帝：司马绍，字道畿。元帝长子。}，元帝\myidx{司马睿}不许\footnote{元帝：司马睿，东晋开国皇帝。}。帝时为太子，好武养士，一夕中作池，比晓便成\footnote{比晓：到天亮。}，今太子西池是也。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{丹阳记}曰：“西池，孙登所创，\CJKunderwave{吴史}所称西苑也，明帝修复之耳。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】司马绍立为皇太子，在元帝太兴元年（318）三月之时。永昌元年（322）王敦举兵向阙，元帝忧愤告谢，太子绍即位。据此，故事应发生在太兴年间（318—321）。与乃父之失驭强臣，下陵上辱不同，明帝生母燕人荀氏，种族鲜卑，故其身上有一半是鲜卑“胡”人血统，性刚烈果敢，“一夕中作池，比晓便成”，见其雷厉风行之风。后来他冒险亲入王敦叛军大本营侦察，旋即击灭叛逆，其英明果断，在凿池建台的过程中已见端倪。这是其优点。但从另一角度看，当时国家草创，经济匮乏，兵凶岁饥，民生凋敝，事极艰虞。故辅政王导，每劝元帝“克己励节”，元帝也提倡勤俭兴邦，史称其“所幸郑夫人衣无文彩”，这与时代需要相合。但太子绍则反之，乖违时命而兴建楼堂馆所，开凿池台，唯见少年心性而不计全局，其享国岂可长乎！}

\lettrine{13.6} 王大将军\myidx{王敦}始欲下都\footnote{王大将军：王敦。下都：顺江直下到京师建康。}，更分树置\footnote{更分树置：更动处分，另有树置。“更分”，袁本作“处分”，义止处分。当以宋本“更分”为佳。}，先遣参军告朝廷\footnote{参军：军府中重要僚佐。}，讽旨时贤\footnote{讽旨：委婉传达意图。}。祖车骑\myidx{祖逖}尚未镇寿春\footnote{祖车骑：祖逖死后赠车骑将军，故称。元帝时，祖逖任奋威将军、豫州刺史，北上抗敌。后退守淮南，镇寿春（今安徽寿县）。}，瞋目厉声语使人曰：“卿语阿黑：{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{敦小字也。}} 何敢不逊\footnote{不逊：放肆无礼。}！催摄面去\footnote{催摄面：赶快收起张牙舞爪的脸面。又，催者速也，摄者撤也。面，敬胤注引作“回”。催摄面，即赶快撤回去。别是一解，于义亦通。}，须臾不尔\footnote{须臾不尔：稍有徘徊。}，我将三千兵槊脚令上\footnote{将：率领。槊：似长矛的兵器。这里名词动词化，以槊刺脚。上：溯江而上，退回去。}。”王闻之而止。

{\cangkai\zihao{5}【评】祖逖之叱王敦，真将军也！语呼“阿黑”，称其小名，非亲非故，则蔑贱视之也，开口即煞大将军的威风。“不逊”云云，指王敦对朝廷的态度，“何敢”之斥，义正词严，凛然作色而情见乎辞。以下“催摄面去”四句，叱其收拾颜面赶快回去，如稍犹豫，则我自率三千精兵，以长槊戳其脚溯江而上，送尔等回老家。时王敦镇武昌，故云。活用口语方言，声喝酣畅淋漓，动作劲疾痛快，气势一往无前，说得虎虎有生气，而令王敦生畏。成功的语言艺术，生动地描述了一个忠心国事而不畏强暴的将军形象，其爱国激情义薄云天，可敬可畏。}

\lettrine{13.7} 庾稚恭\myidx{庾翼}既常有中原之志\footnote{庾稚恭：庾翼字稚恭。亮、冰之弟。亮死，代兄任荆州刺史、安西将军。中原之志：指恢复中原故国的理想。}，文康\myidx{庾亮}时\footnote{文康：指庾亮，卒谥文康，故称。}，权重未在己。及季坚\myidx{庾冰}作相\footnote{季坚：庾冰字季坚。苏峻乱后，继兄亮辅政为相。}，忌兵畏祸，与稚恭历同异者久之\footnote{同异：偏意副词，义偏于异，即不同。}，乃果行\footnote{乃果行：才得以实行。}。倾荆、汉之力，穷舟车之势，师次于襄阳\footnote{师次：军队驻扎。襄阳：城名，在今湖北省北部。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{汉晋春秋}曰：“翼风仪美劭，才能丰瞻，少有经纬大略。及继兄亮居方州之任，有匡维内外、扫荡群凶之志。是时杜乂、殷浩诸人盛名冠世，翼未之贵也，常曰：‘此辈宜束之高閤，俟天下清定，然后议其所任耳！’其意气如此。唯与桓友善，桓期以宁济宇宙之事。初，翼辄发所部奴及车马万数，率大军入沔，将谋伐狄，遂次于襄阳。”\CJKunderwave{翼别传}曰：“翼为荆州，雅有大志，每以门地威重，兄弟宠授，不陈力竭诚，何以报国？虽蜀阻险塞，胡负凶力，然皆无道酷虐，易可乘灭。当此时，不能罪除二寇以复王业，非丈夫也。于是征役三州，悉其帑实，成众五万，兼率荒附，治戎大举，直指魏、赵，军次襄阳，耀威汉北也。”}} 大会参佐，陈其旌甲\footnote{陈其旌甲：陈列雄师阵势。}，亲授弧矢\footnote{亲授弧矢：“授”，唐写本作“援”。亲自拉弓放箭。}，曰：“我之此行，若此射矣。”遂三起三叠\footnote{三起三叠：三发三中。起，发。叠，击鼓。徐震堮\CJKunderwave{校笺}谓军中阅射“中的则击鼓为号”。}。徒众属目\footnote{属目：贯注。}，其气十倍。

{\cangkai\zihao{5}【评】晋康帝建元元年（343），安西将军、荆州刺史庾翼，率师北伐，屯兵襄阳。史称“翼雅有大志，欲以灭胡平蜀为己任，言论慷慨，形于辞色”（\CJKunderwave{晋书}翼传）。故事发生于是年。后来，因康帝崩，兄坚卒，家事国事，殷忧迭至，加以朝廷诸臣多有异同之论，北伐之事，不果于行，惜其无成，但不可以胜败论英雄。东晋孱弱，朝廷纷争，气自不振。庾翼师出荆汉，振臂高呼，志复中原，其阳刚之气，鼓动国家，民心振奋。故事写其北伐之事，既有概貌，如谓“倾荆汉之力，穷舟车之势，师屯襄阳”，叙事简明有序。至其亲授弧矢，三起三叠，铮铮誓言，掷地铿然有声，故三军慷慨，“其气十倍”，通过典型细节的描绘，给人以难忘的印象，一位豪爽慷慨的爱国统帅，跃然纸上。}

\lettrine{13.8} 桓宣武\myidx{桓温}平蜀\footnote{桓宣武：桓温。卒谥宣武，故称。蜀：十六国汉据蜀地割据立国，从李特起兵，至李势降晋，共四十六年。}，集参僚置酒于李势殿\footnote{李势：十六国汉之第二代君主。}，巴、蜀缙绅莫不来萃\footnote{巴、蜀：指巴郡、蜀郡。缙绅：指缙笏垂绅的士大夫。萃：聚集。}。桓既素有雄情爽气，加尔日音调英发，叙古今成败由人，存亡系才，其状磊落\footnote{其状磊落：样子英伟慷慨，洒脱不凡。}，一坐叹赏\footnote{叹赏：叹美赞赏。}。既散，诸人追味馀言，于时寻阳周馥\myidx{周馥}曰\footnote{寻阳：郡名，治所在今九江。周馥：晋有二周馥：一是西晋周馥，字祖寅，淮南人；一是东晋周馥，字湛隐，寻阳人。参见刘注。}：“恨卿辈不见王大将军\footnote{恨：遗憾。王大将军：王敦。}！”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{中兴书}曰：“馥，周抚孙也，字湛隐。有将略，曾作敦掾。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】在东晋历史上，桓温一代枭雄，集雄心与野心于一身。镇荆州、平蜀，是成就其事业及扩大势力的转折点，也就是说，桓温正处于上升时期。平蜀之战始于穆帝永和二年（346），三年蜀汉主李势投降。桓温声誉日隆，地位腾腾直上，如日中天。观其置酒李势宫，可想象其雄姿英发形象。故其雄情爽气，声威自见。其“叙古今成败由人，存亡系才”，善于总结历史兴衰治乱经验教训，志在招揽人才，为己所用，于此见其志慨、心胸与气魄，不愧是一个称雄一世的大政治家。桓温是故事的当然主角。但故事的第二主角是王敦。周馥之言：“恨卿不见王大将军！”犹如篇末点题，以王敦来衬托桓温之奸雄形象。前\CJKunderwave{赏誉}第79则载，桓温经王敦墓，连呼“可儿！可儿！”称美王大的非常之举，以之作为自己心目中追求的理想榜样。故王世贞评曰：“敦虽败，令人有馀畏，桓温所以叹为可儿。”温之心迹昭然若揭，其人生结局，亦可预料。}

\lettrine{13.9} 桓公\myidx{桓温}读\CJKunderwave{高士传}\footnote{桓公：桓温。\CJKunderwave{高士传}：晋皇甫谧著。宋本刘注“谧”误作“谥”。记载古代隐士的故事。今有辑佚本。}，至於陵仲子\myidx{陈仲子}\footnote{於陵仲子：战国时齐人，后隐居于楚国於陵。详参刘注。}，便掷去，曰：“谁能作此溪刻自处\footnote{溪刻：苛刻，刻薄。}！”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{皇甫谥（谧）\CJKunderwave{高士传}曰：“陈仲子字子终，齐人。兄载（戴），相齐，食禄万钟。仲子以兄禄为不义，乃适楚，居於陵。曾乏粮三日，匐匍而食井李之实，三咽而后能视。身自织屦，令妻擗煗，以易衣食。尝归省母，有馈其兄生鹅者，仲子鶂鶂曰：‘恶用此鶂鶂为哉！’后母杀鹅，仲子不知而食之。兄自外入，曰：‘鶂鶂肉邪！’仲子出门哇而吐之。楚王闻其名，聘以为相，乃夫妇逃去，为人灌园。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】\CJKunderwave{高士传}，晋皇甫谧著，原记载上古至魏晋隐逸之士七十二人。已亡佚，今传为辑佚本，已杂入嵇康\CJKunderwave{高士传}及\CJKunderwave{后汉书}有关传记，增益为九十六人。隐逸之士，古已有之。\CJKunderwave{易}有\CJKunderwave{遁}卦，提倡隐遁而亨，与时偕行之道，思想影响很大，因而代有传人。但隐逸之士，其漱流激清，寝巢韬耀，重在淡泊名利，而修至道之乐，故悔吝弗生。而桓温奸雄，久怀异心，志向莫测，史称负其才力“欲先立功河朔，还受九锡”，所走道路，与隐逸之士背道而驰。曾中夜抚枕而叹曰：“既不能流芳后世，不足复遗臭万载邪！”志在功名富贵，社稷江山。奸雄屈人之节，隐士则不屈其节，二者相互水火，故桓温读\CJKunderwave{高士传}而格格不入，宜哉！}

\lettrine{13.10} 桓石虔\myidx{桓石虔}\footnote{桓石虔：桓温弟豁之庶长子。官至豫州刺史。}，司空豁\myidx{桓豁}之长庶也\footnote{司空豁：桓豁，官荆州刺史、征西大将军，卒赠司空。长庶：庶出长子。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{豁别传}曰：“豁字朗子，温之弟。累迁荆州刺史，赠司空。”}} 小字镇恶。年十七八，未被举\footnote{举：指庶子正式被确定身份。}，而童隶已呼为镇恶郎\footnote{童隶：年轻童仆。郎：奴仆对少主人的称呼，相当于“少爷”。}。尝住宣武\myidx{桓温}斋头\footnote{宣武：桓温卒谥宣武，故称。斋头：书斋里面。}。从征枋头\footnote{枋头：地名，在今河南浚县西南。}，车骑冲\myidx{桓冲}没陈\footnote{车骑冲：桓冲，温弟，官车骑将军，故称。参前\CJKunderwave{夙惠}第7则注。陈：通“阵”。}，左右莫能先救。宣武谓曰：“汝叔落贼，汝知不？”石虔闻之，气甚奋，命朱辟\myidx{朱辟}为副，策马于数万众中，莫有抗者，径致冲还\footnote{径致冲还：直接救回桓冲。}，三军叹服。河朔后以其名断疟\footnote{断疟：禁断疟鬼。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{中兴书}曰：“石虔有才干，有史学。累有战功，仕至豫州刺史，赠后军将军。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】故事发生在晋燕枋头之战，时间是废帝海西公太和四年（369），以桓温北伐大败而归告终。故事生动刻画了一位少年将军叱咤风云的英雄形象。“策马于数万众中，莫有抗者”，写活了一往无前的威势。“河朔后以其名断疟”，则是因其英勇与“镇恶”名实相符，借用民间传说，更衬托其神勇气概。与统帅桓温枋头大败相较，刘辰翁评云：“小名镇恶，遂能断疟，第不知当时桓温愧此儿不？”此问发人深思。}

\lettrine{13.11} 陈林道\myidx{陈逵}在西岸\footnote{陈林道：陈逵字林道。袭封广陵公。参前\CJKunderwave{品藻}第59则注。西岸：建康西边的长江北岸。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋阳秋}曰：“逵为西中郎将，领淮南太守，戍历阳。”}} 都下诸人共要至牛渚会\footnote{要：通“邀”。牛渚会：聚会牛渚。牛渚，山名，在今安徽当涂县西北，山脚入长江处称采石矶。}，陈理既佳，人欲共言折（析）\footnote{“陈理既佳”二句：意谓陈逵精于玄理，众人想和他一起谈玄析理。折，唐写本作“㭊”，即“析”字，是。言析，谈玄析理。}。陈以如意柱颊\footnote{如意：器物名，见前第四则注。}，望鸡笼山\footnote{鸡笼山：山名，在建康西北，状如鸡笼，故称。}，叹曰：“孙伯符\myidx{孙策}志业不遂\footnote{孙伯符：孙策字伯符。三国时东吴孙氏政权的开基人。}！”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{吴录}曰：“长沙桓王讳策，字伯符，吴郡富春人。少有雄姿风气，年十九而袭业，众号孙郎。平定江东，为许贡客射破其面，引镜自照，谓左右曰：‘面如此，岂可复立功乎？’乃谓张昭曰：‘中国方乱，夫以吴越之众，二（三）江之固，足以观成败。公等善相吾弟！’呼大皇帝，授以印绶，曰：‘举江东之众，决机于两陈之间，卿不如我；任贤使能，各尽其心，我不如卿。慎勿北渡！’语毕而薨，年二十有六。”}} 于是竟坐不得谈\footnote{竟坐：终坐。}。

{\cangkai\zihao{5}【评】据\CJKunderwave{晋书·穆帝本纪}，永和五年八月，征北大将军褚裒北伐失败，“退在广陵，西中郎将陈逵焚寿春而遁”。据理推之，故事当发生于永和五年（349）北伐失败后，痛心疾首，无意谈玄。又前\CJKunderwave{品藻}第59则谓谢安“润于林道”，则陈逵乃一时谈玄名士，稍逊于安。陈逵虽精玄理，但一心志在恢复。牛渚山与鸡笼山，是昔日孙策战胜刘繇，决战江东的故地。陈逵坐牛渚望鸡笼山而叹孙伯符“志业不遂”，吊古抒怀，借他人之酒杯，以浇自己的块垒。朱铸禹\CJKunderwave{汇校集注}引日人尾张\CJKunderwave{世说笺本}评曰：“言可对我者，特孙伯符一人，而志业不遂，可惜哉！盖蔑视诸人，以如意柱颊，豪爽之态可见，以此诸人为其气所慑，竟不得谈也。”}

\lettrine{13.12} 王司州\myidx{王胡之}在谢公\myidx{谢安}坐\footnote{王司州：王胡之，字修龄，琅邪人。王导族子。官至司州刺史，故称。参\CJKunderwave{言语}第81则注。谢公：谢安。坐：坐席间。}，咏“入不言兮出不辞，乘回风兮载云旗\footnote{“入不言兮出不辞”二句：\CJKunderwave{楚辞·九歌·少司令}之诗句。辞，告别。回风，旋风。云旗：张云为旗。}”，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{离骚·九歌·少司命}之辞。}} 语人云：“当尔时\footnote{尔时：此时。}，觉一坐无人。”

{\cangkai\zihao{5}【评】魏晋上流贵族社会，如王恭所说：“痛饮酒，熟读\CJKunderwave{离骚}，便可称名士。”（\CJKunderwave{任诞}第53则）当时风气，熟读\CJKunderwave{楚辞}，是成为名士的重要修养。故王胡之在谢安坐席之间，高咏\CJKunderwave{少司命}句，借古抒怀，神态如见。王胡之其人，谢安称赏，谓“可与林泽游”（\CJKunderwave{赏誉}第125则）。胡之曾至吴兴印渚观赏山水风光，叹曰：“非唯使人情开涤，亦觉日月清朗。”（\CJKunderwave{言语}第81则）于此见其艺术化的审美人生态度及其高尚脱俗情怀。其高咏“入不言兮出不辞，乘回风兮载云旗”，抒发了张扬自我、超越世俗而自由自在的精神理想。当他一旦进入了\CJKunderwave{少司命}所描述的想象世界中，为情所动，故觉一坐无人，进入了一个全新的自由人生之境界。}

\lettrine{13.13} 桓玄\myidx{桓玄}西下\footnote{桓玄：字敬道，大司马温少子。后篡晋自立，国号楚。旋即被刘裕击杀。参\CJKunderwave{德行}第41则注。西下：沿长江顺流而下。}，入石头\footnote{石头：城名，在建康西边保卫京师的军事要塞。}，外白司马梁王\myidx{司马珍之}奔叛\footnote{外白：役吏报告。梁王：司马珍之，晋宗室。奔叛：叛亡，逃走。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{续晋阳秋}曰：“梁王珍之，字（景）度。”\CJKunderwave{中兴书}曰：“初，桓玄篡位，国人有孔璞者，奉珍之奔寻（寿）阳。义旗既兴，归朝廷，仕至太常卿，以罪诛。”}} 玄时事形已济\footnote{事形：形势，事态。济：成功。}，在平乘上笳鼓并作\footnote{平乘：大型楼船。笳鼓：泛指奏乐。笳，管乐器。鼓，打击乐器。}，直高咏云：“箫管有遗音，梁王安在哉\footnote{“箫管有遗音”二句：阮籍五言\CJKunderwave{咏怀}诗第31首诗句。梁王，原指战国时魏王。}？”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{阮籍\CJKunderwave{咏怀诗}也。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】性格豪爽人有不同。以本门故事为例，如祖逖、庾翼等，发自内心坦诚，故誓言铮铮而感天动地；而如王敦、桓温、桓玄等奸雄，则因掌控雄师，操纵朝政而废立自专，其所谓豪爽，实具雄厚资本，助其一时声势，而与内心诚孚相乖。桓玄于安帝隆安三年（399）计袭荆州，杀好友殷仲堪及杨佺期后，自任荆、江二州刺史，掌控了长江中上游。元兴元年（402），又率军自江陵顺流东下，攻入京师建康。故事发生于桓玄叛逆形势在握之时，当然实具“豪爽”资本。其咏阮籍\CJKunderwave{咏怀}诗句，情景表面相似；欢宴之乐馀音尚存，但主人梁王何在？以古喻今，讽刺司马梁王的失败。但实质大异：阮诗借咏古事来抨击魏王奢靡误国而身死国灭，抒发忧国忧民之情。但桓玄则仅借“梁王”之称，以自鸣得意而已。这是古人“断章取义”的伎俩，其内在野心毕呈脸上，而与阮诗不能同日而语。}






%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
