%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2025-12-06 17:00:21>

% ○ ◎ ‧ 「 」 『 』 々 （ ） “ ” ■ ^[一-龥]
% 【\([^】][^】][^】]+\)】 → {\\fzxk\\zihao{6}\\textcolor{red}{\1}}
% \(【评】.*\) → {\\cangkai\\zihao{5}\1}
% \(【题解】.*\) → {\\cangkai\\zihao{5}\1}
% 《\([^》]+\)》 → \\CJKunderwave{\1}
% ^\([0-9]+.[0-9]+\) → \\lettrine{\1}
% {\\fzxk\\zihao{6}\\textcolor{red}{[^o]*}}


\setlength{\parindent}{0pt}

\part{下卷}

\chapter{容止第十四}


{\cangkai\zihao{5}【题解】 \CJKunderwave{容止}一门，顾名思义，指的是人的外在容貌和风度举止。外在容貌，原是父母遗传的天生资质，这是难以改变的，是一种静态的自然之美；而风度举止，则是可以通过人的学识修养来加以培植锻炼的动态之美。魏晋时代欣赏人的“容止”，一方面是通过外在的可见的容貌举止，来研究人体本身，并把人当作天地生存的小自然，进一步发现和探索人体之美；另一方面，又是由外而内，由有形转向无形的世界，来形象地揭示和展现魏晋士人那超凡脱俗的品格风度及精神气质。这是因为，外形之美是与人的内在才性资质密切相关，观察人的外在“容止”，就是架起了沟通与认识人的无形才性的桥梁。人的天生外貌虽然难以变换（按：现代的易容化妆则另当别论），但其喜怒哀乐和内在修养学识，却可以通过外貌作媒介来具体传达。因此，魏晋士大夫欣赏人的“容止”，不仅涉及人体的外貌形式之美，更重要的是展现其时代的精神风度。精神升华是魏晋士人欣赏“容止”之美的关键。这与今天娱乐圈中的选美活动，恐怕还是有所区别的。}

\lettrine{14.1} 魏武\myidx{曹操}将见匈奴使\footnote{魏武：指曹操。汉末建安年间，丞相曹操专擅朝政，汉献帝形同傀儡。但曹操终其一生，并未篡汉自代。其魏武帝之号，乃曹魏篡汉开国后追谥。匈奴：北方游牧民族。当时匈奴有南、北之别，南匈奴臣服于汉。曹操当政时，又分南匈奴为左、右、南、北、中五部。}，自以形陋，不足雄远国\footnote{雄：作动词用，称雄，威服。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{魏氏春秋}曰：“武王姿貌短小，而神明英发。”}} 使崔季珪\myidx{崔琰}代\footnote{崔季珪：崔琰（？—216），字季珪。为人梗直敢言，后被谗自杀。}，帝自捉刀立床头\footnote{帝：指曹操。捉刀：持刀。后引申为代人作文之义。床：坐榻。}。既毕，令间谍问曰：“魏王何如\footnote{魏王：指曹操。建安二十一年封魏王。}？”匈奴使答曰：“魏王雅望非常\footnote{雅望：美好的容仪。非常：不同寻常。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{魏志}曰：“崔琰，字季珪，清河东武城人。声姿高畅，眉目疏朗，须长四尺，甚有威重。”}} 然床头捉刀人，此乃英雄也。”魏武闻之，追杀此使。

{\cangkai\zihao{5}【评】古代的政治家都很会演“戏”。譬如三国时的曹操、刘备和孙权这三个顶尖的人物，无不是优秀的“演员”。特别是曹操，青梅煮酒论英雄，更是把人生当戏台，演出了一幕幕有声有色的戏剧。在演“戏”中，政治家非常重视自我公众形象的塑造。这则故事，据\CJKunderwave{三国志·魏书·武帝纪}，建安二十一年（216）五月，曹操进爵魏王，南匈奴来贺，同年，崔琰被谗杀。如果实有其事，则故事发生于该年崔琰被害之前。但唐代史论家刘知几因其事形同儿戏而疑其真伪，这属于历史问题，留待历史家考证。倒是文学批评家刘辰翁直视为“戏”，“谓追杀此使，乃小说常情”，评说得体。如果转换视角，从文学的艺术真实角度看问题，则故事虽短，但内涵丰富，其人物刻画生动，颇为符合曹操的性格与为人。曹操是乱世奸雄、治国能臣，有“宁我负人，毋人负我”的名言。他以美男帅哥崔琰代己接见外国使节，正是着意塑造自己高大美好形象的心理反应，虽然以假乱真，却是行之毫无愧怍之色。但当他了解匈奴使者见识过人，本领不小，是个人才又不为我用之时，从事业出发，在自己力量强盖匈奴之时，不顾邦交礼节而追杀此使。其流氓无赖手段令人咋舌，但其中又透露了他那雄才大略政治家的别样思考。}

\lettrine{14.2} 何平叔\myidx{何晏}美姿仪\footnote{何平叔：何晏，字平叔。魏正始时吏部尚书，又是当时清谈玄学家领袖。姿仪：姿貌容仪。}，面至白。魏明帝\myidx{曹叡}疑其傅粉\footnote{魏明帝：讳叡，字元仲。但据\CJKunderwave{太平御览}诸书称引，“明帝”作“文帝”，指曹丕。另备一说。按：刘注谓晏“与帝相长”，则指文帝无疑。}。正夏月，与热汤䴵\footnote{热汤䴵：热汤面。䴵，同“饼”。}。既噉\footnote{噉：吃。}，大汗出，以朱衣自拭，色转皎然\footnote{转：更加。皎然：洁白明亮。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{魏略}曰：“晏性自喜，动静粉帛不去手，行步顾影。”按此言，则晏之妖丽本资外饰。且晏养自宫中，与帝相长，岂复疑其形姿，待验而明也？}}

{\cangkai\zihao{5}【评】何晏人生的中晚期，是曹魏晚期学界士林的领袖人物，因此，一贯注意自己的公众形象。“晏性自喜，动静粉帛不去手”，\CJKunderwave{魏略}所言，说明何晏对于自我修饰的重视。而修饰是给人看的，正是一种爱美心理的条件反射。魏明帝“疑其傅粉”，也透露出士夫贵族对于外貌修饰之美非常重视的信息，后来发展成为一代贵族男性青少年逐步女性化的一种妆饰。如东晋谢玄身佩香囊，就引起了叔父谢安的不满。当然，这个故事更说明人体自然之美令人歆羡，肤色洁白，面目皎然，也是一种重要的社会资本。其实不仅古代如此，今天的社会更是变本加厉。你看那流行歌星，个个都是俊男靓女，只要脸蛋漂亮，再加上娱记的炒作，无不成为青少年追星的偶像——至于其音乐艺术，则我辈大都不敢恭维。}

\lettrine{14.3} 魏明帝\myidx{曹叡}使后弟毛曾\myidx{毛曾}与夏侯玄\myidx{夏侯玄}共坐\footnote{毛曾：毛嘉子，河内人。因毛后暴贵，而出身寒门，故为士族所轻。夏侯玄（209—254）：字太初，谯（今安徽亳县）人。官征西将军，后被司马集团诛杀。他是早期玄学清谈领袖之一。}，时人谓“蒹葭倚玉树\footnote{蒹葭：蒹，荻。葭，芦苇。蒹葭泛指一般常见水草，这里借喻人之出身微贱。玉树：美好仙树，喻形貌秀出，才能出众。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{魏志}曰：“玄为黄门侍郎，与毛曾并坐，玄甚耻之，曾（不）说形于色。明帝恨之，左迁玄为羽林监。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】在曹魏时代，夏侯家族与曹氏家族，同为皇族出身，门第高华；而毛曾则出身微贱寒门，因毛后之故而成为政治上的暴发户，以此为士族所轻。为了提高小舅子的社会地位，明帝特命毛曾与夏侯玄同坐一席，史称“玄耻之，不说形之于色”，因为不给皇帝面子，所以“明帝恨之”，立即报复，把玄贬官。这说明实行九品中正制度之后，门阀士族势力正腾腾上升，甚至皇帝都无法控制。夏侯玄耻与毛曾“并坐”，除其门第寒微之外，还因毛曾言行举止的粗鄙，这与其所受的教育及内在学识修养直接相关。一旦与名门子弟“并坐”，立即喜形于色而有受宠若惊之感，其内在志趣之粗俗，可见一斑。玄耻与并坐，不亦宜乎！“蒹葭倚玉树”之喻，艺术对比，反差强烈，给人印象深刻；形象生动，言约旨远，而又意在言外，说明汲汲高攀，只有徒取其辱而已。}

\lettrine{14.4} 时人目夏侯太初\myidx{夏侯玄}“朗朗如日月之入怀”\footnote{目：品评。夏侯太初：即夏侯玄。朗朗：光明磊落的样子。}，李安国\myidx{李丰}“颓唐如玉山之将崩”\footnote{颓唐：精神萎靡懒散的样子。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{魏略}曰：“李丰字安国，卫尉李义子也。识别人物，海内注意。明帝得吴降人，问江东闻中国名士为谁？以安国对之。是时丰为黄门郎，改名宣。上问安国所在，左右公卿即具以丰对。上曰：‘丰名乃被于吴、越邪？’仕至中书令，为晋王所诛。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】汉末清议，发展到三国时代，其重点仍在人物品评方面，这与“汝南月旦”是一脉相承的。其所品目，大多运用意象思维的手法，重视象征比喻等修辞手法，这对于文学的语言艺术的发展，是有一定的促进作用。不过，在曹魏末期正始时代前后，因讨论才性问题的理论发展，有“四本论”的出现，成了后来魏晋玄学家清谈的重要题目之一。其中，李丰是“四本论”中持“才性异”的理论代表。经过正始玄家的发展，由人物清议而逐渐把重点转向理论思辨的清谈，等待的只是时间而已。}

\lettrine{14.5} 嵇康\myidx{嵇康}身长七尺八寸，风姿特秀\footnote{风姿：风度姿容。特秀：秀美拔俗。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{康别传}曰：“康长七尺八寸，伟容色，土木形骸，不加饰厉而龙章凤姿，天质自然。正尔在群形之中，便自知非常之器。”}} 见者叹曰：“萧萧肃肃\footnote{萧萧肃肃：象声词，原指风声，借喻人之风度潇洒。}，爽朗清举\footnote{爽朗清举：明朗爽快，清高飘逸。}。”或云：“肃肃如松下风，高而徐引\footnote{高而徐引：高远而绵绵不绝。}。”山公\myidx{山涛}曰：“嵇叔夜之为人也\footnote{嵇叔夜：指嵇康，字叔夜。}，岩岩若孤松之独立\footnote{岩岩：高峻的样子。}；其醉也，傀俄若玉山之将崩\footnote{傀（ɡuī归）俄：倾倒的样子。}。”

{\cangkai\zihao{5}【评】爱美是人之天性，女人爱美，男人也爱美。在魏晋风流人物中，嵇康是个公认的美男子。不仅是因其身长七尺八寸的魁梧身材，而且更重要的是他的“风姿特秀”，也就是其外貌之美，传达其内在的秀美风神。其潇洒风度，来自内在的品质及其学识修养，此所谓“不加饰而龙章凤姿，天质自然”，是内质的自然流露，来不得半点的装腔作势。这与今人的选美作秀是很不相同的。魏晋士人的审美意识，不仅重外貌，更重其内在品质之自然脱俗。山涛与嵇康同是竹林七贤的代表人物，他品评好友，认为嵇康是“岩岩若孤松之独立”，以高峻挺拔之孤松，象征其超凡脱俗而特立独行之人格；又以“傀俄若玉山之将崩”描绘其醉态，正见其对无拘无束生活自由的追求。山涛此评，可谓嵇康知音。}

\lettrine{14.6} 裴令公\myidx{裴楷}目王安丰\myidx{王戎}\footnote{裴令公：裴楷曾任中书令，故称。王安丰：王戎，封安丰侯。}：“眼烂烂如岩下电\footnote{烂烂：光明灿烂。岩下电：山岩下的闪电。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{王戎形状短小，而目甚清炤，视日不眩。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】仅从外貌看，王戎个子矮小，与嵇康相距甚远，当然与美男帅哥的称号无缘。但他忝列竹林七贤之末，想也并非一般人物，其目光炯炯有神如山间闪电，如今人之所谓“电眼”，同样令人叹美。俗话说，眼睛是心灵的窗户，王戎的目光眼神，自然流露其内在的机智与风流之性。这就弥补其外貌之不足而有幸登上\CJKunderwave{容止}门。外不掩内，这是魏晋士人的审美眼光。}

\lettrine{14.7} 潘岳\myidx{潘岳}妙有姿容，好神情\footnote{姿容：姿色容貌。神情：神态风情。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{岳别传}曰：“岳姿容甚美，风仪闲畅。”}} 少时挟弹出洛阳道\footnote{挟弹：手持弹弓。洛阳：西晋都城。道：街道。}，妇人遇者，莫不连手共萦之\footnote{连手：手拉手。萦：围绕。}。左太冲\myidx{左思}绝丑\footnote{左太冲：即左思。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{续文章志}曰：“思貌丑顇，不持仪饰。”}} 亦复效岳游遨\footnote{游遨：游玩。}，于是群妪齐共乱唾之\footnote{妪：妇女的泛称。}，委顿而返\footnote{委顿：萎靡狼狈的样子。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{语林}曰：“安仁至美，每行，老妪以果掷之满车。张孟阳至丑，每行，小儿以瓦石投之，亦满车。”二说不同。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】这则故事生动有趣，但在古代评论家中，却引起了一场争论。刘辰翁认为：“理不犯群妪，何至委顿？”也就是说，左思并没有触犯街道上的妇女观众，为什么会被她们唾口水而狼狈不堪呢？王世懋支持刘氏，发挥说：“太冲纵丑，未闻丑人必为群妪所唾，好事者之谈也。”但凌濛初则不同意上述见解，他转换视角，另出新见，说：“要之，借彼形此，不足多辩。”两种对立的批评，如从不同的角度看，各有合理的一面。刘、王二人是从现实生活中的情理角度看问题，人长得丑，这是父母天生，何罪之有？为什么丑人会遭到唾口水而委顿不振呢？可说绝无此理。但凌濛初则是从艺术审美的另一角度来分析，以丑来衬托美，形象对比鲜明，产生了强烈的审美效果。所评言简意赅，切中要害而启人思考。另外，在魏晋人的心目中，嵇康和潘岳都是令人欣赏的美男子，不过，前者具阳刚之美，后者则见阴柔之美。与嵇康相比，潘岳的美貌多少带点女性化的特点，于此可见魏晋士人审美情趣之所在。}

\lettrine{14.8} 王夷甫\myidx{王衍}容貌整丽\footnote{王夷甫：即王衍。整丽：端庄漂亮。}，妙于谈玄\footnote{谈玄：玄学清谈。魏晋士人重在\CJKunderwave{老}、\CJKunderwave{庄}、\CJKunderwave{易}三玄之理。}，恒捉白玉柄麈尾\footnote{麈（zhǔ主）尾：魏晋时助清谈的器具，形似羽扇，上圆下方，兼拂尘和扇子的功用，士人执持以示风雅。}，与手都无分别。

{\cangkai\zihao{5}【评】皮肤白皙，是人体美受人欣赏注目的一个条件。魏晋贵族有傅粉的嗜好，说明了当时士人修饰增白的审美要求。其实，中外一理，据最近的报刊披露，古罗马的妇女常用含铅的增白膏粉末擦脸和皮肤，铅有毒，为了一时之美也顾不了许多。但同样是“白”，魏晋士人似乎更欣赏的是自然肤色，如何晏皮肤的光洁皎白。当然，天然洁白与人为修饰结合得天衣无缝，则是美上加美，达到理想境界，如本则故事所示。王衍之手的肤色，与白玉麈尾争相辉映，其肤色之洁白光亮，温润如玉，加上想象其执麈尾潇洒清谈的神采飞扬，其“整丽”容貌由内而外，富有活力而愈加动人。}

\lettrine{14.9} 潘安仁\myidx{潘安}、夏侯湛\myidx{夏侯湛}并有美容\footnote{潘安仁：即潘安。夏侯湛（243—291），字孝若。幼负盛才，颇富文学。}，喜同行，时人谓之“连璧”\footnote{连璧：并体成双的玉璧，喻同样人物佳好。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{八王故事}曰：“岳与湛箸契，故好同游。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】潘安是西晋一代的美男子，不仅吸引异性妇女环绕投果，更是同性崇拜偶像。夏侯湛之美貌，能与潘安并称“连璧”，则其姿质之美，当非凡响。其实，生活中美男甚多，为什么标榜潘安、夏侯呢？恐怕与其才华有关。在诗歌方面，潘（安）、陆（机）为太康之英；而夏侯则“颇窥六经之文，览百家之学”，曾独逍遥于养生，而雍容于艺文，其所著论，史称“别为一家之言”，都是少负盛名的文学才子，再加上他们的外在美好容貌，成为公众赞美的“明星”偶像，并非偶然。}

\lettrine{14.10} 裴令公\myidx{裴楷}有隽容姿\footnote{裴令公：指裴楷，曾任中书令，故称。隽：美好，出众。}，一旦有疾，至困，惠帝\myidx{司马衷}使王夷甫\myidx{王衍}往看。裴方向壁卧\footnote{向壁：向壁卧床。}，闻王使至\footnote{王使：皇帝派出的使者。}，强回视之。王出，语人曰：“双眸闪闪若岩下电\footnote{双眸闪闪若岩下电：一作裴楷品评王戎语，见本门第六则故事。}，精神挺动\footnote{精神挺动：旧注多训为倦怠、迟滞。但徐震堮\CJKunderwave{校笺}引\CJKunderwave{吕氏春秋·忠廉}“不足以挺其心矣”注，训“挺”为“动”，以为“精神挺动承上语来，下句乃另作转语”。其说可从。精神挺动，指目光眼神之灵动有风采。}，体中故小恶\footnote{小恶：小病。恶，疾。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{名士传}曰：“楷病困，诏遣黄门郎王夷甫省之。楷回眸属夷甫云：‘竟未相识。’夷甫还，亦叹其神隽。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】西晋一代，裴楷也是有名的美男模范。这则故事说明裴楷容貌之美，主要在于眸子精光闪烁的眼神。患病之时，尚且目光炯炯有神，更何况是平时，其目光如电，一定更加摄人心魄。眼睛是人类心灵的窗户，写一眼神而光彩照人，形象尽出，其成功描绘，可资借鉴。}

\lettrine{14.11} 有人语王戎\myidx{王戎}曰：“嵇延祖\myidx{嵇绍}卓卓如野鹤之在鸡群\footnote{嵇延祖：即嵇绍，字延祖。卓卓：超拔特立的样子。}。”答曰：“君未见其父\myidx{嵇康}耳\footnote{其父：指绍父嵇康。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{康，已见上。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】“鹤立鸡群”的成语，即从这则故事中化出。在中国传统文化的意象批评中，鹤已成为一种具有高洁品格而特立独行、超凡脱俗的文化象征。闲云野鹤中的“野鹤”，尤为鹤群中之高洁者，其无拘无束、自由自在的生活更成为高人雅士追求的理想境界。在这方面，绍承家风，但不及乃父远甚，故王戎有此评，也是实事求是之言。嵇康的偶像作用，非嵇绍可替代。}

\lettrine{14.12} 裴令公\myidx{裴楷}有隽容仪，脱冠冕\footnote{冠冕：古代帝王、贵族及士大夫所穿戴的礼帽、礼服。}，麤服乱头皆好\footnote{麤服乱头：粗劣的衣服，披着散乱的头发。麤，通“粗”字。}，时人以为“玉人”。见者曰：“见裴叔则如玉山上行\footnote{裴叔则：即裴楷，字叔则，曾任中书令，故又称裴令公。}，光映照人。”

{\cangkai\zihao{5}【评】本门第十则故事，表现的是裴楷的目光精神之美。这则故事，则重在其“麤服乱头”而毫不修饰的自然之美。裴楷是当时著名玄家，于此可见其“任自然”的生活。另外，古代之“玉”，别有文化内涵。\CJKunderwave{礼记·玉藻}称为“古之君子必佩玉”，“君子于玉比德焉”。玉之温润光洁，正是君子盛德的光辉外现。因此，作者由外貌而传达其内在风神，以“玉山”、“玉人”喻其自然姿质之美，实际上是给予很高的审美评价。}

\lettrine{14.13} 刘伶\myidx{刘伶}身长六尺，貌甚丑悴\footnote{丑悴（cuì萃）：丑陋衰弱。}，而悠悠忽忽\footnote{悠悠忽忽：形容如醉酒迷离而自由飘忽的样子。}，土木形骸\footnote{土木形骸：身体如同土木一般质朴无华。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{梁祚\CJKunderwave{魏国统}曰：“刘伶，字伯伦。形貌丑陋，身长六尺，然肆意放荡，悠焉独畅，自得一时，常以宇宙为狭。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】刘伶是个身材矮小而形貌丑陋之人，与美男帅哥毫不搭界，但他却与矮小的王戎，同样有幸进入\CJKunderwave{容止}门。这是因为魏晋人赏美，不仅在“容”，还在于“止”——即其风度举止，用行动来表现其内在风神。刘伶神态举止是“悠悠忽忽，土木形骸”，这种无拘无束的自由自在，正见其竹林名士那“越名教而任自然”的美学情趣。当时玄学思潮对于审美观念的影响，于此可见一斑。}

\lettrine{14.14} 骠骑王武子\myidx{王济}是卫玠\myidx{卫玠}之舅\footnote{骠骑王武子：即王济，字武子，卒后追赠骠骑将军，故称。}，隽爽有风姿\footnote{隽爽：隽杰豪爽。风姿：风度姿容。}。见玠辄叹曰：“珠玉在侧，觉我形秽。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{玠别传}曰：“骠骑王济，玠之舅也。尝与同游，语人曰：‘昨日吾与外生共坐，若明珠之在侧，朗然来照人。’”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】在\CJKunderwave{容止}门中，第14、16和19等三则故事的主人公都是卫玠。在两晋之交，若论容貌风度而选美男，卫玠当获桂冠无疑。这则故事，并不正面描绘卫玠之美，而是通过其舅父来加映衬。王济其人，在两晋是个有名的风流人物，史称其“风姿英爽，气盖一时，好弓马，勇力绝人”，是个有阳刚气质的美男子。其性颇为狂妄，很少看得起人。由他自己来作比照，更可见出外甥之美，难有比拟。其所形容，不仅可信，而且更见卫玠的照人光彩。后来，“自惭形秽”的成语，由此演化而来。}

\lettrine{14.15} 有人诣王太尉\myidx{王衍}\footnote{王太尉：指王衍。}，遇安丰\myidx{王戎}、大将军\myidx{王敦}、丞相\myidx{王导}在坐\footnote{安丰：指安丰侯王戎。大将军：指王敦。丞相：指王导。}；往别屋，见季胤\myidx{王诩}、平子\myidx{王澄}\footnote{季胤：王诩。平子：王澄。按：诩、澄俱为衍弟。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{石崇\CJKunderwave{金谷诗叙}曰：“王诩，字季胤，琅邪人。”\CJKunderwave{王氏谱}曰：“诩，夷甫弟也。仕至修武县令。”}} 还，语人曰：“今日之行，触目见琳琅珠玉\footnote{琳琅：美玉。}。”

{\cangkai\zihao{5}【评】魏晋人喜欢用“珠玉”来形容人体美，不仅因其作为装饰之物，价值昂贵，更在其质地温润，晶莹透彻，精光迷人。其外貌之美，肇自内质之秀。这则故事，重在描绘西晋时琅邪王家精英，看来王家贵少之美，自有遗传基因，后来如东晋的王羲之、献之父子亦然。外貌离不开风度，而风度则是内在神气的外现。}

\lettrine{14.16} 王丞相\myidx{王导}见卫洗马\myidx{卫玠}\footnote{王丞相：指王导。卫洗马：指卫玠，曾任太子洗马。}，曰：“居然有羸形\footnote{居然：显然。羸（leí雷）弱：瘦弱的身体。}，虽复终日调畅\footnote{调畅：调和舒畅。}，若不堪罗绮\footnote{不堪罗绮：无法承受丝质罗衣之轻。罗绮，质地轻柔的丝织品。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{玠别传}曰：“玠素抱羸疾。”\CJKunderwave{西京赋}曰：“始徐进而羸形，似不胜乎罗绮。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】本则故事，写的仍是人们眼中的卫玠之美。卫玠以其瘦弱而不胜罗衣之轻的阴柔之美，成为一种魏晋贵族男子愈趋女性化的象征。但王导乃一代名士，所言卫玠“终日调畅”云云，却透露其精神风度之一斑。史称卫玠“好言玄理”，时与亲友清谈，听者“无不咨嗟”。内质充裕温润，更增其珠玉琳琅之光鲜。本书\CJKunderwave{品藻}门第42则描绘“卫虎（玠）奕奕神气”，同样是从其“神清”方面来见其容止之美。}

\lettrine{14.17} 王大将军\myidx{王敦}称太尉\myidx{王衍}\footnote{王大将军：指王敦。太尉：指王衍。称：称誉，赞美。}：“处众人中，似珠玉在瓦石间。”

{\cangkai\zihao{5}【评】王衍也是晋时的一个美男子，史称其“神情明秀，风姿详雅”，主要就其精神风度而言；但论其外貌，当也不差。故其童年见山涛，山涛叹美曰：“何物老妪，生此宁馨儿！”此则故事，通过王敦之口，加以称美，以珠玉与瓦石作对比，形成强烈艺术反差，令人想象其神明风度之脱俗超群。}

\lettrine{14.18} 庾子嵩\myidx{庾敳}长不满七尺\footnote{庾子嵩：即庾敳。好\CJKunderwave{老}\CJKunderwave{庄}，喜清谈玄理，与王衍齐名，为士林所重。尺：晋时一尺相当于今天的24.2厘米。其七尺相当于现在的1.69米的中矮个子。}，腰带十围\footnote{围：古代一种模糊统计的长度单位，据称一围近于今之五寸。十围极言其腰围之肥大。}，颓然自放\footnote{颓然自放：形容精神委散、自由舒展。}。

{\cangkai\zihao{5}【评】魏晋之人，以身材魁梧为美，但也并不是绝对以形取人。庾敳貌不惊人，甚至从身材来说，其矮胖之躯，可说比例失调。但因其“雅有远韵”的风度神情，便可掩其“腰带十围”的外形之丑，而入于令人歆羡的\CJKunderwave{容止}门，成为审美对象。“容止”之动静变化，其审美标准与内在风姿神态直接相关，而非仅是静态的外貌须眉身材之美而已。}

\lettrine{14.19} 卫玠\myidx{卫玠}从豫章至下都\footnote{卫玠：见前注。豫章：郡名，治所在今江西南昌市。下都：与西晋京师洛阳相比，称东晋首都建康为下都。}，人久闻其名，观者如堵墙\footnote{观者如堵墙：形容围观的人群密集犹如树了一堵墙壁。后世“观者如堵”的成语，即由此演化而来。}。玠先有羸疾\footnote{羸疾：瘦弱多病。}，体不堪劳，遂成病而死，时人谓看杀卫玠。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{玠别传}曰：“玠在群伍之中，实有异人之望。龆龀时，乘白羊车于洛阳市上，咸曰：‘谁家璧人？’于是家门州党号为璧人。”案：\CJKunderwave{永嘉流人名}曰：“玠以永嘉六年五月六日至豫章，其年六月二十日卒。”此则玠之南度豫章四十五日，岂暇至下都而亡乎？且诸书皆云玠亡在豫章，而不云在下都也。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】看杀卫玠，以形容其美貌对人的强大魅力，这是修辞艺术的夸张说法。事实是，卫玠身材一贯瘦弱，体质很差，平日娇生惯养，犹如温室里的花朵，虽然很美，却难抗风暴摧残。在永嘉大动乱中，为求生存，他必须奉母南渡，千里奔波，因而不胜劳累“成病而死”，当在情理之中。他是当朝名士，一代美男“冠军”，名声很大，因此沿途围观的群众很多，也可能是事实。于此可见魏晋士人的唯美主义倾向，从欣赏阳刚之美的壮伟大丈夫，逐渐转向欣赏具有娇嫩软媚女性化的贵族男性的天平增重分量。这一审美情趣的微妙变化，随着东晋士族的活跃，愈趋明显。这与贵族当日生活方式及士人心态密切相关。另：中古是以男性为中心的社会，因此\CJKunderwave{世说}中几乎难见对于女性之美的直接描绘，但通过男人审美的女性化倾向，多少传达了若干信息。男人弱不禁风、不胜罗衣之轻，成为美的偶像，可能就与变相的异性相吸的生理及心理需求有关。}

\lettrine{14.20} 周伯仁\myidx{周顗}道\footnote{周伯仁：周顗，字伯仁。}：“桓茂伦\myidx{桓彝}嵚崎历落\footnote{桓茂伦：桓彝，字茂伦。嵚崎（qīn qí钦奇）：山石高峻貌。历落：即磊落。}，可笑人\footnote{可笑人：可爱的人。但余嘉锡引李治\CJKunderwave{敬斋古今顗}四曰：“盖顗谓彝为人不群，世多忽之，所以见笑于人耳！”别作一解。}。”或云谢幼舆言\myidx{谢鲲}\footnote{谢幼舆：谢鲲，字幼舆。}。

{\cangkai\zihao{5}【评】在人体美欣赏中，魏晋士人逐步完善了神内形外的理论观念，并逐步加重了“传神”的审美分量。史称桓彝“少孤贫，随箪瓢，处之晏如”，性格通达，早获盛名。苏峻叛乱时，任宣城内史，部下劝其自保，但他坚决抗战而视死如归，厉色慷慨而言：“今社稷危逼，义无晏安。”其“嵚崎历落”的坦荡神态，历历如画，故下述“可笑人”，必非贬词，而当属褒义而谓其如此可爱也。}

\lettrine{14.21} 周侯\myidx{周顗}说王长史\myidx{王濛}父\footnote{周侯：指周顗，弱冠，袭父浚爵为武城侯，故称。王长史：指王濛。据\CJKunderwave{晋书·外戚}濛传，濛曾祖黯，祖佑，父讷，与刘注引\CJKunderwave{王氏谱}不同。}：{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{王氏谱}曰：“讷字文渊（开），太原人。〔曾〕祖默，尚书。父祐，散骑常侍。顗始过江，仕至新淦令。”}} 形貌既伟\footnote{伟：魁梧伟壮。}，雅怀有概\footnote{雅怀有概：胸怀高雅有气度节概。}，保而用之，可作诸许物也\footnote{诸许物：诸多事情。}。

{\cangkai\zihao{5}【评】王濛之父讷，字文开。其形貌伟壮丈夫，雅怀有概，当属阳刚美男之列。人称如能保持发挥其形、貌方面的优势，则可成就诸多事情。于此可见“容止”的社会作用不可小觑。今日招聘，许多公司企业为公关需要，对俊男靓女情有独钟，其“容止”占了不少便宜。这在\CJKunderwave{世说}时代，早开其端。王讷形貌之美，可由其子王濛之言见其端倪。史称王濛“美姿容，尝览镜自照，称其父字曰：‘王文开生如此儿邪！’”其美虽后来居上，但正见其得之遗传。}

\lettrine{14.22} 祖士少\myidx{祖约}见卫君长\myidx{卫永}\footnote{祖士少：祖约，字士少。祖逖之弟。卫君长：卫永，字君长。}，云：“此人有旄杖下形\footnote{旄杖：旄节仪仗。旄节为将帅信物。}。”

{\cangkai\zihao{5}【评】言外之意，见出卫永具有拥旄节雄视一方的将帅之风度气象。}

\lettrine{14.23} 石头事故\footnote{石头事故：咸和二年（327），因不满庾亮等专擅朝政，历阳太守苏峻发动叛乱，兵陷京师建康，迁晋成帝于石头城软禁。后苏峻叛乱被陶侃、温峤等击灭。}，朝廷倾覆，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋阳秋}曰：“苏峻自姑熟至于石头，逼迁天子。峻以仓屋为宫，使人守卫。”\CJKunderwave{灵鬼志·谣征}曰：“明帝末，有谣歌曰：‘侧力，放马出山侧，大马死，小马饿。’后峻迁帝于石头，御膳不具。”}} 温忠武\myidx{温峤}与庾文康\myidx{庾亮}投陶公云\myidx{陶侃}\footnote{温忠武：指温峤，时任江州刺史。卒谥忠武，故称。庾文康：指庾亮，卒谥文康。他当时是辅政大臣。陶公：指陶侃，时任荆州刺史，掌控长江上游雄兵。按：“陶公”下袁本有“求救，陶公”四字，于义较合。}：“肃祖\myidx{司马绍}顾命不见及\footnote{肃祖：指晋明帝司马绍，驾崩后庙号肃祖。顾命：临终遗命，指皇帝遗诏。不见及：没有提到我。}，且苏峻\myidx{苏峻}作乱，衅由诸庾\footnote{衅：衅乱，祸乱，引申为罪责。诸庾：指庾亮、庾冰诸掌朝政之人。}，诛其兄弟，不足以谢天下。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{徐广\CJKunderwave{晋纪}曰：“肃祖遗诏，庾亮、王导辅幼主而进大臣官，陶侃、祖约不在其例。侃、约疑亮寝遗诏也。”\CJKunderwave{中兴书}曰：“初，庾亮欲征苏峻，卞壸不许。温峤及三吴欲起兵卫帝室，亮不听，下制曰：‘妄起兵者诛！’故峻得作乱京邑也。”}} 于时庾在温船后闻之，忧怖无计。别日，温劝庾见陶，庾犹豫未能往，温曰：“溪狗我所悉\footnote{溪狗：对陶侃的蔑称。当时中原士人称江西人为“傒”，“溪狗”即“傒狗”，因陶侃为豫章郡人，出身寒门，故云。}，卿但见之\footnote{但：尽管。}，必无忧也。”庾风姿神貌，陶一见便改观，谈宴竟日\footnote{谈宴：宴饮畅谈。竟日：一整天。}，爱重顿至\footnote{顿至：立刻，一下子。}。

{\cangkai\zihao{5}【评】这则故事，发生于咸和二年（327），写得非常生动，无论是叙事，或是对话，以及心理刻画，都很成功。虽是写实，但论其艺术，却犹如一篇动人的小小说。在平定苏峻叛乱以复兴国家朝廷的重大事件中，陶侃、温峤和庾亮，都是重要角色，在故事中形象无不栩栩如生。以人物语言为例，陶侃之言，一方面显露其内心压抑已久的气愤，对于朝廷的不公与腐败，进行猛烈的抨击，所以加大政治筹码，以便压制诸庾。诛之是假，迫使诸庾就范、以便朝廷改正错误是真。因而所言义形于色，充分显示了正义与自信。温峤说话，也是洞彻对方心理的智慧之言，同时又具有鲜明的个性特征。对于陶侃，出于高门士族的门第偏见，称之为“溪狗”，但同时又有求于他，后来又推陶侃为联军盟主（统帅），他判断陶侃对于朝廷国家的忠心，因而有“必无忧也”的明确判断。至于庾亮，因其“风姿神貌”而顿令陶侃泯灭恩怨，看似偶然，其实是他们有共同政治目标所致，庾亮风神，起了一个治病处方之药引的作用，同样不可小觑。}

\lettrine{14.24} 庾太尉\myidx{庾亮}在武昌\footnote{庾太尉：指庾亮，卒赠太尉，故称。在平定苏峻乱后，出京任江、荆、豫三州刺史，镇武昌。}，秋夜气佳景清，佐吏殷浩\myidx{殷浩}、王胡之\myidx{王胡之}之徒登南楼理咏\footnote{南楼：武昌楼名。理咏：调理吟咏。理，治也。}。音调始遒\footnote{遒：刚劲，指音调高亢。}，闻函道中有屐声甚厉\footnote{函道：楼梯。屐：底下有齿的木鞋。厉：急促。}，定是庾公\footnote{庾公：指庾亮。}。俄而率左右十许人步来\footnote{俄：一会儿。十许人：十馀人。}，诸贤欲起避之。公徐云：“诸君少住，老子于此处兴复不浅\footnote{老子：犹“老夫”，年纪大的人常作第一人称代词的“我”来用。少住：稍作停留。}！”因便据胡床\footnote{据：靠、坐。胡床：从西域胡地传进来的轻便交椅。}，与诸人咏谑\footnote{咏谑：歌咏笑谑。}，竟坐甚得任乐\footnote{竟坐：终坐，从头坐到最后一刻。任乐：自由欢乐。}。后王逸少\myidx{王羲之}下与丞相\myidx{王导}言及此事\footnote{王逸少：王羲之，字逸少。下：从上游顺流到下游之地，京师建康在武昌下游，故云。丞相：指王导。}，丞相曰：“元规\myidx{庾亮}尔时风范\footnote{元规：庾亮，字元规。风范：风度规范。}，不得不小颓\footnote{小颓：小损。}。”右军答曰：“唯丘壑独存\footnote{右军：指王羲之，他曾任右军将军，故称。丘壑：泛指山水。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{孙绰\CJKunderwave{庾亮碑文}曰：“公雅好所托，常任尘垢之外。虽柔心应世，蠖屈其迹，而方寸湛然，固以玄对山水。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】这是一篇成功的叙事“小小说”。因与琅邪王导在朝中的矛盾，为鄢陵庾氏家族长远利益计，掌控长江上游的强大武装力量是一种重要的权力保障。因而陶侃死后，庾亮代其镇武昌，任征西将军，江、荆、豫三州刺史，时在咸和九年（334），其人生已进入晚年。庾亮是个儒玄双修的人物。史称其“美姿容，善谈论，性好\CJKunderwave{老}\CJKunderwave{庄}，风格峻整，动由礼节，闺门之内，不肃而成”。但他在入朝取代王导执政之时，一改王导“宽和得众”的宽松团结政策，变成“任法裁物”的严整之政，因此颇失人心。当时庾氏家族挟外戚帝室之威，逐渐取代琅邪王氏家族的地位，以权势风范自尊。故\CJKunderwave{晋阳秋}曰：“亮端拱巍然，郡人惮之，觐接者数人而已。”端足了严肃架势，成为礼仪标本。但在苏峻叛乱之后，庾氏家族作为政权支柱，遭受挫折，出为江、荆、豫三州刺史。虽仍控重兵而实权在握，但挫折使人变得聪明。庾亮风范“小颓”，转向“丘壑独存”的玄家理趣追求，因而能够与众同乐，表现了“玄对山水”的审美情趣，故其精神风度，转近脱俗之自然，此所以能使大名鼎鼎的风流名士王羲之为之折服，正见其不同凡近的公众形象光彩。}

\lettrine{14.25} 王敬豫\myidx{王恬}有美形\footnote{王敬豫：王导次子王恬，字敬豫。}，问讯王公\myidx{王导}\footnote{问讯：问安，问候。王公：指王导。按：“王公”下袁本重“王公”二字，是。“抚其肩”者，乃王公也。}，抚其肩，曰：“阿奴\footnote{阿奴：长辈对小辈的昵称。此为父称子。}，恨才不称。”又云\footnote{又云：朱铸禹\CJKunderwave{汇校集注}云：“此为临川（按：指刘义庆）附记当时人之评论。”李慈铭按：“‘又云’字有误，上文乃导自谓其子之语，下不得作‘又云’也，当是他人品目之语。”}：“敬豫事事似王公。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{语林}曰：“谢公云：‘小时在殿廷会见丞相，便觉清风来拂人。’”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】魏晋人心目中，光有外貌“美形”，还是不够的。王导对其次子王恬（敬豫），常会生气不满意，就是因他有一副美丽仪容，但却尚武少文，不喜欢学习，因其内在的才华欠缺而与外貌“美形”不相称副，此王导所以生“嗔”而常感遗憾。参见\CJKunderwave{德行}第29则故事。至于王恬“事事似王公”，处处模仿乃父，缺乏创造与个性，也是王导生“嗔”的原因之一。处处似人，则“我”何在哉？缺乏自我个性，当然无法潇洒、闲逸与超拔，这当然为魏晋士人所不屑。}

\lettrine{14.26} 王右军\myidx{王羲之}见杜弘治\myidx{杜乂}\footnote{王右军：即王羲之。杜弘治：杜乂，字弘治。杜预之孙。}，叹曰：“面如凝脂\footnote{凝脂：凝冻的油脂，喻其光滑洁白。}，眼如点漆\footnote{点漆：眼睛瞳仁又黑又亮。}，此神仙中人。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{江左名士传}曰：“永和中，刘真长、谢仁祖共商略中朝人士，或曰：杜弘治清标令上，为后来之美；又面如凝脂，眼如点漆，粗可得方诸卫玠。”}} 时人有称王长史\myidx{王濛}形者\footnote{王长史：指王濛，曾为司徒左长史，故称。形：外貌。按：此称其美姿容。}，蔡公\myidx{蔡谟}曰\footnote{蔡公：对蔡谟的尊称。}：“恨诸人不见杜弘治耳。”

{\cangkai\zihao{5}【评】“面如凝脂，眼如点漆”，亲切可见，令人神往。读\CJKunderwave{诗经·卫风·硕人}，则知其美之所自。凝脂以喻面色洁白温润，娇嫩无比，吹弹即破；而点漆形容眼睛黑白分明，顾盼生姿，神采奕奕。二句言简意赅，绘出了人体美的形神俱在。杜乂是当时堪与卫玠媲美而各有特点的美男子。史称其“性纯和，美姿容，有盛名于江左”。又据前\CJKunderwave{赏誉}门第68则，庾亮称“弘治至羸，不可以致哀”，则其姿貌仪表，与卫玠同样属阴柔之美的典型。}

\lettrine{14.27} 刘尹\myidx{刘惔}道桓公\myidx{桓温}\footnote{刘尹：指刘惔，曾官丹阳尹，故称。他是东晋中期的清谈领袖人物之一。}：鬓如反猬皮\footnote{鬓如反猬皮：形容其鬓毛须发刚硬竖起，如反转的刺猬皮。}，眉如紫石稜\footnote{眉如紫石稜：双眉如紫石英的棱角刚健。稜，同“棱”。按：朱铸禹\CJKunderwave{汇校集注}引\CJKunderwave{晋书}温传，以为“眉”当作“眼”，另备一说参考。}，自是孙仲谋、司马宣王一流人\footnote{自：本来。孙仲谋：指三国吴主孙权，字仲谋。司马宣王：指司马懿。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{宋明帝\CJKunderwave{文章志}曰：“温为温峤所赏，故名温。”\CJKunderwave{吴志}曰：“孙权字仲谋，策弟也。汉使者刘琬语人曰：‘吾观孙氏兄弟，虽并有才秀明达，皆禄祚不终。唯中弟孝廉，形貌魁伟，骨体不恒，有大贵之表。’”\CJKunderwave{晋阳秋}曰：“宣王天姿杰迈，有英雄之略。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】“反猥皮”、“紫石稜”云云，描绘桓温相貌奇伟，不可以寻常观之，颇有一代枭雄之相。史称其“姿貌甚伟”，大致不差；但“面有七星”，则是夸饰之词。其相貌当以\CJKunderwave{世说}为是，属于“豪爽有风概”的阳刚丈夫。如是外貌丑陋，则不可能被皇帝看上，选尚南康公主。年轻时的桓温，毫无权势可言，作为驸马，除家庭背景和内在修养外，当然也要有一定的外貌条件。}

\lettrine{14.28} 王敬伦\myidx{王劭}风姿似父\footnote{王敬伦：王劭，字敬伦，王导第五子。}，作侍中\footnote{作侍中：事实疑误，劭未曾作侍中，而时桓温作侍中、太尉。按：疑“作侍中”前脱漏“桓公”二字。}，加授桓公\myidx{桓温}公服\footnote{加授桓公公服：史称桓温授太尉时，固让，旬月之中，使者八至。当时官阶不同，则服饰有异。公服，此指太尉官阶的上朝官服，太尉在晋是三公之一。桓公，指桓温。}，从大门入，桓公望之，曰：“大奴固自有凤毛\footnote{大奴：对王劭的昵称。凤毛：六朝人习惯称儿子似乃父者为凤毛，即得老凤之羽毛也。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{大奴，王劭也，已见。\CJKunderwave{中兴书}曰：“劭美姿容，持仪也。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】故事发生在永和八年（352）。琅邪王家，特别是王导父子，史多有“美姿容”之称誉，或与遗传基因有关。但桓温“凤毛”之赏，则重在精神风度，与其家族文化传统的长期积淀有关，而非一朝一夕之功。如前述魏明帝妻舅毛曾，就是个暴发户，其粗俗可鄙之性，也是长期积累所致，而非装腔作势可加掩盖。习惯成自然，风度气质的改变是长期的事。}

\lettrine{14.29} 林公\myidx{支遁}道王长史\myidx{王濛}\footnote{林公：即支遁，字道林，东晋名僧。道：品评。王长史：指王濛。}，敛衿作一来\footnote{敛衿：整饬衣襟，表示恭敬。作一来：有所动作时。}，何其轩轩韶举\footnote{何其：多么。轩轩：轩昂，气宇非凡。韶举：美好举止。}！{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{书（语）林}曰：“吾（王）仲祖有好仪形，每览镜自照，曰：‘王文开那生如馨儿！’时人谓之达也。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】这是对于王濛神情风度的赞美。王濛照镜而自言自语：“王文开（其父讷）那生如馨儿！”直呼父名，自叹自怜。真是脱尽俗气，而自然可爱，形象地见魏晋风度之一斑。}

\lettrine{14.30} 时人目王右军\myidx{王羲之}\footnote{目：目品，品评。王右军：即王羲之。}：“飘如游云，矫若惊龙\footnote{矫：矫健。惊：迅疾貌。}。”

{\cangkai\zihao{5}【评】\CJKunderwave{晋书}本传以此语品评王羲之书法艺术，称其“尤善隶书，为古今之冠，论者称其笔势以为飘若浮云，矫若惊龙”。后人或以为“与此状其容止者不同”。其实，人们常说“文如其人”、“诗如其人”，书法艺术何尝不是如此。对王羲之来说，书法艺术与其为人的风度精神，早已融入自然而合二为一。游云（浮云）在天，清风徐拂，飘荡漫无目标，以喻无拘无束的自由自在。矫若惊龙，则由慢转快，由浮云之虚，转为惊龙之实，夭矫雄健，见其力量，迅速变化，不可端倪而又焕若神明。人乎？书法乎？相得益彰。}

\lettrine{14.31} 王长史\myidx{王濛}尝病\footnote{王长史：指王濛。}，亲疏不通\footnote{亲疏不通：拒绝亲友探视问候。}。林公\myidx{支遁}来\footnote{林公：支道林，东晋名僧。}，守门人遽启之\footnote{遽（jù巨）：急忙。}，曰：“一异人在门\footnote{异人：不同寻常之人。}，不敢不启。”王笑曰：“此必林公。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{案：\CJKunderwave{语林}曰：“诸人尝要阮光禄共诣林公，阮曰：‘欲闻其言，恶见其面。’”此则林公之形，信当丑异。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】王濛拒绝了一切亲友的探望，以便安心养病。但对林公，却因其为“异人”，破例接待。其所以“异”，不仅因其形貌不同寻常的丑陋，而更在于其神明气概方面之“异”——即超凡脱俗的名士风度，从而化丑为美，令人心向往之。}

\lettrine{14.32} 或以方谢仁祖\myidx{谢尚}\footnote{方：比拟。谢仁祖：谢尚，字仁祖。}，不乃重者\footnote{不乃重者：不太重视。乃，犹甚。余嘉锡\CJKunderwave{笺疏}曰：“言有比人为谢尚者，其意乃实轻之。若曰‘某不过谢仁祖之流耳’。”}。桓大司马\myidx{桓温}曰\footnote{桓大司马：指桓温，曾官大司马，故称。}：“诸君莫轻道\footnote{道：论议，品评。莫轻道，即不要轻易地说三道四。}，仁祖企脚北窗下弹琵琶\footnote{企脚：踮脚，跷脚。}，故自有天际真人想\footnote{真人：道教中不食人间烟火的神仙一流人物。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋阳秋}曰：“尚善音乐。”\CJKunderwave{裴子}云：“丞相尝曰：‘坚石挈脚枕琵琶，有天际想。’”坚石，尚小名。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】谢尚是谢安的堂兄，东晋陈郡阳夏谢氏家族的代表人物。不过，自其父鲲死后，谢氏家族势力中衰，因此有轻忽之者，或因政治权势不足之故。实际上，史称尚年轻时，“开率颖秀，辨语绝伦，脱略细行，不为流俗之事”，加以“善音乐，博综众艺”，自是不同凡响之人。因此深为王导赏识。在佳集胜会中，导邀其即席作\CJKunderwave{鸲鹆舞}，“尚俯仰在中，傍若无人”。晋士之艺术人生，大抵与玄家那越名教而任自然的观念相关，故其风度神情率诣如此。其企脚北窗弹琵琶，令桓温有“天际真人想”之叹，完全可以想象。}

\lettrine{14.33} 王长史\myidx{王濛}为中书郎\footnote{王长史：指王濛。中书郎：中书省官名，即中书侍郎或郎中。}，往敬和\myidx{王洽}许\footnote{敬和：王洽。王导第三子。史称“导诸子中最知名，与荀羡俱有美称”。许：处所，地方。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{敬和，王洽。已见。}} 尔时积雪，长史从门外下车，步入尚书省\footnote{尚书省：朝廷官署，总理政务。}。敬和遥望叹曰：“此不复似世中人\footnote{世中：人世之中。}。”

{\cangkai\zihao{5}【评】王濛容仪之美，已见前述。这则故事，并不正面实写王濛容貌，而只从他人眼中见出，加以侧笔描绘而已。作者聪明地运用了虚实相生的传统手法，给读者留下了大片的艺术空白，以驰骋其丰富的艺术想象。故事大约发生在晋康帝建元年间（343—344）王濛任中书郎时。当时王洽是个二十馀岁而富有想象力的青年，他的由衷叹美：“此不复似世中人！”令人对于王濛那超世拔俗、闲逸潇洒的风神气度，产生了真切的向往，从而留下了美好而深刻的印象。}

\lettrine{14.34} 简文\myidx{司马昱}作相王时\footnote{简文：指晋简文帝司马昱。相王：司马昱即位前封会稽王，于太和元年（366）为丞相、录尚书事，故称。}，与谢公\myidx{谢安}共诣桓宣武\myidx{桓温}\footnote{谢公：指谢安。桓宣武：指桓温，死后谥号宣武。}。王珣\myidx{王珣}先在内\footnote{王珣：祖导，父洽，谢安侄婿。弱冠入桓温幕府。}，桓语王：“卿尝欲见相王，可住帐里。”二客既去，桓谓王曰：“定何如\footnote{定：究竟。}？”王曰：“相王作辅\footnote{辅：辅政大臣。}，自湛若神君\footnote{湛：清明澄澈的样子。神君：言人贤明如神。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{续晋阳秋}曰：“帝美风姿，举止安详。”}} 公亦万夫之望，不如，仆射何得自没\footnote{自没：自我埋没。}？”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{仆射，谢安。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】故事发生在太和四年（369），年轻的王珣进入桓温幕府。当时桓温东征西讨，南北进剿，声威赫赫，而野心勃勃，正是权势熏天而废立自专之时。王珣所评论的相王司马昱及桓温诸人，都是东晋权力金字塔上顶尖的人物。王世懋评王珣之言曰：“此东亭（王珣）媚语，安石恐未肯便没。”批评了王珣谄媚桓温的言行，并指出谢安亦是一代伟杰，岂肯在桓温面前自甘认输而埋没沉沦呢？其实，王询言外之意，王世懋没有读懂。刘孝标以为仆射指谢安，误。当时谢安任侍中，而仆射是珣之族叔王彪之。桓温因不满王彪之，曾于兴宁三年（365）劾罢之，后遇赦复职不久。因此，王珣一方面巴结桓温，称其“万夫之望”，百姓“救星”；一方面又借机为族叔彪之开脱，如朱铸禹\CJKunderwave{汇校集注}所云：“王珣此言盖正以彪之未从简文行，巽言以解其被劾之前嫌，不仅取媚于桓也。”小小年纪，于心计中见智慧。}

\lettrine{14.35} 海西\myidx{司马奕}时\footnote{海西：指晋废帝司马奕，太和六年被废，降为海西公，故称。}，诸公每朝，朝堂犹暗，唯会稽王\myidx{司马昱}来\footnote{会稽王：指司马昱，后被桓温立为帝，史称简文帝。}，轩轩如朝霞举\footnote{轩轩：气宇轩昂貌。举：升起。}。

{\cangkai\zihao{5}【评】海西公奕为帝时，桓温作为大司马，不仅掌控兵权，而且专擅朝政。史称“桓温有不臣之心，欲先立功河朔，以收时望。及枋头之败，威名顿挫，遂潜谋废立，以长威权”（\CJKunderwave{晋书}卷八\CJKunderwave{海西公纪}）。其废立自专的野心，日渐付诸实践。因此，朝廷人心浮动，恐恐然不知所措，此所以“诸公每朝，朝堂犹暗”，非自然阳光不照殿堂，而是诸公卿朝官心理阴郁所致。唯有会稽王司马昱到，则朝廷诸公眼前一亮，不仅因其气宇轩昂的仪容风度，更因其作相王辅政，朝廷视为遏制桓温野心的希望。因诸公心存光明之想，故誉其“轩轩如朝霞举”，理想境界，自然升起了万道霞光，眩人耳目。可惜在政治拳击台上，司马昱并非一流高手，面对桓温这一重量级的冠军，只能“对之悲泣”，乞求他不要篡位而已。故其“轩轩朝霞”之光，犹如美丽的七色彩虹一样，瞬间即灭。}

\lettrine{14.36} 谢车骑\myidx{谢玄}道谢公\myidx{谢安}\footnote{谢车骑：指谢玄，曾官车骑将军，故称。道：称道。谢公：指谢安，玄叔。}：“游肆复无乃高唱\footnote{游肆：上街游玩。复无乃高唱：更无须高声吆喝。}，但恭坐捻鼻顾睐\footnote{恭坐：端坐不动。捻鼻：轻捏鼻子。据说谢安有鼻疾，音浊。其作“洛生咏”——用中原洛阳口音吟咏诗歌，轰动一时，人争仿效。顾睐：顾盼风姿。顾，回视。睐，旁视。}，便自有寝处山泽间仪\footnote{寝处山泽：栖卧山林，指隐退。仪：仪态，容仪。}。”

{\cangkai\zihao{5}【评】谢玄之父奕早卒，叔父安待如己出。因此，侄儿对叔父的理解，非一朝一夕之功。但是，谢玄对于谢安的称美，并非一味歌功颂德，而只是随意从其生活琐事出发，抓住其典型细节，来刻画其容仪姿态，精神气度，因而更加可信、动人。的确，谢安虽是东晋陈郡阳夏谢氏家族首屈一指的代表人物，是一代名相，是一位杰出的政治家。但他与众不同之处，就是同时又是一位情趣高尚的玄学清谈家，早已勘破人生，看重功成身退后的归隐山林的自由生活，淡泊名利、闲云野鹤，成为一种理想追求，而并不恋栈。其遨游市肆大街之上，又何须叫卖自己来加以炒作宣传呢？“捻鼻顾睐”，确为画龙点睛的神来之笔。}

\lettrine{14.37} 谢公\myidx{谢安}云见林公\myidx{支遁}\footnote{谢公：指谢安。林公：指名僧支遁，即支道林。}，双眼黯黯明黑\footnote{黯（àn暗）黯：深幽黑亮的样子。明黑：形容眼睛黑白分明，炯炯有神。}。孙兴公\myidx{孙绰}见林公\footnote{孙兴公：指孙绰，东晋著名文学家。}，稜稜露其爽\footnote{稜稜：高起突兀貌。爽：豪爽。}。

{\cangkai\zihao{5}【评】在魏晋时代，要跻身上流社会，除了士族的高贵门第之外，名士风流也是重要条件。谢安是东晋一代的风流名相，士林领袖，他形人容止，和大画家顾恺之一样，直指要害，所谓“传神写照，正在阿堵中”——也即注重人之眼光神采。谢安心目中的名僧支遁，超拔物累而自然脱俗，因而“双眼黯黯明黑”，目光黑白分明而神彩流溢。其风神令人向往。而孙绰心目中的林公，则别是一个威严爽朗而豪气干云的人物。因为孙氏出身庶族寒门，跻身上流贵族社会甚属不易，因而仰头见名士，故有此评。视角不同，林公风采有异，但同为一活生生的支遁无异。}

\lettrine{14.38} 庾长仁\myidx{庾统}与诸弟入吴\footnote{庾长仁：庾统，字长仁，小字赤玉，亮之族子。见前\CJKunderwave{赏誉}89注。吴：郡名，今苏州一带。}，欲住亭中宿\footnote{亭：驿亭，供人休息住宿。}，诸弟先上，见群小满屋\footnote{群小：指一般百姓。当时士大夫蔑称百姓庶民为“小人”。}，都无相避意。长仁曰：“我试观之。”乃策杖将一小儿\footnote{策杖：扶着手杖。将：携带。小儿：年轻仆人。}，始入门，诸客望其神姿，一时退匿\footnote{退匿：退避躲藏。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{长仁，已见。一说是庾亮。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】“欲住亭中宿”，朱铸禹\CJKunderwave{汇校集注}谓“住”疑为“往”之形讹，似可从。又据史载，庾统未有诸弟，所以刘注以此为庾亮故事。庾统英年早逝，而庾亮风流乃一代领袖人物，其神态气度自然不同凡响。魏晋是个士族门阀社会，其出身虽然并不写在脸上，但其风度神气，乃是长期的文化积淀形成，因此而有容仪气度方面的“君子”与“小人”之别，这也是现实生活所致。“小人”避让“君子”，虽属社会变异扭曲现象，但却是无可奈何的历史存在。}

\lettrine{14.39} 有人叹王恭\myidx{王恭}形茂者云\footnote{王恭：字孝伯，晋孝武帝王皇后之兄。形茂：形貌美好。}：“濯濯如春月柳\footnote{濯濯：清新明媚的样子。春月：春天，春季。}。”

{\cangkai\zihao{5}【评】“濯濯如春月柳”，运用了意象批评的修辞手法，从整体姿态神气着眼，而非理性的五官描写，因而人物形象更富生趣而有生命活力。其鲜活明亮、洁净清新，如春天新绿而随风飘拂的婀娜柳条，那风神气象，自然而然，而无须任何装腔作势的矫饰，这是俗世所无，而如天上神仙一般。魏晋名士风度之美，令人千载之下，想象不尽。}




%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
