%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2025-12-06 18:50:55>

% ○ ◎ ‧ 「 」 『 』 々 （ ） “ ” ■ ^[一-龥]
% 【\([^】][^】][^】]+\)】 → {\\fzxk\\zihao{6}\\textcolor{red}{\1}}
% \(【评】.*\) → {\\cangkai\\zihao{5}\1}
% \(【题解】.*\) → {\\cangkai\\zihao{5}\1}
% 《\([^》]+\)》 → \\CJKunderwave{\1}
% ^\([0-9]+.[0-9]+\) → \\lettrine{\1}
% {\\fzxk\\zihao{6}\\textcolor{red}{[^o]*}}

\setlength{\parindent}{0pt}

\chapter{自新第十五}



{\cangkai\zihao{5}【题解】 人非圣贤，谁能无过？关键在于“过则勿惮改”（\CJKunderwave{论语·学而}），传统的教训是很深刻的。知错必纠，改过自新，就是好同志，大家就应该摒弃前嫌，团结一致干事业，而不应该老是揪住人家历史的小辫子不放。人生道路漫长，谁能担保自己一点也不走弯路呢？走弯路不就是犯错误了么！人一旦知道自己迷失了方向，走错了路，回过头来重新走向正确的道路，虽然作为当事人，浪费了人生的宝贵时间，但人生道路是一个由错误到正确的不断探索的实践过程，知错改过，就为他人总结了经验教训，从而为更多的人指引了正确的方向和道路，节省了达到人生目标的大量时间。\CJKunderwave{易·系辞}有“日新之谓盛德”之言，改过自新，也是日新盛德大业之一端，其功厥伟。}

\lettrine{15.1} 周处\myidx{周处}年少时\footnote{周处（？—297）：三国吴时为无难督，晋时官至御史中丞。因强直为权贵所谗，西征氐人，战殁。}，凶强侠气\footnote{凶强：凶恶强暴。侠气：任侠使气。}，为乡里所患\footnote{所患：视为祸害。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{处别传}曰：“处字子隐，吴郡阳羡人。父鲂，吴鄱阳太守。处少孤，不治细行。”\CJKunderwave{晋阳秋}曰：“处轻果薄行，州郡所弃。”}} 又义兴中\footnote{义兴：郡名，治所在阳羡，即今之江苏宜兴市。}，水中有蛟，山中有邅迹{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{一作白额}} 虎\footnote{蛟：蛟龙，传说中水中凶恶神物。按，实指水中鳄鱼。邅（zhān沾）迹虎：邪足虎，即跛脚虎。但跛脚之虎，威力大减，何横之有？文句欠通。一作“白额虎”，疑是。}，并皆暴犯百姓\footnote{暴犯：强暴侵犯。}，义兴人谓为“三横”\footnote{横：横强，横暴的事物。}，而处尤剧\footnote{剧：甚。}。或说处杀虎斩蛟，实冀“三横”唯馀其一\footnote{说：游说，说服。冀：希冀，希望。}。处即刺杀虎，又入水击蛟，蛟或浮或没行数十里，处与之俱，经三日三夜，乡里皆谓已死\footnote{乡里：指代家乡父老乡亲。}，更相庆。竟杀蛟而出。闻里人相庆，始知为人情所患\footnote{人情：人心。}，有自改意。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{孔氏志怪}曰：“义兴有邪足虎，溪渚长桥有苍蛟，并大啖人，郭西周，时谓‘郡中三害。’”周即处也。}} 乃入吴寻二陆\footnote{吴：吴郡，即今江苏省苏州市。二陆：指陆机、陆云兄弟。}。平原\myidx{陆机}不在\footnote{平原：指陆机，曾任平原内史，故称。}，正见清河\myidx{陆云}\footnote{清河：指陆云，曾任清河内史，故称。}，具以情告，并云：“欲自修改而年已蹉𧿶\footnote{蹉𧿶：即蹉跎，即虚耗光阴，空度年华。} ，终无所成。”清河曰：“古人贵朝闻夕死\footnote{朝闻夕死：语出\CJKunderwave{论语·里仁篇}：“朝闻道，夕可死矣。”意谓一旦明白真理，即使不久即死也不感遗憾。}，况君前途尚可。且人患志之不立，亦何忧令名不彰邪\footnote{令名：美好声名。}？”处遂改励\footnote{改励：改过自新而奋发图强。}，终为忠臣孝子。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋阳秋}曰：“处仕晋为御史中丞，多所弹纠。氐人齐万年反，乃令处距万年。伏波孙秀欲表处母老，处曰：‘忠孝之道，何当得两全？’乃进战，斩首万计，弦绝矢尽，左右劝退，处曰：‘此是吾授命之日。’遂战而没。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】人生在世，当然应该尽量避免或减少过错，不做犯罪之事。但如前述，漫漫人生，孰能无过？过错是一种客观存在，并不可怕，可怕的是不知有错，而麻木不仁。论出身，周处并非“高干”出身，而只是个中等的“干部”子弟。在古代，这一出身，在地方颇有势力，足以横行乡里。处父早死，年少时缺乏应有的教育，因而“凶强侠气，为乡里所患”，成为地方的三害之一。但他并不自知，反而沾沾自喜而以此傲人。其实，年轻周处横行乡里之过，在于没有接受良好教育以启发其内在的良能良知——也即人性中固有恻隐之心。一旦良心本性受外物所累，犹如明镜被尘土所掩蔽，怎能明白事理？其为害乃外在环境物累所致，一旦接受了教育，尘垢尽扫，则良心明净如镜，自当洞鉴一切而改过自新。他入吴拜二陆为师，陆云以“闻道夕死”的古训加以启发，其内在良知之心豁然顿悟，从而成就其忠义之人生。这一故事叙事生动，人物形象，特别是周处形象的塑造非常成功。斩虎刺蛟，何等凶险之事，周处之勇猛凶强可见一斑。但虎、蛟于乡，其害为次；周处改过自新，才是除却乡里最大祸害。今京剧据此编有\CJKunderwave{除三害}剧目上台演出，仍给现代观众以有益的启迪。}

\lettrine{15.2} 戴渊\myidx{戴渊}少时\footnote{戴渊：字若思，广陵（今江苏淮阴东南）人。}，游侠不治行检\footnote{游侠：任侠使气，或仗义轻生，或打劫犯禁，言行非同一般。行检：品行操守。}，尝在江淮间攻掠商旅\footnote{江淮间：长江、淮河之间广大地域，指今江苏、安徽北部一带。}。陆机\myidx{陆机}赴假还洛\footnote{赴假：销假。洛：洛阳，西晋首都。}，辎重甚盛\footnote{辎重：行李。}，渊使少年掠劫。渊在岸上，据胡床指麾左右\footnote{据：靠，坐。胡床：轻便交椅。指麾（huī挥）：同“指挥”，发令调度。}，皆得其宜。渊既神姿峰颖\footnote{峰颖：秀美杰出，非同凡俗。}，虽处鄙事\footnote{鄙事：鄙陋之事，此指抢劫。}，神气犹异。机于船屋上遥谓之曰：“卿才如此，亦复作劫邪\footnote{作劫：抢劫。}？”渊便泣涕，投剑归机。辞厉非常\footnote{辞厉：言辞慷慨。}，机弥重之\footnote{弥：愈，更加。}，定交\footnote{定交：确立朋友之谊。}，作笔荐焉\footnote{作笔荐焉：写信推荐。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{虞预\CJKunderwave{晋书}曰：“机荐渊于赵王伦曰：‘盖闻繁弱登御，然后高墉之功显；孤竹在肆，然后降神之曲成。伏见处士戴渊，砥节立行，有井渫之洁；安穷乐志，无风尘之慕。诚东南之遗宝，朝廷之贵璞也。若得寄迹康衢，必能结轨骥騄，耀质廊庙，必能垂光瑜璠。夫枯岸之民，果于输珠；润山之客，列于贡玉。盖明暗呈形，则庸识所甄也。’伦即辟渊。”}} 过江，仕至征西将军\footnote{过江：渡过长江。此特指司马南渡，开国江南，史为东晋。}。

{\cangkai\zihao{5}【评】如果说前则周处是年轻无知，任侠狂妄，欺负乡亲的过错，用今天的话说，这还属于“人民内部”矛盾，还是民事纠纷范围；那么戴渊直接指挥抢劫，是明火执仗的强盗行为，其“过”已属于刑事犯罪范围内的“敌我矛盾”性质。他是否因家贫生活无着落而不得已行劫呢？看来不像。史称其“祖烈，吴左将军。父昌，会稽太守”，三代官宦子弟，家道富贵，生活无忧。其行劫乃出于“八旗”子弟仗势欺人以自我作乐的目的，至于做强盗实施抢劫是否犯罪而触犯法律，他则有恃无恐，这当与其缺乏良好教育而“游侠不治行检”的法盲直接相关。于此可见，不重视年轻人的教育，不仅会产生一般过失，甚至可能直接坠入犯罪深渊而严重干扰社会治安和安定团结。因此，重在教育青少年悔过自新，不仅是为国家培养未来人才，同时也关系到社会的安定生活。对于戴渊这一犯罪青年，陆机放长眼光，并没有一棍子打死，相反，他是治病救人，力促其悔过自新，成为国家栋梁。从故事看，这场打劫与反打劫的争斗，煞是热闹，而势均力敌。戴渊作为劫方首领，利用天时地利，布下圈套，主动出击，志在必得；而防劫一方，虽然事出突然，被动应对，但陆机兄弟是何等人物？能文能武，世代将门之后，自己又曾当过将军领兵作战，指挥打仗，受过正规训练，加以远途运输财物辎重，能不做一定防备部署吗？其登船屋从容发话，正可见防劫一方也并未慌张吃亏。在相持阶段，陆机一看戴渊的指挥调发，自然明白其内在的杰出潜能，在国家多事之秋，为国推荐人才，是义不容辞的责任。“卿才如此，亦复作劫邪？”简明尖锐，出于至诚之心，启发了戴渊的良心觉悟，恢复其报效国家朝廷的雄心壮志，这就叫御敌以攻心为上的策略，击垮对手的心理防线。戴渊也以诚相应，旋即悔过自新，终成为东晋开国功臣，最后死于王事，忠义之气，直贯日月。故事启发我们，对于犯过、甚至是犯罪的青少年，应实行给出路的政策，晓之以理，动之以情，悔过自新，则将利国利民。}




%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
