%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2025-12-06 19:45:17>

% ○ ◎ ‧ 「 」 『 』 々 （ ） “ ” ■ ^[一-龥]
% 【\([^】][^】][^】]+\)】 → {\\fzxk\\zihao{6}\\textcolor{red}{\1}}
% \(【评】.*\) → {\\cangkai\\zihao{5}\1}
% \(【题解】.*\) → {\\cangkai\\zihao{5}\1}
% 《\([^》]+\)》 → \\CJKunderwave{\1}
% ^\([0-9]+.[0-9]+\) → \\lettrine{\1}
% {\\fzxk\\zihao{6}\\textcolor{red}{[^o]*}}


\setlength{\parindent}{0pt}


\chapter{伤逝第十七}



{\cangkai\zihao{5}【题解】 伤，悲伤；逝，消逝，逝世。“伤逝”连称，则含有悲伤哀悼已经消逝的可爱生命之义。江淹\CJKunderwave{别赋}云：“黯然销魂者，唯别而已矣！”人生必然有生离死别，生离，当然催人泪下；但死别则人鬼幽隔，痛彻肝肠而徒唤奈何。江淹\CJKunderwave{恨赋}结语云：“已矣哉！……绮罗毕兮池馆尽，琴瑟灭兮丘垄平。自古皆有死，莫不饮恨而吞声。”因此，思考人类的生死问题，就成为文学的永恒主题。故王羲之\CJKunderwave{兰亭集序}有“生死亦大矣，岂不痛哉”之言。后之视今亦犹今之视昔，面对亲朋好友的消逝，怎能不情动于中而形于言咏呢？悲悼死者，不仅是对古人的怀念，同时是一种对于自我生命价值的现实思考。本门共十九则，故事不一，而无不情真以抒痛。故王世懋批评说：“\CJKunderwave{世说}惟‘伤逝’独妙，无一语不解损神。”你看魏晋名士，无论帝王士庶，甚至是说“空”名僧，悲悼故人，几乎个个是情种，如第四则故事中王戎所说：“圣人忘情，最下不及情。情之所钟，正在我辈！”一旦能动真情，则毫无顾忌地加以表达。或痛哭流涕，或好作驴鸣，率性任情而自由不拘，其怪诞言行正是越名教而任自然的魏晋风度的又一生动展现。}

\lettrine{17.1} 王仲宣\myidx{王粲}好驴鸣\footnote{王仲宣：王粲（177—217），字仲宣，汉末山阳高平（今山东邹县西南）人。曾避乱南下荆州依刘表，后为曹操侍中。文学为建安七子之一。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{魏志}曰：“王粲字仲宣，山阳高平人。曾祖袭、〔祖〕父畅，皆为汉三公。粲至长安见蔡邕，奇之，倒屣迎之，曰：‘此王公孙，有异才，吾不及也。吾家书籍尽当与之。’避乱荆州，依刘表，以粲貌寝通脱，不甚重之。太祖以从征吴，道中卒。”}} 既葬，文帝\myidx{曹丕}临其丧\footnote{文帝：指魏文帝曹丕。但王粲死于建安二十二年春，冬，曹丕为魏太子。曹丕篡汉称帝，是粲死后之事。此为\CJKunderwave{世说}作者追述所称。}，顾语同游曰\footnote{同游：同行之人。}：“王好驴鸣，可各作一声以送之。”赴客皆一作驴鸣\footnote{赴客：赴丧吊唁之客。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{案：戴叔鸾母好驴鸣，叔鸾每为驴鸣以说其母。人之所好，傥亦同之。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】此事发生在建安二十二年（217），王粲跟随曹操征吴，道中死于疫疾。当时曹丕贵为魏王曹操的接班人，其权势日盛，与王粲地位悬殊。可见曹丕亲临王粲之丧而加以吊唁，并非从政治地位出发，而是重在真挚的友情。丕与建安七子的关系非同一般，其中包括乃父政敌孔融，都因其文学而亲近叹美，其\CJKunderwave{与吴质书}云：“昔年疾疫，亲故多离其灾。徐、陈、应、刘，一时俱逝，痛可言邪！昔日游处，行则连舆，止则接席，何曾须臾相失。每至觞酌流行，丝竹并奏，酒酣耳热，仰而赋诗，当此之时，忽然不自知乐也。……何图数年之间，零落略尽，言之伤心！……追思昔游，犹在心目，而此诸子化为粪壤，可复道哉！”这是以文学家的视角，来抒发其诚挚悼念之情。追悼会的气氛，按照礼教之制，应是悲哀肃穆。但在王粲临葬的追悼会上，曹丕作为一人之下，万人之上的“准”太子，却因王粲生前的爱好，建议大家各作驴鸣以悼念，并且自己带头作驴鸣。追悼会上作驴鸣，古人以为违反礼教，今人以为滑稽可笑。但是，只要出于真心真情，抒泄思友悲痛，“准”太子曹丕就可以不顾礼教规范而行之无所顾忌。越名教而抒真情，无拘无束，旷达任诞，正见其时魏晋名士精神风度之一斑。另外，不仅是王粲、曹丕等好驴鸣，后面故事中的王济、孙楚还有戴叔鸾，均好驴鸣，这是为什么？张万起等先生解释说：“魏晋文人多以歌啸为行气修炼的养生术，力求气之拉长盛壮。而且吟啸也足以表现文人的风度逸态。吟啸之声或若鸾凤之音，或若高柳之蝉、巫峡之猿，等等。好驴鸣盖亦此类。”（见其\CJKunderwave{译注}）。驴为生活中常见之物，其体虽小于骡马，但其鸣号，力大声宏，而传播甚远，用今天的话说，其共鸣之音震撼人心，而远胜于骡马之嘶。人善作驴鸣，则必擅于气功者，当然与养生术有关。张注可资参考。}

\lettrine{17.2} 王濬冲\myidx{王戎}为尚书令\footnote{王濬冲：王戎，字濬冲。参\CJKunderwave{德行}17注。尚书令：朝廷尚书省长官。}，箸公服\footnote{公服：官吏礼服。}，乘轺车\footnote{轺（yáo摇）车：一马拉的轻便车。}，经黄公酒垆下过\footnote{黄公酒垆：酒店名。酒垆：酒肆。垆，安放酒坛的土台。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{韦昭\CJKunderwave{汉书注}曰：“垆，酒肆也；以土为堕，四边高似垆也。”}} 顾谓后车客：“吾昔与嵇叔夜\myidx{嵇康}、阮嗣宗\myidx{阮籍}共酣饮于此垆\footnote{嵇叔夜：嵇康字叔夜。阮嗣宗：阮籍。字嗣宗。嵇、阮为正始年间竹林七贤领袖人物。}。竹林之游\footnote{竹林之游：阮籍、嵇康、山涛、刘伶、向秀、阮咸、王戎相与友善，常在竹林宴游谈论，时人号为“竹林七贤”。}，亦预其末\footnote{亦预其末：七贤中王戎年纪最轻，名列于末。}。自嵇生夭、阮公亡以来\footnote{嵇生夭：嵇康被司马昭所杀，年仅三十九，正当盛年之时，故称“夭”。阮公亡：阮籍病故，死时五十四岁，故称“亡”。}，便为时所羁绁\footnote{羁绁（jī xiè机屑）：原为络具，比喻束缚、拘绊。}。今日视此虽近，邈若山河\footnote{邈（miǎo眇）：遥远。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{竹林七贤论}曰：“俗传若此。颍川庾爰之尝以问其伯文康，文康云：‘中朝所不闻，江左忽有此论，盖好事者为之耳。’”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】七贤之游竹林，嵇、阮为其领袖，他们志同道合，追求独立之人格，自由之思想，旷达任诞，蔑视礼法，为魏晋名士的精神风度开了一个好头。但曾几何时，“嵇生夭，阮公亡”，在统治者挥舞屠刀之时，很快烟消云散。后来王戎为人，不敢恭维，日渐发迹而成为贵要之士；但从自由走向羁绁，总觉得人活着很不自在，在依附的生活中，失去了人之所以为人的精神。以此故地重游而触目惊心，往事历历在目，终于发出了“今日视此虽近，邈若山河”的深沉浩叹，陈梦槐以为“二语痛绝”，可谓一语中的。人或持此语与\CJKunderwave{古诗十九首}中之\CJKunderwave{迢迢牵牛星}中“河汉清且浅，相去复几许？盈盈一水间，脉脉不得语”相拟，都表现一种可望而不可即的天人阻隔的深情悲痛。如杨勇先生为范子烨\CJKunderwave{〈世说新语〉研究}作序，云：“先师伍公叔傥尝举\CJKunderwave{世说·伤逝篇}‘王濬冲为尚书令’条评之曰：居然犹美于\CJKunderwave{迢迢牵牛星}，富有诗意。\CJKunderwave{世说}超秀，韵味简直是一部无韵散文诗。……真说破了\CJKunderwave{世说}近诗的奥秘。”所论启人良多，读\CJKunderwave{世说}者，须明“诗无达诂”之理。}

\lettrine{17.3} 孙子荆\myidx{孙楚}以有才\footnote{孙子荆：孙楚（？—294），字子荆。参\CJKunderwave{言语}24注。}，少所推服\footnote{推服：推崇佩服。}，唯雅敬王武子\myidx{王济}\footnote{王武子：王济（约240—285），字武子。参\CJKunderwave{言语}24注。}。武子丧时，名士无不至者。子荆后来，临尸恸哭，宾客莫不垂涕。哭毕，向灵床曰\footnote{灵床：停尸床。}：“卿常好我作驴鸣，今我为卿作。”体似真声\footnote{体似真声：模仿驴鸣声音逼真。体，模仿。}，宾客皆笑。孙举头曰：“使君辈存，令此人死！”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{语林}曰：“王武子葬，孙子荆哭之甚悲，宾客莫不垂涕。既作驴鸣，宾客皆笑。孙闻之，曰：‘诸君不死，而令王武子死乎！’宾客皆怒。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】在西晋人物中，太原王济和孙楚，都是著名的文人才子。二人皆心高气傲，少所推服。连对于像二陆（机、云）兄弟这样的大文学家，王济都曾加以嘲讽。但王对于孙，却大为推赏，他当州大中正时，自品孙楚云：“天才英博，亮拔不群。”孙妇死，作诗悼念，王读后评云：“未知文生于情，情生于文，览之凄然，增伉俪之重。”王济是孙楚的知音。孙楚之推服王济，正是惺惺相惜。济死，则有知音难遇之叹，因而临尸恸哭，为作驴鸣，纯是一片真情的自由抒发，而不顾忌礼制规范。“使君辈存，令此人死！”无限悲痛，生于五内而溢于言表。}

\lettrine{17.4} 王戎\myidx{王戎}丧儿万子\myidx{王绥}\footnote{王戎：见前注。万子：戎子绥，字万子。绥年十九卒。\CJKunderwave{赏誉}29则云：“戎子万子，有大成之风，苗而不秀。”}，山简\myidx{山简}往省之\footnote{山简：山涛子，字季伦。\CJKunderwave{赏誉}29云：“涛子简，疏通高素。”简温雅有父风，官至尚书左仆射、领吏部。后出为征南将军，镇襄阳，常饮酒于高阳池，倒载醉归。省之；探望。}，王悲不自胜。简曰：“孩抱中物\footnote{孩抱中物：怀抱中的幼小孩子，泛指儿童。按：王绥死年十九，与“孩抱中物”情况不符。故刘注指出：“一说是王夷甫丧子，山简吊之。”查\CJKunderwave{晋书·王衍传}，衍曾丧幼子，疑是。}，何至于此？”王曰：“圣人忘情，最下不及情\footnote{“圣人忘情”二句，魏晋玄学清谈命题之一，魏正始年间，何晏提出“圣人无情”论，认为圣人不同世俗常人，因其高明而无喜怒哀乐。王弼不同意，认为圣人之情同于常人，只是不为情累而已，故倡“圣人忘情”之论。}。情之所钟\footnote{钟：钟集，专注。}，正在我辈。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{王隐\CJKunderwave{晋书}曰：“戎子绥，欲取裴遁女。绥既早亡，戎过伤痛，不许人求之，遂至老无敢取者。”}} 简服其言，更为之恸。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{一说是王夷甫丧子，山简吊之。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】王戎（或王衍）是魏晋的清谈名家，熟悉当时所讨论的玄学命题。“圣人忘情，最下不及情”，正是孔子所谓上智下愚不移论的翻版。他把自己摆在生活中的常人地位。“情之所钟，正在我辈”，乃实境妙语，其舐犊情深，催人泪下。}

\lettrine{17.5} 有人哭和长舆\myidx{和峤}曰\footnote{何长舆：和峤，字长舆。参\CJKunderwave{德行}17注。}：“峨峨若千丈松崩\footnote{峨峨：高峻貌。崩：倒。}。”

{\cangkai\zihao{5}【评】运用象征修辞手法来进行意象批评，喻和峤之死，如千丈松之倾倒。前\CJKunderwave{赏誉}第15则及\CJKunderwave{晋书}本传，谓庾敳之言。史称和峤为人厚自崇重，“有盛名于世，朝野许其能整风俗，理人伦”，其为政清简，“甚得百姓欢心”。在朝坚持风节，直言敢谏。如谓太子之痴愚“圣质如初”，令武帝不快。后太子即位，是为惠帝，责问和峤：“卿苦谓我不了家事（按即没有能力继承帝位），今日定云乎？”峤曰：“臣昔事先帝，曾有斯言。言之不效，国之福也。臣敢逃其罪乎！”仍然巧妙地坚持其气节而不为屈服。故千丈松以喻其国家栋梁之材，十分贴切。悼念和峤，实是为国惜才，流露出时人对于国家局势动荡的担心。不久，八王乱起，继之“五胡乱华”而西京沦亡。千丈松崩，正是黍离之哀的前奏曲，悲乎痛哉！}

\lettrine{17.6} 卫洗马\myidx{卫玠}以永嘉六年丧\footnote{卫洗马：指卫玠，曾官太子洗马。永嘉六年：即312年。永嘉为晋怀帝年号。}，谢鲲\myidx{谢鲲}哭之\footnote{谢鲲：字幼舆。官至豫章太守。他酷喜老庄，善清谈。为一时之杰。}，感动路人。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{永嘉流人名}曰：“玠以六年六月二十日亡，葬南昌城许徵墓东。玠之薨，谢幼舆发哀于武昌，感恸不自胜。人问：‘子何恤而致哀如是？’答曰：‘栋梁折矣，何得不哀！’”}} 咸和中\footnote{咸和：晋成帝年号（326—334）。}，丞相王公\myidx{王导}教曰\footnote{丞相王公：指王导。教：古代官场中，上级对下级的指令、批示、意见，均为教。}：“卫洗马当改葬，此君风流名士\footnote{风流：动人风韵和杰出才华。}，海内所瞻\footnote{瞻：瞻仰，敬慕。}，可修薄祭\footnote{薄祭：菲薄的祭礼。}，以敦旧好\footnote{敦：敦厚，加深。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{玠别传}曰：“玠咸和中改迁于江宁。丞相王公教曰：‘洗马明当改葬。此君风流名士。海内民望。可修三牲之祭，以敦旧好。’”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】人们悲悼卫玠，并非因其官高爵显，恰恰相反，据\CJKunderwave{晋书·职官志}，太子属官中，“洗马八人，职如谒者、秘书，掌图籍”，“出则直前驱，导威仪”，干的是图书馆、仪仗队的事情。可见当时两晋士人心目中的卫玠，推为“中兴第一名士”，与政治仕途及其功业事迹无关，而是因其学问风仪之令名。玠少有名理，善通\CJKunderwave{庄}、\CJKunderwave{老}，其玄学清谈，理会要妙，令人叹绝。甚至连目空一切的狂妄将军王敦也佩服得五体投地，叹美说：“昔王辅嗣（弼）吐金声于中朝，此子（卫玠）复玉振于江表，微言之绪，绝而复续。”以之上继正始之音而发扬光大。玠死鲲恸，“栋梁折矣，何得不哀”，发自五内，至诚至情，感动路人。王导一代之名相，称颂卫玠“风流名士，海内所瞻”，正是以玠作为魏晋风流之典范，其改葬祭奠，仍然是出于真情之自然。当时没有今天的音像设备，因此卫玠仪容之美及其清谈之妙，其风流随着时间的流逝而烟消云散，惜哉！}

\lettrine{17.7} 顾彦先\myidx{顾荣}平生好琴\footnote{顾彦先：顾荣，字彦先。参\CJKunderwave{德行}25注。}，及丧，家人常以琴置灵床上\footnote{灵床：原指停尸床，此则为悼念死者而虚设的坐床。}。张季鹰\myidx{张翰}往哭之\footnote{张季鹰：张翰，字季鹰。参前\CJKunderwave{识鉴}10注。}，不胜其恸\footnote{恸：悲痛恸哭。}，遂径上床\footnote{径：径直，直接。}，鼓琴作数曲竟\footnote{竟：完毕。}，抚琴曰：“顾彦先颇复赏此不\footnote{颇：疑问语气词，犹如“是否”。}？”因又大恸，遂不执孝子手而出。

{\cangkai\zihao{5}【评】张翰是个性情中人，他博学能文，任性不拘，人称“江东步兵”，以比拟于阮籍。他是顾荣的生前知友，因顾生前好琴，以此不顾一切，径直走上灵床，为之鼓琴。“顾彦先颇复赏此不？”如与好友生前对语，情真意切，愈增悲悼之痛。其又大恸，不执孝子手而出，与灵床鼓琴事，皆违背丧礼制度。这些行为，人们视为怪异，而实是魏晋名士纵情率性，不拘礼法的真情自然流露，因而更加可爱感人。}

\lettrine{17.8} 庾亮儿\myidx{庾会}遭苏峻\myidx{苏峻}难遇害\footnote{庾亮儿：此指庾会（\CJKunderwave{晋书}作庾彬），字会宗，小字阿恭。参\CJKunderwave{雅量}17注。苏峻难：晋成帝咸和二年（327），庾亮辅政，欲夺历阳内史苏峻兵权。峻与祖约合谋，举兵反，次年破京师建康，迁成帝于石头，纵兵掠杀。后被陶侃、温峤等平定。}。诸葛道明\myidx{诸葛恢}女为庾儿妇\footnote{诸葛道明：诸葛恢，字道明。参\CJKunderwave{方正}25注。}，既寡，将改适\footnote{改适：改嫁。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{亮子会，会妻父（文）彪，并已见上。}} 与亮书及之。亮答曰：“贤女尚少，故其宜也\footnote{故：确实，本来。}。感念亡儿，若在初没\footnote{没：通“殁”，死。初没，刚死之时。}。”

{\cangkai\zihao{5}【评】据\CJKunderwave{晋书}庾亮传，亮三儿：彬、羲、和，彬于苏峻叛乱中遇害。但据\CJKunderwave{雅量}第17则刘注引\CJKunderwave{庾氏谱}，又言会字会宗，亮长子，咸和六年遇害。据此推测，彬、会实为一人，虞彬小名为会；或因其字会宗之“会”，而父母有“会儿”之呼。虞会（彬）被害时年十九，则其妻诸葛文彪更为年轻。会与文彪，年轻夫妻感情甚笃，会死而文彪坚拒登车改嫁。但是，十几岁的青春少女守寡终身，终是有违人性。娘家与夫家双方家长商量之后，决定促使文彪改嫁，因而有后来\CJKunderwave{假谲}第10则所载江虨智娶新寡女的故事。于此可见魏晋士人并不以寡妇改嫁为耻，这一观念，远胜于宋明理学盛行之世。在这方面，庾亮思想颇为开通，不愧一代名士之称。其回诸葛恢之信，言有馀痛，声情并茂，忆念儿死，历历如在目前，但并不因一己私情，阻其新寡儿媳改嫁、另觅美满婚姻。于此又具体可见魏晋精神气度之一斑。但类似事情，王戎的处理则大异旨趣，如本门第4则刘注引王隐\CJKunderwave{晋书}载，戎子绥“欲取裴遁女，绥既早亡，戎过伤痛，不许人求之，遂至老无敢取（娶）者”。这就将一己之悲，转化为青春少女的终身之痛，从而违背了根本之人性，这是残酷的迫害，造成了新的人生悲剧。对于王戎晚年，不敢恭维，已丧尽前期竹林名士之风度。故陈梦槐比较批评说：“王衍（按：应作王戎）丧子不许人取裴女，庾亮毕竟胜王多多。”所说甚是。}

\lettrine{17.9} 庾文康\myidx{庾亮}亡\footnote{庾文康：指庾亮，死后谥号文康，故称。}，何扬州\myidx{何允}临葬云\footnote{何扬州：指何允，他曾官扬州刺史，故称。参前\CJKunderwave{言语}54注。}：“埋玉树箸土中\footnote{玉树：喻姿仪秀美、才华杰出之人。}，使人情何能已已\footnote{人情：人心。已已：第一个“已”是完了、停止之义，以此第二个“已”是语气词。}！”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{搜神记}曰：“初，庾亮病，术士戴洋曰：‘昔苏峻事，公于白石祠中许赛车下牛，从来未解，为此鬼所考，不可救也。’明年，亮果亡。”\CJKunderwave{灵鬼志·谣征}曰：“文康初镇武昌，出石头，百姓看者于岸歌曰：‘庾公上武昌，翩翩如飞鸟；庾公还扬州，白马牵旒旐。’又曰：‘庾公初上时，翩翩如飞鵶；庾公还扬州，白马牵旐车。’后连征不入，寻薨，下都葬焉。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】玉树温润喜人，晶莹透彻而又青春焕发，其姿仪之美，风气之佳，可以想象。埋入土中，化为污泥，物尚不堪，何况是人！“使人情何能已已”，真情悲悼，何其沉痛！}

\lettrine{17.10} 王长史\myidx{王濛}病笃\footnote{王长史：王濛，曾官司徒左长史，故称。病笃：病重，病危。}，寝卧灯下，转麈尾视之\footnote{麈尾：魏晋清谈时助兴的手执用具。}，叹曰：“如此人，曾不得四十\footnote{曾：竟，居然。按：濛卒于永和初年，年三十九。}！”及亡，刘尹\myidx{刘惔}临殡\footnote{刘尹：指曾任丹阳尹的刘惔。他与王濛齐名，都是当时著名清谈家。殡：殡殓，指为死者更衣入棺的丧礼。}，以犀柄麈尾箸柩中\footnote{柩（jiù就）：盛尸棺材。}，因恸绝\footnote{恸绝：因悲痛而一时昏迷。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{濛别传}曰：“濛以永和初卒，年三十九。沛国刘惔与濛至交，及卒，惔深悼之，虽友于之爱，不能过也。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】濛病笃时，灯下转麈尾而视，自怨自艾，叹己英年早逝，不得竟其心爱的清谈之兴，悲哉！刘惔与濛，均为一时清谈领袖，视玄谈活动为生命活力之所在。故熟知故人心思，以所爱犀柄麈尾置棺中，恸绝声悲，恨不能起死回生，与挚友再次畅谈玄理。“以犀牛麈尾著柩中”，一个简单的细节动作，却胜过千言万语之悼词。古人有“知音其难”之叹，“逢其知音，千载其一乎”（\CJKunderwave{文心雕龙·知音}）。刘惔是王濛的真正知音。濛寿虽夭，但人生得一知己，足矣，又何怨乎？}

\lettrine{17.11} 支道林\myidx{支遁}丧法虔\myidx{法虔}之后\footnote{支道林：支遁，字道林，东晋名僧。}，精神霣丧\footnote{霣（yǔn陨）丧：坠落丧失。}，风味转坠\footnote{风味：风采韵味。转坠：日益消沉颓丧。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{支遁传}曰：‘法虔，道林同学也。隽朗有理义。遁甚重之。”}} 常谓人曰：“昔匠石废斤于郢人\footnote{昔匠石废斤于郢人：见\CJKunderwave{庄子·徐无鬼}篇。斤，斧头。郢，地名，春秋时楚国都。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{庄子}曰：“郢人垩漫其鼻瑞，若蝇翼，使匠石运斤斫之，垩尽而鼻不伤，郢人立不失容。”}} 牙生辍弦于锺子\footnote{牙生：指俞伯牙。辍弦于锺子：因锺子期死而绝弦止琴。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{韩诗外传}曰：“伯牙鼓琴，锺子期听之。方鼓琴，志在太山，子期曰：‘善哉乎鼓琴，巍巍乎若太山。’莫景之间，志在㳅（流）水，子期曰：‘善哉乎鼓琴，洋洋乎若㳅（流）水。’锺子期死，伯牙擗琴绝弦，终身不复鼓之。以为在者，无足为之，鼓琴也。”}} 推己外求\footnote{推己外求：谓因己之意以推求别人之心。}，良不虚也\footnote{良：确实。}。冥契既逝\footnote{冥契：指互相默契的知音。}，发言莫赏，中心蕴结\footnote{中心蕴结：心中郁闷。}，余其亡矣！”却后一年\footnote{却后：过后。}，支遂殒\footnote{殒（yǔn陨）：死。}。

{\cangkai\zihao{5}【评】故事当发生于哀帝隆和三年（365），因支遁卒于太和元年（366），法虔早其一年而逝。支遁是东晋一代名僧，佛学精深，其著\CJKunderwave{即色论}，有“色不自有，虽色而空”之言，见\CJKunderwave{文学}第35则刘注。但是，名僧也是人，虽高倡“色空”之论，关键时刻，仍然无法脱离地球而忘于世外，其晚年临终前一年，因同学法虔之丧而未能忘情，即是一例。人或讥其“精神霣丧”，有失名僧风度。实则观音慈悲，不离世俗，普度众生，莫非人情。而人情之中，不情之情，最为深情，皆内心自然之流露而无可掩蔽，岂虚言哉！“冥冥既逝，发言莫赏”，与前则知音难求之叹，同一生命情结，读之催人泪下。}

\lettrine{17.12} 郗嘉宾\myidx{郗超}丧\footnote{郗嘉宾：郗超，字嘉宾。}，左右白郗公\myidx{郗愔}\footnote{白：禀告。郗公：指郗愔，超父。}：“郎丧\footnote{郎：家门下人对少主人的尊称，相当于今之“郎官”，“少爷”。}。”既闻不悲，因语左右：“殡时可道。”公往临殡，一恸几绝\footnote{绝：气绝，昏绝。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{中兴书}曰：“超年四十二，先愔卒。超所交友，皆一时俊乂，及死之日，贵贱为诔者四十馀人。”\CJKunderwave{续晋阳秋}曰：“超党戴桓氏，为其谋主。以父愔忠于王室，不令知之。将亡，出一小书箱付门生，云：‘本欲焚此，恐官年尊，必以伤愍为毙。我亡后，若大损眠食，则呈此箱。’愔后果恸悼成疾，门生乃如超旨，则与桓温往反密计。愔见即大怒，曰：‘小子死恨晚。’后不复哭。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】晚年丧子，白头人哭黑发人，其舐犊情深，乃人之常情，此郗公之所以一哭而恸绝也。据\CJKunderwave{资治通鉴}，郗超死于晋武帝太元二年（377）十二月。在东晋间，郗超是个不可多得的人才，连政敌谢安也畏惮三分，对其学问义理，也甚为佩服。作为桓温谋主，温死之后，郁郁而亡，也在料中，政治生涯确是变幻莫测。人算不如天算，又可奈何！}

\lettrine{17.13} 戴公\myidx{戴逵}见林法师\myidx{支遁}墓\footnote{戴公：指戴逵，东晋高隐之士。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{支遁传}曰：“遁，太和元年终于剡之石城山，因葬焉。”}} 曰：“德音未远\footnote{德音：美好言辞。}，而栱（拱）木已积\footnote{栱木已积：墓木成林。}。冀神理绵绵\footnote{冀：希望。神理绵绵：精神绵延不绝。}，不与气运俱尽耳\footnote{气运：气数，年寿。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{王珣\CJKunderwave{法师墓下诗序}曰：“余以宁康二年命驾之剡石城山，即法师之丘也。高坟郁为荒楚，丘陇化为宿莽，遗迹未灭，而其人已远。感想平昔，触物悽怀。”其为时贤所惜如比。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】戴逵之言，触物生情，倍感凄怆。林公名僧，同样是人，人之年寿有时而尽，但冀其精神永垂不朽。林公虽逝而获此知己，则虽死犹生。}

\lettrine{17.14} 王子敬\myidx{王献之}与羊绥\myidx{羊绥}善\footnote{王子敬：王献之，字子敬。羊绥：字仲彦，官至中书侍郎。}。绥清淳简贵\footnote{清淳：清雅纯厚。简贵：简朴清高。}，为中书郎\footnote{中书郎：官名，即中书侍郎，是中书省令、监的副职。}，少亡。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{绥，已见。}} 王深相痛悼\footnote{痛悼：悲痛伤心。}，语东亭\myidx{王珣}云\footnote{东亭：王珣，封东亭侯。}：“是国家可惜人\footnote{可惜人：值得珍惜之人。}。”

{\cangkai\zihao{5}【评】羊绥是个品格高尚、具有独立精神的人，他不仅不会为了升官发财而处心积虑去走后门，就是送上门来的官运，只要感到不太尊重的话，也是坚决拒绝。如\CJKunderwave{方正}第60则故事，载辅政的谢安知道羊绥的才干，“致意令来”——希望羊绥来见他，但羊氏“终不肯诣”。独立之人格，自由之思想，在羊绥身上，看到了魏晋名士之风度。王献之称之为“国家可惜人”以此。献之是当时的玄学清谈家，人讥玄家不婴世务，以浮华相高，而不以国事为重。但观献之为国惜才之事实，则片面之讥，不攻自破。}

\lettrine{17.15} 王东亭\myidx{王珣}与谢公\myidx{谢安}交恶\footnote{王东亭：指王珣。谢公：指谢安。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{中兴书}曰：“珣兄弟皆壻谢氏，以猜嫌离婚。太傅既与珣绝婚，又离〔珉〕（原无‘珉’字，据\CJKunderwave{晋书·王珣传}校增）妻。由是二族遂成仇衅。”}} 王在东闻谢丧\footnote{在东：吴郡、会稽一带，在京师建康之东。此指会稽王家。}，便出都诣子敬\myidx{王献之}\footnote{诣：拜访，访问。子敬：王献之，字子敬。参前注。}，道欲哭谢公\footnote{哭：哭吊，吊唁。}。子敬始卧，闻其言，便惊起，曰：“所望于法护。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{法护，珣小字。}} 王于是往哭。督帅刀（刁）约不听前\footnote{督帅：公府属官，刁约为谢安属吏，主办其丧事杂务。}，曰：“官平生在时\footnote{官：据朱铸禹引\CJKunderwave{通鉴注}曰：“宋齐之间，义从私属以至婢仆率呼其主为官。”这是对君主、尊长的敬称。}，不见此客。”王亦不与语，直前哭甚恸，不执末婢\myidx{谢琰}手而退\footnote{末婢：指谢琰。据丧礼，吊客最后应与家属握手慰问。“不执末婢手而退”，则有违礼制。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{末婢，谢琰小字。琰字瑗度，安少子。开率有大度。为孙恩所害，赠侍中、司空。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】为国家一哭泯恩仇，后来\CJKunderwave{晋书}据此而载入史册。东晋门阀社会，王、谢、桓、庾四大家族与司马皇室共治天下。庾、桓二族，自庾亮、桓温死后，势力渐替；王、谢家族，成为东晋政权主要支柱。琅邪王家的珣、珉兄弟，王导嫡孙，原为谢安女婿，但翁婿之间，因事嫌猜失和而离婚，于是构成仇衅。这大不利于东晋国家政权的巩固。淝水之战以后，谢安原想乘机“混一文轨”，北伐以恢复中原，为此进行合理部署，惜天不假年，加以权奸掣肘，事业未竟而遗恨终生。在这一形势下，王珣从维护国家利益出发，不计私怨，而以哭吊的行动，说明了他对谢安的正确评价。故事虽短，但人物形象栩栩如生，内在心理刻画深刻。不仅王珣“直前哭甚恸，不执末婢手而退”，见其不拘礼法的一片真情；就是王献之始卧惊起而呼：“所望于法护！”欲弥王、谢二家恩仇以利国家之心，跃然纸上。}

\lettrine{17.16} 王子猷\myidx{王徽之}、子敬\myidx{王献之}俱病笃\footnote{王子猷、子敬：兄弟俩为羲之子。羲之生七子，第五子徽之字子猷，第七子献之字子敬。参前注。病笃：病重，病危。}，而子敬先亡\footnote{子敬先亡：按刘注，献之以泰元十三年（388）卒，年四十五。但据\CJKunderwave{晋书·王珉传}，珉于献之死后代其为中书令，人称献之“大令”，王珉“小令”。珉卒于太元十三年，则献之不当卒于是年。据\CJKunderwave{法书要录}引张怀瓘\CJKunderwave{书断}，曰：“子敬为中书令，泰元十一年（386）卒于官，年四十三。”其说与刘注不同，疑是。参朱铸禹\CJKunderwave{汇校集注}。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{献之以泰元十三年卒，年四十五。}} 子猷问左右\footnote{左右：身边服侍之人。}：“何以都不闻消息\footnote{都：完全。}？此已丧矣！”语时了不悲\footnote{了不悲：全无悲痛样子。}。便索舆来奔丧\footnote{索舆：吩咐备轿。}，都不哭。子敬素好琴，便径入坐灵床上，取子敬琴弹，弦既不调\footnote{弦既不调：各根琴弦彼此音调已不和谐。}，掷地云：“子敬，人琴俱亡！”因恸绝良久\footnote{恸绝：悲痛之极而昏厥。}，月馀亦卒。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{幽明录}曰：“泰元中，有一师从远来，莫知所出。云：‘人命应终，有生乐代者，则死者可生；若逼人求代，亦复不过少时。’人闻此，咸怪其虚诞。王子猷、子敬兄弟特相和睦，子敬疾，属厀，子猷谓之曰：‘吾才不如弟，位亦通塞，请以馀年代弟。’师曰：‘夫生代死者，以己年限有馀，得以足亡者耳。今贤弟命既应终，君侯算亦当尽，复何所代？’子猷先有背疾，子敬疾笃，恒禁来往。闻亡，便抚心悲惋，都不得一声，背即溃裂。推师之言，信而有实。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】此与第七则张翰径上灵床鼓琴哭悼顾荣事相似。但相比之下，此则兄弟手足情深，其言行不同寻常而违制越轨，纯是日积月累平素生活感情累积之爆发，是一种纯真的潜意识行为，因而更加动人心弦。徽之先是“了不悲”、“都不哭”，其悲其痛，已是“麻木”；一旦麻木期过，则有“人琴俱亡”之叹，因而“恸绝良久”，“月馀亦卒”，一抑一扬，掀起情感高潮，见作者艺术匠心。}

\lettrine{17.17} 孝武\myidx{司马曜}山陵夕\footnote{孝武：指东晋孝武帝司马曜。山陵夕：指皇帝驾崩之时。山陵，原指皇帝陵墓，这里名词动化，指帝王丧葬。}，王孝伯\myidx{王恭}入临\footnote{王孝伯：王恭，字孝伯。参\CJKunderwave{德行}44注。入临：入京哭吊。}，告其诸弟曰：“虽榱桷惟新\footnote{榱桷（cuī jué崔决）：房屋椽子。比喻身负重任之人。}，便自有\CJKunderwave{黍离}之哀\footnote{\CJKunderwave{黍离}之哀：\CJKunderwave{黍离}是\CJKunderwave{诗经·王风}之诗，\CJKunderwave{毛诗序}以为是周大夫见故国宗庙一片废墟，长满禾黍，因此叹西周之沦亡。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{中兴书}曰：“烈宗丧，会稽王道子执政，宠幸王国宝，委以机任。王恭入赴山陵，故有此叹。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】故事发生于太元二十一年（396）九月，孝武帝被弑，其弟司马道子执政，元显专权，“竟不推其罪人”，连皇帝都算白死。其实，道子、元显父子在孝武帝时，早已窃柄弄权，史称“官以贿迁，政刑谬乱”，“势倾天下，由是朝野奔凑”，因而“朋党竞扇”而危机深重。王恭作为孝武帝王皇后之兄，帝“深相钦重”。为牵制司马道子，委恭为平北将军、兖青二州刺史、都督兖青冀幽并徐州晋陵诸军事，镇京口。帝崩，王恭自京口入都奔丧，感到乌云满天，国家将乱，故兴\CJKunderwave{黍离}之叹。\CJKunderwave{黍离}诗云：“彼黍离离，彼稷之苗。行迈靡靡，中心摇摇。知我者谓我心忧，不知我者谓我何求。悠悠苍天，此何人哉！”他以“榱桷惟新”喻司马道子父子之擅政，新人来而故人弃，国家将有大难。无限忧虑与叹息，尽在不言中。}

\lettrine{17.18} 羊孚\myidx{羊孚}年三十一卒\footnote{羊孚：字子道。参\CJKunderwave{言语}104注引\CJKunderwave{羊氏谱}，谓孚“年四十六卒”，与此“年三十一卒”不同。}，桓玄\myidx{桓玄}与羊欣\myidx{羊欣}书曰\footnote{桓玄：字敬道。温少子。羊欣（370—442）：字敬元，孚从祖弟。曾为桓玄主簿，预机要。后称病家居而自免十馀年。入宋为新安、义兴诸郡太守，又称病自免。欣博学工书，师王献之。}：“贤从情所信寄\footnote{贤从：羊孚为羊欣从祖兄，故称。信寄：信赖寄托。}，暴疾而殒\footnote{暴疾：急病。殒：没，死亡。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{孚，已见。\CJKunderwave{宋书}曰：“欣字敬元，太山南城人。少怀静默，秉操无竞，美姿容，善笑言，长于草隶。”\CJKunderwave{羊氏谱}曰：“孚即欣从祖（兄）。”}} 祝予之叹\footnote{祝予之叹：亡我之悲。}，如何可言！”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{公羊传}曰：“颜渊死，子曰：‘噫，天丧予！’子路亡，子曰：‘噫，天祝予！’”何休曰：“祝者，断也。天将亡夫子耳。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】羊孚与羊欣，皆为东晋末年名士。孚的玄学清谈及其文学创作，当时即播在人口。二人皆桓玄腹心。桓玄后来因篡晋自称楚帝而成为历史的罪人。但他并非一生下来就是反面人物。他年轻时，也是个很有叛逆性格的性情中人。年轻时，父温死后，因其“历史问题”而背上黑锅，几乎抬不起头来，他不得不在黑暗中摸索、挣扎和奋斗。羊孚就是他受压奋斗中的知友，曾给予规劝、帮助和希望。因此，羊孚暴疾而死，给玄予巨大的心理打击，“情所信寄……如何可言！”正是出自内心真情的自然爆发。其思悼之哀，远胜于追悼会上公布的悼词。孚死不久，玄将行篡晋之谋，曾矫诏自贺曰：“六合同悦，情何可言！”言辞相似，而情之真、伪不辨自明。其感人力量，何可同日而语。}

\lettrine{17.19} 桓玄\myidx{桓玄}当篡位\footnote{桓玄当篡位：桓玄于晋安帝元兴二年（403）篡晋称帝，建国号楚，年号永始。桓玄其人。当，将要。按：桓玄称帝后第二年，被刘裕等击杀。}，语卞鞠\myidx{卞范}云：\footnote{卞鞠：即卞范之（？—405），字敬祖，小字鞠，故称。济阴宛句人。桓玄腹心。玄称帝，官侍中、尚书仆射。后事败被杀。}{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{卞范，已见。}} “昔羊子道\myidx{羊孚}恒禁吾此意\footnote{羊子道：羊孚，字子道。禁：制止，不许。}。今腹心丧羊孚\footnote{腹心：即心腹，喻亲近信任之人。}，爪牙失索元\myidx{索元}\footnote{爪牙：鸟兽以爪牙作攻击或自卫，此喻武臣干将。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{索氏谱}曰：“元字天保，敦煌人。父绪，散骑常侍。元历征虏将军、历阳太守。”\CJKunderwave{幽明录}曰：“元在历阳疾病。西界一年少女子姓某，自言为神所降，来与元相闻，许为治护。元性刚直，以为妖惑，收以付狱，戮之于市中。女临死曰：‘却后十七日，当令索元知其罪。’如期，元果亡。”}} 而匆匆作此诋突\footnote{诋突，抵触，冒犯。按指篡位事。}，讵允天心\footnote{讵（jù距）：岂，哪里。允：符合。天心：天意。}？”

{\cangkai\zihao{5}【评】篡晋之前，桓玄执政，其初至朝廷，也曾厉行改革，“黜凡佞，擢俊贤，君子之道粗备，京师欣然”，这符合百姓热望和平，“思归一统”的心理要求，曾取得了一定的政绩。但政治家的野心，在利益的驱动下，很快变质。史称“玄自篡盗之后，骄奢荒侈，游猎无度，以夜继昼”，于是众务繁兴而民不聊生，很快滑向了罪恶的深渊（见\CJKunderwave{晋书}本传）。北方后秦姚兴，曾问袁虔之：“桓玄……才度定何如父？”对曰：“玄藉世资，雄据荆楚，属晋朝失政，遂偷宰衡。安忍无亲，多忌好杀，位不才授，爵以爱加，无公平之度，不如其父远。今既握朝政，必行篡夺，既非命世之才，正可为他人驱除耳。”（见\CJKunderwave{晋书}卷一一七\CJKunderwave{载记·姚兴上}）与乃父温相比，玄有野心而无其能力，聪明一时，而糊涂一世，羊孚等之规劝置之脑后，虽自知“作此诋突，讵允天心”，但却为利所诱，而自取灭亡，悲哉！}





%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
