%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2025-12-06 21:23:35>

% ○ ◎ ‧ 「 」 『 』 々 （ ） “ ” ■ ^[一-龥]
% 【\([^】][^】][^】]+\)】 → {\\fzxk\\zihao{6}\\textcolor{red}{\1}}
% \(【评】.*\) → {\\cangkai\\zihao{5}\1}
% \(【题解】.*\) → {\\cangkai\\zihao{5}\1}
% 《\([^》]+\)》 → \\CJKunderwave{\1}
% ^\([0-9]+.[0-9]+\) → \\lettrine{\1}
% {\\fzxk\\zihao{6}\\textcolor{red}{[^o]*}}


\setlength{\parindent}{0pt}


\chapter{栖逸第十八}



{\cangkai\zihao{5}【题解】 栖逸者，幽栖山林隐遁放逸也。\CJKunderwave{栖逸}共17则故事，描写的是魏晋士人遁迹于山水自然而远离人世喧嚣的隐居生活。在中国进入文明社会以来，世代都有隐士，传说中尧舜时代有巢父、许由，孔子时代有楚狂接舆，无论时代之治乱盛衰，都有隐士的存在。因此，讲述隐士的故事，反映其隐逸思想，就成为传统道德和政治理想的一种特殊形式的必要补充。隐士现象及其隐逸思想，是我国古代社会中所特有的一种文化现象和独特的精神存在。在表面上，它与传统的统治思想文化有矛盾和冲突，但其内在的骨子里，却为传统文化与古代政治留下了一道意味深长的醒目投影。隐逸思想，它是古代士人的人格操守、价值追求、智慧水平、人生感悟以及审美体验的复杂心灵交织的结晶。\CJKunderwave{周易}中有\CJKunderwave{遁}卦，专谈隐遁之事。“不事王侯，高尚其事”（\CJKunderwave{蛊}卦上九爻辞），“大过，君子以独立不惧，遁世无闷”（\CJKunderwave{大过}卦象辞）。在时不我利的情况下，远遁山林，保持自己的清醒头脑和独立人格，而不愿成为权势金钱的奴才和牺牲品，这是另一种有效的卫“道”措施。当然，魏晋处于动荡乱世，士夫之命，朝不保夕，因而隐逸思想乘势大兴并具有玄学时代的新特点，也是水到渠成之事。}

\lettrine{18.1} 阮步兵\myidx{阮籍}啸\footnote{阮步兵：即阮籍，籍曾任步兵校尉。啸：以口哨作歌。啸歌之时，撮口吹气以发声。据晋成公绥\CJKunderwave{啸赋}，谓啸吹之时，“声不假器，用不借物，近取诸身，役心御气，动唇有曲，发口成音，触类感物，因歌随吟”。}，闻数百步。苏门山中\footnote{苏门山：亦称百门山或苏岭，太行山之脉，在今河南辉县西北。}，忽有真人\footnote{真人：道家或道教徒所谓炼身养性的得道高士。}，樵伐者咸共传说\footnote{樵伐者：砍柴的樵夫。咸：皆，都。}。阮籍往观，见其人拥膝岩侧。籍登岭就之，箕踞相对\footnote{箕踞：大开两脚，屈膝而坐，其形似簸箕。这在古代是一种表示傲慢无礼或随意自在的一种坐姿。据其情境，阮籍当是后一种意思。}。籍商略终古\footnote{商略：商讨、评论。终古：往古历史。}，上陈黄、农玄寂之道\footnote{黄、农：指传说中的黄帝及神农氏。道家视此二氏为无为而治的典范。玄寂之道：指道家的清静无为以顺其自然之道。魏晋玄学家奉为至理。}，下考三代盛德之美\footnote{三代：指上古的夏、商、周三代。按：有关夏代的存在与否，今之考古界仍在讨论中。}，以问之，仡然不应\footnote{仡（yì译）然不应：昂着头不予理睬。}。复叙有为之外\footnote{有为之外：“外”，诸本作“教”，是。有为之教，指儒家积极入世的有为主张。}，栖神导气之术以观之\footnote{栖神导气之术：道家的修身养心方法，后世发展为内气功。}，彼犹如前，凝瞩不转\footnote{凝瞩不转：凝神不动。瞩：视。}。籍因对之长啸。良久，乃笑曰：“可更作。”籍复啸。意尽，退还半岭许\footnote{半岭许：半山腰的样子。许：处所。}，闻上{\HanaMinB 𪡧}然有声\footnote{{\HanaMinB 𪡧}（qiú求）然：拟声词，声音悠长的样子。}，如数部鼓吹\footnote{鼓吹：以打击乐器鼓、钲及吹鼓乐器箫、笳为主的乐队演奏。原是军中之乐，乐歌雄壮，声势浩大。}，林谷传响\footnote{林谷传响：山林溪谷的回声。}。顾看\footnote{顾：回顾，回头。}，乃向人啸也\footnote{向人：刚才见面之人。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{魏氏春秋}曰：“阮籍常率意独驾，不由径路，车迹所穷，辄恸哭而反。尝游苏门山，有隐者莫知姓名，有竹实数斛，杵臼而已。籍闻而从之，谈太古无为之道，论五帝、三皇之义，苏门先生翛然曾不眄之。籍乃嘐然长啸，韵响寥亮。苏门先生乃逌尔而笑。籍既降，先生喟然高啸，有如凤音。籍素知音，乃假苏门先生之论以寄所怀。其歌曰：‘日没不周西，月出丹渊中。阳精蔽不见，阴光代为雄。亭亭在须臾，厌厌将复隆。富贵俯仰间，贫贱何必终。’”\CJKunderwave{竹林七贤论}曰：“籍归，遂箸\CJKunderwave{大人先生论}，所言皆胸怀间本趣，大意谓先生与己不异也。观其长啸相和，亦近乎目击道存矣。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】故事中着墨最多的阮籍，史上声名颇佳，是魏晋时代玄学家和文学家中首屈一指的领军人物。但在这里，只能是屈居第二主角，而第一主角的桂冠，却不能不让与那名不见经传的苏门山得道真人。面对苏门山真人，阮籍“箕踞相对”。在古代名教之士视之，箕踞对人是一种傲慢无礼的行为；但在得道隐者看来，却是一种不拘礼节的自由自在的表现。在这里，阮籍“箕踞相对”，取的是后一义，而并非鄙视苏门山真人。如\CJKunderwave{艺文类聚}卷一九引戴逵\CJKunderwave{竹林七贤论}，谓“籍常箕踞啸歌，酣放自若”。又\CJKunderwave{任诞}第11则刘注引袁宏\CJKunderwave{名士传}，谓裴楷往阮家吊丧，“遇籍方醉，散发箕踞，旁若无人”。可证阮籍箕踞，是一种重在舒适自由的习惯行为。其箕踞面对苏门山真人，并无不敬之心。相反，苏门山真人恰恰成了阮籍心目中善于栖逸隐居的理想人物。据刘注引\CJKunderwave{竹林七贤论}，谓“籍归遂著\CJKunderwave{大人先生论}，所言皆胸怀间本趣，大意谓先生与己不异也”。今阮集有\CJKunderwave{大人先生传}，称其“养性延寿，与自然齐光。其视尧舜之所事，若手中耳。……行不赴而居不处，求乎大道而无所寓”，其为人应变顺和，“足与造化推移，故默探道德，不与世同”。这就揭示了栖逸隐居之士的最高理想，是不与虚伪的世俗礼教同流合污，专注于“求乎大道”——即探索宇宙自然以及人生的终极真理。故事中的“啸”，也与故事主旨密切配合。魏晋名士多好啸道，其啸分为歌啸、吟啸、长啸、讽啸诸类，当其“发声于丹唇，激音于皓齿，响抑扬而潜转，气冲郁而熛起……曲既终而响绝，遗馀玩而未已”，是一种“自然之至音”。究其功效之大，在于通过随心长啸，抒发心胸块垒，“精性命之至机，研道德之玄奥”（见成公绥\CJKunderwave{啸赋}）。因此，在阮籍与苏门真人的长啸对答中，形象地展现了隐逸高士的求道之心，同时也生动暗示了\CJKunderwave{世说·栖逸}门的重要人生思考。}

\lettrine{18.2} 嵇康\myidx{嵇康}游于汲郡山中\footnote{汲郡：郡名，治所在今河南省汲县西南。}，遇道士孙登\myidx{孙登}\footnote{孙登：字公和，汲郡共人。西晋隐士，常隐于汲郡山中，嵇康师事之。后不知所终。}，遂与之游\footnote{游：游学。按：前句“嵇康游于汲郡山中”之“游”，则是旅游之义。}。康临去，登曰：“君才则高矣，保身之道不足。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{康集序}曰：“孙登者，不知何许人。无家，于汲郡北山土窟住。夏则编草为裳，冬则披发自覆。好读\CJKunderwave{易}，鼓一弦琴。见者皆亲乐之。”\CJKunderwave{魏氏春秋}曰：“登性无喜怒，或没诸水，出而观之，登复大笑。时时出入人间，所经家设衣食者，一无所辞，去皆舍去。”\CJKunderwave{文士传}曰：“嘉平中，汲县民共入山中，见一人，所居悬岩百仞，丛林郁茂，而神明甚察。自云孙姓登名，字公和。康闻，乃从游三年，问其所图，终不答，然神谋所存良妙。康每谞然叹息。将别，谓曰：‘先生竟无言乎？’登乃曰：‘子识火乎？生而有光，而不用其光，果然在于用光；人生有才，而不用其才，果然在于用才。故用光在乎得薪，所以保其曜；用才在乎识物，所以全其年。今子才多识寡，难乎免于今之世矣。子无多求！’康不能用。及遭吕安事在狱，为诗自责云：‘昔惭下惠，今愧孙登。’”王隐\CJKunderwave{晋书}曰：“孙登即阮籍所见者也。嵇康执弟子礼而师焉。”魏、晋去就，易生嫌疑，贵贱并没，故登或嘿也。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】据刘注引王隐\CJKunderwave{晋书}，谓本则故事中，“孙登即阮籍所见者也”。这也就是说，苏门山得道真人与道士孙登同是一人，为嵇、阮二人所共见者。但余嘉锡\CJKunderwave{笺疏}承李慈铭之说而加以考证，力辩其非，其说可信。苏门山真人，阮籍作\CJKunderwave{大人先生传}时，已谓其“不知姓字”，王隐等又怎能知其名？可见苏门山真人仅是阮籍虚构的隐逸典型人物。而孙登则史上确有其人。今本\CJKunderwave{晋书·隐逸}有传。与前则故事中的阮籍一样，这里的嵇康同样作为第二主角来反衬孙登的隐逸智慧。嵇康和阮籍一样，是魏晋玄学思想家及文学家，声名垂之不朽。他在动荡乱世中，也很羡慕那自保其人格尊严的隐者生活。其\CJKunderwave{幽愤诗}自称“托好\CJKunderwave{老}、\CJKunderwave{庄}，贱物贵身。志在守朴，养素全真。……仰慕严郑，乐道闲居。与世无营，神气晏如”。但作为一个见几知微的隐逸高士，孙登明确指出了嵇康“保身之道不足”的时代悲剧性，具有很高的预见性，从而启迪了后世的深刻人生思考。作为一个隐者，必须具有知几识时辨位的智慧。但嵇康才华横溢，妨碍了他的冷静思考，这也是一种性格悲剧，被孙登不幸言中。据\CJKunderwave{太平御览}卷四四七引袁宏\CJKunderwave{七贤序}，云：“阮公瓌杰之量不移于俗，以获免者，岂不以虚中荦节，动无近对乎？中散（按：指嵇康）遣外之情最为高绝，不免世祸，将举体秀异，直致自高，故伤之者也！”嵇康愤世嫉俗，眼中容不下一粒沙子，如他在\CJKunderwave{与山巨源绝交书}中所描述的：“刚肠疾恶，轻肆直言，遇事便发。”而不问形势如何。在乱世中缺乏隐者知几识时之智，怎能不为世俗所害？悲乎！故嵇被囚牢中时作\CJKunderwave{幽愤诗}称：“昔惭柳惠，今愧孙登。”其思想感情之沉痛，催人泪下。}

\lettrine{18.3} 山公\myidx{山涛}将去选曹\footnote{山公：世人对山涛（字巨源）的尊称。选曹：指吏部，负责官吏的任免与选拔。}，欲举嵇康\myidx{嵇康}\footnote{举：推荐。}，康与书告绝\footnote{康与书告绝：绝，断交。\CJKunderwave{昭明文选}卷四三载嵇康\CJKunderwave{与山巨源绝交书}，\CJKunderwave{晋书}康传则节录其文。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{康别传}曰：“山巨源为吏部郎，迁散骑常侍，举康。康辞之，并与山绝。岂不识山之不以一官遇己情邪？亦欲标不屈之节，以杜举者之口耳。乃答涛书，自说不堪流俗而非薄汤、武。大将军闻而恶之。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】这是一则故事简短的叙述文字。表面平淡无奇。但如与嵇康\CJKunderwave{与山巨源绝交书}并读，自会感到故事的后面大有文章。山涛是嵇康的好友，他们都是竹林七贤中的人物。后来在政治上，二人做出了不同的选择。山涛靠近了司马氏集团，因而官运亨通；而嵇康则不和高倡虚伪礼教的司马氏集团合作，拒绝了当时统治者的仕途诱惑。山涛荐举嵇康做官，在官本位的封建社会中，世俗之人无不视为飞黄腾达的大好机会；但嵇康明白，一旦当了司马朝廷之官，即必须成为一个卖身投靠的奴才，从而丧失了独立的人格和做人的尊严。无拘无束的自由，比什么都宝贵，高官利禄又算什么？其\CJKunderwave{绝交书}所绝者何？读\CJKunderwave{世说}者，自有新解。其所“绝”并非针对一个人，而是一种时代的呐喊。嵇康和山涛，个人之间并无芥蒂或矛盾，二人私交甚好，甚至可以说是托以生死的挚友。嵇康临刑前，曾托孤于山涛，“谓子绍曰：‘巨源在，汝不孤矣。’”（\CJKunderwave{晋书·山涛传}）后来，山涛果然在晋武帝面前提出“父子罪不相及”的理由，推荐嵇绍，起家秘书丞，成为有晋一代的忠义人物（见\CJKunderwave{晋书·忠义}绍传）。嵇康作书之后，何曾与山涛绝交？故其信中“绝”字之义，只能解释为借此机会，大作痛快文章，公开表示与司马集团的腐败虚伪绝交。其“非汤武而薄孔周”，以及不愿出仕的“二不可”“七不堪”，皆为惊世骇俗之论，如鲁迅所说，“嵇康于司马氏的办事上有了直接影响，因此就非死不可了”。如要了解魏晋易代的社会生活，读\CJKunderwave{世说}及\CJKunderwave{绝交书}可大开眼界。}

\lettrine{18.4} 李廞\myidx{李廞}是茂曾\myidx{李重}弟（第）五子\footnote{李廞（xīn欣）（？—约350）：两晋之交人，字宗子，钟武（今河南信阳东南）人。茂曾：李重之字。西晋人。曾上疏陈九品中正之弊。其为官清正，安贫若素，声誉颇佳。}，清贞有远操\footnote{清贞：清廉真正。远操：高尚的情操。}，而少羸病\footnote{羸（léi雷）病：体弱多病。}，不肯婚宦\footnote{婚宦：结婚和做官。}。居在临海\footnote{临海：郡名，治所在今浙江临海。}，住兄侍中\myidx{李式}墓下\footnote{兄侍中：廞长兄李式，曾官侍中，故名。}。既有高名，王丞相\myidx{王导}欲招礼之\footnote{王丞相：指王导。招礼：招辟以礼，即礼聘为官。}，故辟为府掾\footnote{辟：征辟，招聘。}。廞得牋命\footnote{牋命：授官文书。但\CJKunderwave{太平御览}卷三八六引作“板命”。晋代授官有板，板上有授官之辞。}，笑曰：“茂弘乃复以一爵假人\footnote{茂弘：王导之字。乃复：竟然。以一爵假人：以一官位送人。假，假借，引申为给予、赠送。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{文字志}曰：“廞字宗子，江夏钟武人。祖康（秉），秦州刺史。父重，平阳太守，世有名望。廞好学，善草隶，与兄式齐名。躄疾不能行坐，常仰卧弹琴，读诵不辍。河间王辟太尉掾，以疾不赴。后避难，随兄南渡，司徒王导复辟之。廞曰：‘茂弘乃复以一爵加人。’永和中卒。廞尝为二府辟，故号李公府也。式字景则，廞长兄也。思理儒隐，有平素之誉。渡江，累迁临海太守、侍中。年五十四而卒。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】李廞的“躄疾”，也就是瘸腿，可能是从小患有严重的小儿麻痹症或其他风瘫之疾，所以不能行坐而正常生活，应该说，他是个一等残疾之人。但据刘注引\CJKunderwave{文字注}，李廞是身残而志不残，他仍然顽强地学习和生活：克服病痛，“仰卧弹琴”而不改其乐；“读诵不辍”以提高自己的知识学问和精神境界；他以“善草隶”而名列书法家行列。他付出远远超出正常人的心血代价，因而李廞之贤，声名鹊起。于是官场之人，就把他的声名当作商标品牌来加以推销，两次公府征辟为官，就是企望借其声名以捞取礼贤下士的资本。但是李廞拒绝权势利禄的诱惑，他更重视的是自己的人格尊严。奔走于公府之门，他既无能为力，也不屑一顾；但他发现自己人生价值，走自己的栖逸之路，对生活仍然充满了信心。其讥讽王导“乃复以一爵假人”者以此。}

\lettrine{18.5} 何骠骑\myidx{何充}弟\myidx{何准}以高情避世\footnote{何骠骑弟：指何充之弟准。何准一生征辟不赴，隐居横门之下。其兄充则早为王导赏拔，位居宰执，权势显赫。高情避世：以隐居不仕保持其高雅情操。}，而骠骑劝之令仕。答曰：“予弟五之名\footnote{弟五：弟，诸本作“第”，是。第五：何准为充之五弟，故云。}，何必减骠骑\footnote{骠骑：指准兄何充，当时为骠骑将军。减：比……差，不如。}！”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{中兴书}曰：“何准字幼道，庐江潜人。骠骑将军充第五弟也。雅好高尚，征聘一无所就。充位居宰相，权倾人主。而准散带衡门，不及世事。于时名德皆称之。年四十七卒。有女，为穆帝皇后。赠光禄大夫。子恢让不受。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】据何准“予第五之名，何必减骠骑”之言，则故事应当发生在晋康帝建元（343—344）之后。因为\CJKunderwave{晋书·何充传}载其“建元初，出为骠骑将军”之事，至穆帝时，皇太后临朝下诏，仍称“骠骑任重”。当时形势，较为混乱。王导卒后，庾氏家族以外戚专权，所以朝廷委何充以重任来加以平衡。后何充荐桓温代庾翼坐镇荆襄，却又逐渐形成了桓氏家族专政的时代。故\CJKunderwave{晋书}充传批评其虽位居宰相而“以社稷为己任”，但却因“信任不得其人”，缺乏“澄正改革之能”而一无所成。其权势之重，何尝增其清名？相反，其弟何准，在官本位的社会中，自负地说自己的声名不比高官显爵的哥哥差。在上流贵族社会中，既要有何充一类的人出来为官办事，又应当允许何准一类的隐者栖逸山林。作为“散带衡门”而终身不仕的隐者，何准知几识时，知其不可为而拒绝仕途，这与何充的努力化为烟云相比，表现了不同价值观念的人生取向。}

\lettrine{18.6} 阮光禄\myidx{阮裕}在东山\footnote{阮光禄：即阮裕，朝廷曾以光禄大夫征辟不赴，故称。东山：指会稽剡山，阮裕隐居之地。}，萧然无事\footnote{萧然：凄冷清静貌。}，常内足于怀\footnote{内足于怀：内心自满自足。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{阮裕别传}曰：“裕居会稽剡山，志存肥遁。”}} 有人以问王右军\myidx{王羲之}\footnote{王右军：即王羲之，曾任右军将军，故称。}，右军曰：“此君近不惊宠辱\footnote{近：接近，几乎。不惊宠辱：“宠辱不惊”的倒语，也即淡泊名利的意思。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{老子}曰：“宠辱若惊，得之若惊，失之若惊。”}} 虽古之沈冥\footnote{沈冥：指沉思冥想玄寂之道的隐逸之士。}，何以过此！”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{杨子}曰：“蜀庄沈冥。”李轨注曰：“沈冥，犹玄寂，泯然无迹之貌。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】阮裕，字思旷。\CJKunderwave{世说}作者刘义庆为避宋武帝刘裕名讳，故去其名而以官职称之。他出身于陈留阮氏家族，是名门之后。他如果想登仕途，实在可以做到取金紫如拾芥，但他却一再求隐。为什么？据\CJKunderwave{晋书}卷四九裕传，他年刚二十即被辟为太尉掾，被大将军王敦任命为主簿，甚被知遇。须知，当时“王与马，共天下”，敦专国政，权倾人主。但是，阮裕早已看出王敦的叛逆不臣的野心，于是故意“终日酣畅，以酒废职”，而被免官，终于躲过了王敦叛乱之劫难。于是世人才明白他年轻时就已产生的隐逸思想，实在具有高明的政治预见性，是一种不愿同流合污的人生智慧结晶。对于阮裕的肥遁东山，无官场应酬干扰而常感到内在精神充实得很的恬淡生活，王羲之给予宠辱不惊而与古人媲美的极高评价。当其受朝廷知遇之时，不为得宠而欢欣；当其退归东山而被禁锢终身不用之际，同样没有任何惊恐害怕，而是淡泊名利，顺其自然，体现了人性之真。他虽屡辞征聘，但却曾做二郡（临海、东阳）太守。人家问他为什么？他回答说：“虽屡辞王命，非敢为高也。吾少无宦情，兼拙于人间，既不能躬耕自活，必有所资，故曲躬二郡。岂以聘能，私计故耳。”（\CJKunderwave{晋书}卷四九裕传）公开表明自己出来做官并非高尚，而是生活“私计”所逼。其内心之真，纯洁透明，和那些“形在江湖之上，心存魏阙之下”的虚伪隐士相比，实在可爱得很。}

\lettrine{18.7} 孔车骑\myidx{孔愉}少有嘉遁意\footnote{孔车骑：即孔愉，字敬康，会稽山阴人。卒赠车骑将军，故称。嘉遁：美好之隐居生活。嘉，嘉美。}，年四十馀，始应安东\myidx{司马睿}命\footnote{安东：指晋元帝司马睿，他未即帝位前，曾任安东将军镇守扬州，并于当时聘孔愉为参军。}。未仕宦时，常独寝歌自箴诲\footnote{独寝：独自起居寝处，即单独生活。歌：诸本于“歌”下增一“吹”字，是。歌吹，指啸歌。箴诲：规劝。}，自称“孔郎”，游散山石\footnote{山石：袁本作“名山”，疑是。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{孔愉别传}曰：“永嘉大乱，愉入临海山中，不求闻达。中宗命为参军。”}} 百姓谓有道术\footnote{道术：道教徒的养性成仙修炼之术。}，为生立庙\footnote{为生立庙：在人活着时建立祠庙加以纪念。}。今犹有孔郎庙。

{\cangkai\zihao{5}【评】隐遁山林之人，并非尽皆道家之徒。据\CJKunderwave{晋书}卷七八\CJKunderwave{孔愉传}看来，孔愉是“达则兼济天下”而守正不阿，“穷则独善其身”而未凋其松柏志节，是一个儒道双修的仁人长者。西晋末年永嘉乱中，他东还会稽，栖遁新安山中，改姓以居，“以稼穑读书为务。信著乡里”。在动荡的年代里，不求闻达于诸侯而幽栖独处，并非做缩头乌龟，而是表现了一种保护生命、保存发展机会的一种远见卓识和人生智慧。在其隐居之地，老百姓为立生祠加以纪念，这是为什么？“百姓谓有道术”，认为他的生活很神奇而不同一般，因而视为神仙般的人物加以纪念；但同时他在隐居之时，不仅保存自我，而且还能善待百姓，在力所能及范围内为百姓做好事，所以本传才会称之为“信著乡里”，在当地百姓中很有威信。实际上，无论其出其处，淡泊名利，“勤抚其人，以济其艰”，以人为本，才是孔愉本意。所以他在晚年，虽然官高爵显，但只在山阴侯山买数亩地为宅，“草屋数间，便弃官居之”，公私馈赠数百万钱，“悉无所取”，表现了一个真诚隐者的心迹。}

\lettrine{18.8} 南阳刘驎之\myidx{刘驎之}\footnote{南阳：郡名，其治所宛，即今河南省南阳市。刘驎之：字子骥，一字遗民。}，高率善史传\footnote{高率：高尚率真。}，隐于阳岐\footnote{阳岐：濒临长江的小村，距荆州约二百里。}。于时苻坚\myidx{苻坚}临江\footnote{苻坚：前秦皇帝，曾率号称百万大军直逼东晋，企图统一中国，但在淝水大战中兵败，后为姚苌所杀。临江：前秦大军逼近长江流域。}，荆州刺史桓冲\myidx{桓冲}将尽訏谟之益\footnote{桓冲：桓温弟，温卒，代其掌控东晋长江中上游兵力。驎（xū须）谟：事关国家民族的宏图远谋。}，征为长史\footnote{征：征辟，聘任。长史：魏晋时三公及都督、将军府的主要属官。}，遣人船往迎，赠贶甚厚\footnote{赠贶（kuànɡ况）：馈赠，赠送。}。驎之闻命，便升舟，悉不受所饷\footnote{悉不受所饷：据李慈铭云：“案当作‘悉受所饷’，‘不’字疑衍。”疑是。饷，馈赠。}，缘道以乞穷乏\footnote{缘道：沿路。乞：给，予。穷乏：指贫苦之人。}，比至上明亦尽\footnote{比：及。上明：桓冲任荆州刺史时为抵御苻坚而筑，并迁州治于此，其地在今湖北松滋市西。}。一见冲，因陈无用，翛然而退\footnote{翛（xiāo消）然：超然自在貌。}。居阳岐积年\footnote{积年：多年。}，衣食有无，常与村人共，直己匮乏\footnote{直：通“值”。}，村人亦知之，甚厚为乡闾所安\footnote{甚厚：李慈铭谓“厚字疑衍”，可参考。乡闾：乡里，这里指同乡村的人。安：安适。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{邓粲\CJKunderwave{晋纪}曰：“驎之字子骥，南阳安众人。少尚质素，虚退寡欲，好游山泽间，志存遁逸。桓冲尝至其家，驎之方条桑，谓冲：‘使君既枉驾光临，宜先诣家君。’冲遂诣其父，父命驎之，然后乃还，拂短褐与冲言。父使驎之自持浊酒菹菜供宾，冲敕人代之，父辞曰：‘若使官人，则非野人之意也。’冲为慨然，至昏乃退。因请为长史，固辞。居阳岐，去道斥近，人士往来，必投其家。驎之身自供给，赠致无所就（受）。去家百里，有孤妪疾，将死，谓人曰：‘只有刘长史当埋我耳！’驎之身往候之，值终，为治棺殡。其仁爱皆如此。以寿卒。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】作为栖逸隐士，刘驎之明白自己的人生价值，并不是故意逃避现实。但前秦苻坚大军南侵，江南震动之时，荆州刺史桓冲慕其高名，邀其出山，共襄却敌大计。刘驎之并没有推托，而是“闻命便升舟”，随使者前往，不敢有丝毫的耽搁。但是，他“一见冲，因陈无用，翛然而退”。这不是隐士取名的故作姿态，而是实事求是之举。因为刘驎之对自己的才能和价值有清醒的认识。他不是政治家、军事家，长年累月在僻静农村，社会的急剧变化及其信息的传递，总是要慢了许多节拍。而军国大计，关系国家兴亡和民族命运，怎能只是依靠书本中的知识来纸上谈兵呢？试想，如果刘驎之不是自陈“无用”，而是缺乏自知之明，贪图功名富贵，任职长史，出馊主意，形势又当如何呢？其自陈“无用”，正是无用之用，是一种真正对国家和民族严肃负责的态度。这样说来，是否隐士一无价值呢？非也。据\CJKunderwave{晋书·隐逸}传，刘驎之“少尚质素，虚退寡欲……好游山泽间，志存遁逸”，作为隐士，他确认自己另有不同于政治家的人生价值。他“高率善史传”，是个认真读书、好学深思的学问家。他淡泊名利，金钱资财与乡邻朋友共，救穷济乏，是其发自心底的自愿行为。一孤姥将死，叹息谓人曰：“谁当理我，惟有刘长史（按：指刘驎之）耳！”刘驎之即赶往她家候之，为之“营棺殡送终”，其仁爱隐恻如此，可称为关心群众生活疾苦而受大家爱戴的慈善家。他又是一位地理学家，旅游探险家。陶渊明\CJKunderwave{桃花源记}曾说：晋太元中，“南阳刘子骥（即驎之），高尚士也，闻之，欣然规往。未果，寻病终，后遂无问津者”。据刘注及\CJKunderwave{晋书}本传，他与桓冲接触，不亢不卑，并未屈服于官本位的社会陋俗，于此见其对人生价值另有清醒的认识。隐者并非忘记世界，而是在生活中另走一条属于自己的道路。}

\lettrine{18.9} 南阳翟道渊\myidx{翟汤}与汝南周子南\myidx{周邵}少相友\footnote{南阳：郡名，其治所宛（今河南南阳市）。翟道渊：即翟汤。\CJKunderwave{晋书·隐逸}传称其字“道深”，是唐代作者避高祖李渊名讳而改。汝南：郡名，治所在悬瓠城（今河南汝南）。周子南：即周邵。初与翟汤共隐，后为庾亮所荐，起为镇蛮护军、西阳太守。}，共隐于寻阳\footnote{寻阳：即浔阳，县名，故址在今江西九江市西。}。庾太尉\myidx{庾亮}说周以当世之务\footnote{庾太尉：指庾亮。说（shuì税）：劝说。当时之务：指从政为官，走上仕途。}，周遂仕。翟秉志弥固\footnote{秉志弥固：坚守自己的隐逸志趣更加坚固。}。其后周诣翟，翟不与语。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋阳秋}曰：“翟汤字道渊，南阳人。汉方进之后也。笃行任素，义让廉洁，馈赠一无所受。值乱多寇，闻汤名德，皆不敢犯。”\CJKunderwave{寻阳记}曰：“初庾亮临江州，闻翟汤之风，束带蹑屐而诣焉，亮礼甚恭。汤曰：‘使君直敬其枯木朽株耳。’亮称其能言，表荐之，汤征国子博士，不赴。主簿张玄曰：‘此君卧龙，不可动也。’终于家。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】古之隐逸，有真有假。这个故事，通过一对朋友的不同志趣和道路来相互反衬，形象描绘了隐者的真假本质。如周邵之辈，其隐居显然处于一种“流行”的观念，认为这样可以获取高名，以便为今后的仕途打通一条新的“终南捷径”。而当时庾太尉亮又说之以“当世之务”，其与邵书云：“西阳一郡，户口差实。……今具上表，请足下无让。”（\CJKunderwave{世说·尤悔}第10则刘注引\CJKunderwave{寻阳记}）用另外一种功名富贵的“流行”观念来打动他，这就不是偶然的。关键在于周邵并无真正坚守其隐逸君子人格和理想志趣的决心。故其或出或处，无不是一种受“流行”观念震撼而迅速动摇自我信念的行为。这样的人，必然为自己易于动摇付出惨重的代价。须知，入仕做官，很难保持自己的操守。周邵后来做官果然“不称意”，并没按照自己的理想一路飞黄腾达，精神郁郁而导致“发背而卒”，悲乎！故事以周邵作为反面形象，更托出真正隐士翟汤的人格之高尚。翟汤隐逸不仅是坚守自我志趣，而且同时不忘其社会责任。\CJKunderwave{晋书·隐逸}传称安西将军庾翼北征，敕有司蠲免翟汤所调，汤拒绝接受利益，“推仆使悉之乡吏”，以便为国家出力。真正高尚的隐逸君子，并非不食人间烟火！}

\lettrine{18.10} 孟万年\myidx{庾亮}说周以当世之务\footnote{庾太尉：指庾亮。说（shuì税）：劝说。当时之务：指从政为官，走上仕途。}，周遂仕。翟秉志弥固\footnote{秉志弥固：坚守自己的隐逸志趣更加坚固。}。其后周诣翟，翟不与语。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋阳秋}曰：“翟汤字道渊，南阳人。汉方进之后也。笃行任素，义让廉洁，馈赠一无所受。值乱多寇，闻汤名德，皆不敢犯。”\CJKunderwave{寻阳记}曰：“初庾亮临江州，闻翟汤之风，束带蹑屐而诣焉，亮礼甚恭。汤曰：‘使君直敬其枯木朽株耳。’亮称其能言，表荐之，汤征国子博士，不赴。主簿张玄曰：‘此君卧龙，不可动也。’终于家。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】古之隐逸，有真有假。这个故事，通过一对朋友的不同志趣和道路来相互反衬，形象描绘了隐者的真假本质。如周邵之辈，其隐居显然处于一种“流行”的观念，认为这样可以获取高名，以便为今后的仕途打通一条新的“终南捷径”。而当时庾太尉亮又说之以“当世之务”，其与邵书云：“西阳一郡，户口差实。……今具上表，请足下无让。”（\CJKunderwave{世说·尤悔}第10则刘注引\CJKunderwave{寻阳记}）用另外一种功名富贵的“流行”观念来打动他，这就不是偶然的。关键在于周邵并无真正坚守其隐逸君子人格和理想志趣的决心。故其或出或处，无不是一种受“流行”观念震撼而迅速动摇自我信念的行为。这样的人，必然为自己易于动摇付出惨重的代价。须知，入仕做官，很难保持自己的操守。周邵后来做官果然“不称意”，并没按照自己的理想一路飞黄腾达，精神郁郁而导致“发背而卒”，悲乎！故事以周邵作为反面形象，更托出真正隐士翟汤的人格之高尚。翟汤隐逸不仅是坚守自我志趣，而且同时不忘其社会责任。\CJKunderwave{晋书·隐逸}传称安西将军庾翼北征，敕有司蠲免翟汤所调，汤拒绝接受利益，“推仆使悉之乡吏”，以便为国家出力。真正高尚的隐逸君子，并非不食人间烟火！}

\lettrine{18.10} 孟万年\myidx{孟嘉}\footnote{孟万年：即孟嘉}及弟少孤\myidx{孟陋}\footnote{孟万年：即孟嘉。陶渊明之外祖父。渊明为作\CJKunderwave{晋故征西大将军长史孟府君传}，可详参。少孤：即孟陋。\CJKunderwave{晋书·隐逸}有传。}，居武昌阳新县\footnote{武昌：郡名。阳新：武昌郡属县，今属湖北省。}。万年游宦\footnote{游宦：外出做官。}，有盛名当世。少孤未尝出京邑\footnote{出京邑：到京师。\CJKunderwave{世说}之“出”，六朝习惯用语，特指由隐之显的行为，京城处位显要，故进京称“出都”或“出京邑”。见吴金华\CJKunderwave{世说新语考释}。}。人士思欲见之，乃遣信报少孤云：“兄病笃\footnote{病笃：病危。}。”狼狈至都\footnote{狼狈：形容急忙赶路的情急之态。}。时贤见之者，莫不嗟重\footnote{嗟重：叹赏推重。}。因相谓曰：“少孤如此，万年可死。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{袁宏\CJKunderwave{孟处士铭}曰：“处士名陋，字少孤。武昌阳新人。吴司空子（孟）宗后也。少而希古，布衣蔬食，栖迟蓬荜之下，绝人好（间）之事。亲族慕其孝。大将军命会稽王辟之，称疾不至。相府历年虚位，而澹然无闷，卒不降志。时人奇之。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】对比艺术，是\CJKunderwave{世说}创作的重要艺术手法。故事通过一对亲兄弟的对比，生动传达了作者对于隐逸之士高尚君子人格的推扬和叹赏。在叙述描写中，作者对孟嘉并没有直接加以贬损的笔墨，相反，称其因游宦而“有盛名当世”，评价还不错。但是，声名之大小及评价的好坏，是相比较而成立的。孟陋误信“兄病笃”的流言，情急之下，打破自己不愿离开隐居之地而奔赴繁华京师的原则，“狼狈至都”，这一生动的细节，相当典型，表现了对于兄长的真诚仁爱之心，令人终生难忘。隐者所逃避的是混乱的世俗，而不是充满亲情友爱的人生。对人的关爱，同样洋溢在隐者的胸臆。“少孤如此，万年可死”，这当然是一种艺术修辞的夸张手法，并非真是希望孟嘉立即死去；但却刻画了魏晋人士尊重隐逸的时代心理。不过，这一夸张说法，对于兄长孟嘉，未免残酷一些。孟氏兄弟三人，父母早逝，一家生活重担，压在长兄孟嘉身上，他不出来“游宦”养家活口，一家人都要喝西北风。至于孟陋，他也不以隐居获取高名，据\CJKunderwave{晋书·隐逸}陋传，他明白宣示真心：“亿兆之人，无官者十居其九，岂皆高士哉！我疾病不堪恭相王之命，非敢为高也。”他根据自己的身体特点和个性要求，做个隐者，安静做学问，终于成了著名的三\CJKunderwave{礼}及\CJKunderwave{论语}专家，从而表现了自己的人生价值。}

\lettrine{18.11} 康僧渊\myidx{康僧渊}在豫章\footnote{康僧渊：见前\CJKunderwave{文学}47注。西域僧人。出生长安。后渡江南下，为东晋名僧。豫章：郡名，治所在今江西南昌市。}，去郭数十里立精舍\footnote{郭：外城。精舍：学舍，讲堂。这里指僧人道士修炼讲习之屋。}，傍连岭，带长川，芳林列于轩庭\footnote{芳林：芳草树木。轩庭：带有回廊栏杆的庭院。}，清流激于堂宇。乃闲居研讲\footnote{闲居：独居避俗。}，希心理味\footnote{希心：倾心，潜心。理味：义理韵味。}。庾公\myidx{庾亮}诸人多往看之\footnote{庾公：指庾亮。}，观其运用吐纳\footnote{吐纳：指说话吞吐的声调气息变化。}，风流转佳\footnote{风流：仪表风度。转：更。}，加处之怡然\footnote{加处之怡然：袁本“加”下增一“已”字，作“加已处之怡然”。已，通“以”。另，“已”又可能为“己”之形讹。“已”，据张万起\CJKunderwave{世说新语词典}，可用作第三人称代词，犹“之”、“他”。亦通。怡然：愉悦貌。}，亦有以自得\footnote{自得：自感舒适。}，声名乃兴。后不堪，遂出。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{僧渊，已见。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】栖逸山林之人，可以是儒者，或是道士，也可以是佛教僧人，康僧渊即其例。康僧渊是东晋初期名僧。他栖逸山林的生活内容，主要是以教育为中心的讲学活动。当然，随着思想形势的发展变化，为使佛学理论适应中国具体环境的需要，康僧渊吸取了当时风势正旺的玄理，以构成其佛、玄合流的新的佛学义理。据故事所描绘，康僧渊的精舍讲堂，远离尘俗，环境幽雅，又颇具规模，是主人公教授生徒和会友讲学，甚至是辩论义理的好地方，也可以说是一所具有专门化理论知识的别具一格的私立僧侣学校。故事称其“闲居研讲”，说明其精舍不仅为潜心学术的书斋，更是他与众人研讨讲习的课堂，而非是个人独自居住而自说自话的“囚狱”。其所“研讲”，当有其听众对象，不仅有一般的学生，更有学问精湛的一些士夫学者，如庾亮一辈人物。庾亮为东晋政界要人，事务纷繁，还要出城与康僧渊会面研讨义理。因此，康僧渊的义理之学，必有过人独特之处，从而吸引了大批学生和听众，他与庾亮等政要处于亦师亦友之间。其教学研讨的内容，特点是“希心理味”，已非一般教授传统儒家章句之学，也不是一般死译佛经教义。而是像他曾与王导、殷浩等玄学清谈家所讨论的那样，结合玄学义理，来对佛理进行新的阐释。于此可见，只要潜心教育与学术，隐居生活也是天地宽阔而自有乐地。后来他不耐寂寞而出山，是志趣改变的结果，那又另当别论了。}

\lettrine{18.12} 戴安道\myidx{戴逵}既厉操东山\footnote{戴安道：即戴逵，东晋画家，参前\CJKunderwave{雅量}34注。厉操：激扬操守。东山：此指其隐居地会稽剡山。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{续晋阳秋}曰：“逵不乐当世，以琴书自娱，隐会稽剡山。国子博士征，不就。”}} 而其兄\myidx{戴逯}欲建式遏之功\footnote{其兄：指逵兄逯，刘注引\CJKunderwave{戴氏谱}作“逯”，误。按，据\CJKunderwave{晋书·谢玄传}附从玄征伐者有戴逯，字安丘。但明谓“处士逵之弟”。故逯对谢安之问，改“家弟不改其乐”为“家兄”，与\CJKunderwave{世说}略异。式遏：典出\CJKunderwave{诗经·大雅·民劳}“式遏寇虐”之言。式，语首助词，无实义。遏，制止，遏制。原指制止对人民的侵害掠夺。这里引申为建功立业之义。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{戴氏谱}曰：“逯（逯）字安丘，谯国人。祖硕，父绥，有名位。逯以武勇显，有功，封广陵侯，仕至大司农。”}} 谢太傅\myidx{谢安}曰\footnote{谢太傅：指谢安。}：“卿兄弟志业\footnote{志业：志向与事业。}，何其太殊？”戴曰：“下官不堪其忧，家弟不改其乐\footnote{下官不堪其忧，家弟不改其乐：语出\CJKunderwave{论语·雍也}孔子之美弟子颜回：“贤哉回也，一箪食，一瓢饮，在陋巷，人不堪其忧，回也不改其乐。”戴逯之意，自己是世俗的一般之人，故“不堪其忧”；但其弟则是隐逸高士，如颜回一样的贤人，故“不改其乐”。}。”

{\cangkai\zihao{5}【评】戴逯对谢安问，说话生动、形象而幽默，从中透视出特定时代的诗人心理。在魏晋隐士中，戴逵是个具有贤者风范的儒家典型。史称其“性高洁，常以礼度自处，深以放达为非道”，并著论加以批判。说“乡愿似中和，所以乱德；放者似达，所以乱道”。反对“怀情丧真”的虚伪之隐。戴逯、戴逵兄弟，皆与谢安相识。谢安离开东山而出仕之后，戴逵继续隐居东山。而戴逯作为谢安属下将军，“骁果多权略”而“以武勇显”（见\CJKunderwave{晋书·谢安传}附）。兄弟二人各有不同的人生价值取向及社会贡献。逯以军功封广信侯，当然对国家安全有所贡献。但逵则在隐居的安静环境中，成为一位博学“善属文，能鼓琴，工书画，其馀巧艺靡不毕综”（见\CJKunderwave{晋书·隐逸传}）的艺术名家，为人类创造了不朽的精神文化遗产。二者贡献相比，戴逯有自惭形秽之色，故有篇末谦虚之言。但逯言同时也反映出魏晋士人高尚隐逸的时代思潮。此事如果发生在官本位的时代，戴逯如果是一个严重的官本位论者，则必然会改变其口吻声调。}

\lettrine{18.13} 许玄度\myidx{许询}隐在永兴南幽穴中\footnote{许玄度：许询，字玄度，参\CJKunderwave{言语}62注。永兴：县名，晋时会稽郡属县，故城在今萧山西。幽穴：僻静清幽的山洞。}，每致四方诸侯之遗\footnote{四方诸侯：各地高级官员。遗：馈赠。}。或谓许曰\footnote{或：有人。}：“尝闻箕山人\footnote{箕山人：原指尧时隐居箕山的高士许由。箕山，在今河南登封东南。传说尧让天下于许由被拒绝，故事借喻隐逸高士。}，似不尔耳\footnote{尔：如此，这样。}。”许曰：“筐篚苞苴\footnote{筐篚（fěi诽）：竹筐，方为筐，圆为篚。苞苴（jū狙）：草包，用以裹鱼肉。按：筐篚苞苴，喻所包装礼物价值一般。}，故当轻于天下之宝耳\footnote{天下之宝：天子之位。故当：自然。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{郑玄\CJKunderwave{礼记注}云：“苞苴，裹肉也，或以苇，或以茅。”此言许由尚致尧帝之让，筐篚之遗，岂非轻邪？}}

{\cangkai\zihao{5}【评】魏晋隐士的生活，有三种来源：一是躬耕陇亩，自食其力；一是教授生徒，糊口度日；一是虚邀声誉，依靠高官政要的馈赠而养尊处优，悠游林泉。前二种隐士，虽然物质生活相对贫乏，但因不依赖于权门，从而获得了一定的心灵自由和精神解放。如郭瑀指翔鸿以绝诸侯之征，云：“此鸟也，安可笼哉！”遂深逃绝迹（见\CJKunderwave{晋书·隐逸传}），表现出蔑视权贵的高尚品格。相反，依靠权门政要馈赠而发财致富的“隐士”，其虚名之腾，由人为炒作而致，已日渐背离了隐居生活的本质及其君子人格，岂是甘贫乐道以求安静读书做学问之人！俗话说：“吃人家的嘴软，拿人家的手短。”歆羡富贵又不耐寂寞，又岂能不为嗟来之食而折腰权势呢？一旦违心而失却自由，又哪有独立人格可言！豢养由人，当然也就只能听人吆喝了。前\CJKunderwave{文学}第64则载许询赴都，寓于丹阳尹刘惔家中，羡慕其锦衣美食，而有“殊胜东山”隐居生活之叹。当时王羲之在座，讥之云：“令巢（父）许（由）遇稷、契，当无此言。”许色大愧。故事中许询之言，不过是一种自我解嘲的无力辩解，充分表现了其隐居的虚伪矫饰。隐者向权贵靠拢，思想渐趋合流，这在当时自有一定的代表性，所以许询终于成为统治者手中的一张金字招牌。}

\lettrine{18.14} 范宣\myidx{范宣}未尝入公门\footnote{范宣：字宣子，陈留人。东晋名儒。\CJKunderwave{晋书·儒林传}有传。公门：政府衙门或官员府邸。}。韩康伯\myidx{韩伯}与同载\footnote{韩康伯：韩伯，字康伯，颍川长社人（今河南长葛）人。时任豫章太守。}，遂诱俱入郡\footnote{入郡：进入郡守府衙。}，范便于车后趋下\footnote{趋：疾走。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{续晋阳秋}曰：“宣少尚隐通（遁），家于豫章，以清洁自立。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】在魏晋栖隐高士中，范宣属于不言流行老庄之道的儒者。据前\CJKunderwave{德行}第38则，他曾在马车中半推半就地接受了豫章太守韩康伯的二丈绢，以免老婆穷得没裤子穿。如果范宣是位高权重的政要人物，可能“公关”小姐就会盯上他，此“关”一破，半推半就的二丈，进而可能是二匹、二十匹、二百匹也说不定。但幸亏范宣只是一介以“讲诵为业”的民间教书先生，大概此后再没有什么人走他的“后门”，因此他也就专心隐遁，潜心读书治学，以便教好学生。后来，他果然“博综群书”，著\CJKunderwave{礼}、\CJKunderwave{易}论难诸书行世。他的学生，当时“闻风宗仰，自远而至，讽诵之声，有若齐、鲁”，可见其私立学校效果很好，像上面提到的画家戴逵，就是他的高足。学生的造诣，就是老师的幸福和骄傲。他在隐居生活中的成就，多亏他后来悟到权势之“关”不可破的道理，拒绝了太守的官场势利之诱惑。这一“定力”很重要。所以，他虽一时上当，上了太守的马车，但前车进，后车出，回头是岸，也算及时。不然，当时可能就会落下笑话了。}

\lettrine{18.15} 郗超\myidx{郗超}每闻欲高尚隐退者\footnote{郗超：司空愔长子。曾入桓温大将军幕府，权倾一时。高尚：特指高尚隐逸之事。语出\CJKunderwave{易·蛊}卦上九爻辞：“不事王侯，高尚其事。”}，辄为办百万资\footnote{辄（zhé哲）：即，总是。百万资：\CJKunderwave{晋书}作“百金”，喻钱之多。}，并为造立居宇。在剡\footnote{剡（shàn擅）：县名，治所在今浙江嵊州市。}，为戴公\myidx{戴逵}起宅甚精整\footnote{戴公：对戴逵的尊称。精整：精美齐整。}。戴始往（旧）居\footnote{戴始往旧居：\CJKunderwave{太平御览}卷一五○\CJKunderwave{逸民}引，“往”下无“旧”字。徐震堮\CJKunderwave{校笺}、朱铸禹\CJKunderwave{汇校集注}疑“旧”字衍，当删。}，与所亲书曰：“近至剡如官舍\footnote{如官舍：据\CJKunderwave{御览}卷一五○作“如入官舍”。}。”郗为傅约\myidx{傅琼}亦办百万资\footnote{傅约：即傅琼。余嘉锡\CJKunderwave{笺疏}疑约为傅瑗之兄弟行。}，傅隐事差互\footnote{差互：蹉跎不遂。}，故不果遗\footnote{遗：赠送。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{约，琼小字。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】在东晋中期桓温专擅朝政的年代里，年轻气盛的郗超，是桓温集团中的主要谋士，是个炙手可热的人物，不仅是谢安等人对他畏忌三分，就是桓温的废立大计，也是郗超为之主谋，连简文帝司马昱在他面前也只能请求与叹气。应该说郗超是个不折不扣的政要权贵了。但就是这个郗超，却偏是信奉佛教，推扬隐逸，支持隐士而毫不吝惜。照理说，隐士是高尚其事，不事王侯，有才不为朝廷所用，在政治上不与朝廷合作，在思想上颇多扞格，政要不予直接打击，已属宽容。可是，郗超却相反地予以物质支持，这是为什么？原来，郗超是个多谋多智的政治家，他自己热衷政治与权势，但在其内心深处，却也明白腥风血雨政治斗争之残酷，因此，他很想为自己的内心世界求得一方净土。自己做不到，就寄托在宗教与隐逸者身上。对于郗超个人，这是一种心理压抑的反弹；而在社会，则反映出士大夫视隐逸为高尚理想之举。隐士们多趋于安静做学问或游山玩水，对朝政并无威胁，因此可以用来为国家点缀升平。魏晋士夫心态，于此可见一斑。}

\lettrine{18.16} 许掾\myidx{许询}好游山水\footnote{许掾：许询曾以司徒掾征，故称。}，而体便登陟\footnote{体便登陟：身体便捷，利于登山涉水。}。时人云：“许非徒有胜情\footnote{非徒：不只。胜情：美好心情。}，实有济胜之具\footnote{济胜之具：攀涉山水胜境的身体健康条件。}。”

{\cangkai\zihao{5}【评】对于栖逸隐士来说，并非只过独闭岩穴面壁而坐的枯燥生活，游山玩水而登览胜景，也是隐逸生活的重要的内容之一，即在幽静美丽的山水自然中，寻找自我，获得心灵的安慰。但要实现这一良好的愿望，不仅要有“胜情”——即精神上的向往，还要有“胜具”——即健康的体魄。在登览江山胜景的同时，必须具有一定的探险精神，才能见人之所未见，想人之未想，从而对人生有自己的新发现。}

\lettrine{18.17} 郗尚书\myidx{郗恢}与谢居士\myidx{谢敷}善\footnote{郗尚书：郗恢（？—398），字道胤，东晋高平金乡（今属山东）人。昙子。曾以雍州刺史镇襄阳，抗击姚苌。后以尚书征，途中被殷仲堪所害。谢居士：指谢敷，终生隐居不仕。居士，居家奉佛或修道的人。}，常称谢庆绪识见虽不绝人\footnote{绝人：超越人们。}，可以累心处都尽\footnote{累心处：指世俗烦恼之事。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{尚书，郗恢也，别见。檀道鸾\CJKunderwave{续晋阳秋}曰：“谢敷字庆绪，会稽人。崇信释氏。初入太平山中十馀年，以长斋供养为业，招引同事，化纳不倦。以母老还南山若邪中。内史郗愔表荐之，征博士不就。初，月犯少微星，一名处士星。占云：‘以处士当之。’时戴逵居剡，既美才艺，而交游贵盛，先敷箸名，时人忧之。俄而敷死，会稽人士以嘲吴人云：‘吴中高士，便是求死不得。’”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】故事借郗恢之言，表彰谢敷心胸与人格之美。因此，故事的第一主人公是谢居士。不过，郗恢的认识也代表了魏晋士人对于隐逸之风的尊重，这是一股时代习气，对于争名夺利的世俗之徒，也是一种无言的否定和批判。刘注拿戴逵与谢敷作比，而二人皆为隐逸之士，但戴氏“交游贵盛”，结识众多贵要名士，比如接受郗超馈赠的精美房舍，虽说出于郗超自愿，但是，这仍是一种无名之求，无功而受禄，经人炒作而著名，实内心有愧。相比之下，则谢敷淡泊名利，专心隐居而无求于人，此其所以高于戴氏。戴逵虽隐居于会稽郡剡山，但其拒绝朝廷国子博士之征时，曾避居于吴，故刘注称其为吴中高士。谢敷之死，甚至比戴逵之生更值得人们怀念，可见在魏晋士人心目中，不为世俗所累的真隐士具有崇高的地位。}






%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
