%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2025-12-07 11:28:10>

% ○ ◎ ‧ 「 」 『 』 々 （ ） “ ” ■ ^[一-龥]
% 【\([^】][^】][^】]+\)】 → {\\fzxk\\zihao{6}\\textcolor{red}{\1}}
% \(【评】.*\) → {\\cangkai\\zihao{5}\1}
% \(【题解】.*\) → {\\cangkai\\zihao{5}\1}
% 《\([^》]+\)》 → \\CJKunderwave{\1}
% ^\([0-9]+.[0-9]+\) → \\lettrine{\1}
% {\\fzxk\\zihao{6}\\textcolor{red}{[^o]*}}


\setlength{\parindent}{0pt}


\chapter{贤媛第十九}




{\cangkai\zihao{5}【题解】 贤媛，贤淑美善之女性。媛原为美女，但这里取的是美善贤德之义，主要是从内在精神道德及其心灵智慧方面来考虑的。“贤媛”一门，共收三十二则故事，最早的是秦末汉初的陈婴之母，及西汉元帝时的王昭君、汉成帝时班婕妤，其馀皆为三国魏晋故事。应该承认，写的主要是魏晋人心目中贤淑妇女中的佼佼者。当然，和其他时代一样，妇女所受压迫最为深重，从揭露社会罪恶方面，如赵母嫁女故事，母敕准新娘“慎勿为好”，女孩儿误认可在夫家“为恶”，母曰：“好尚不可为，其况恶乎！”正见出魏晋妇女左右难做人的窘态。但在更多的场合，\CJKunderwave{世说}着重写出了当时妇女的时代特点和新的面貌，以及为争取与男子平等命运时所作的努力和智慧。汉代以前的传统礼教，要求妇女必须具有四德，即妇德、妇言、妇容、妇功。这是套在妇女身上的沉重枷锁，其基本精神是“女子无才便是德”，做伺候男人的顺从奴仆。但魏晋妇女则做种种努力，企望挣脱或减轻传统枷锁的束缚。虽然不可能真正实现，但作为一种尝试，却值得肯定。晋葛洪\CJKunderwave{抱朴子}外篇\CJKunderwave{疾谬}云：“今俗妇女，……舍中馈之事，修周旋之好，更相从诣，之适亲戚。承星举火，不已于行。……或宿于他门，或冒夜而返。游戏佛寺，观视渔畋。登高临水，去境庆吊。开车褰帏，周章城邑。杯觞路酌，弦歌行奏。转相高尚，习非成俗。”这从反面看出，因受时代玄学思潮影响，魏晋的贵族妇女，具有相对的自由和解放，并为此做出了自己的努力与贡献。}

\lettrine{19.1} 陈婴\myidx{陈婴}者\footnote{陈婴：秦汉之际东阳人。原为项梁将，后归汉，封堂邑侯。事见\CJKunderwave{史记·项羽本纪}记述。}，东阳人\footnote{东阳：县名，在淮水南，故城在楚州盱眙县东七十里。}。少修德行，箸称乡党\footnote{乡党：即乡里。}。秦末大乱，东阳人欲奉婴为主\footnote{奉：拥戴。为主：作为主宰或领袖。}。母曰：“不可。自我为汝家妇，少见贫贱，一旦富贵\footnote{一旦：一朝，一下子。}，不祥。不如以兵属人\footnote{属：托给，交付。}，事成，少受其利，不成，祸有所归。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{史记}曰：“婴故东阳令史，居县，素信，为长者。东阳人欲立长，乃请婴。婴母谏之，乃以兵属项梁，梁以婴为上柱国。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】陈婴作为县衙令史，虽然多少读点书，但其所受教育，则基本上是农民意识。其母之言，即是农民智慧之结晶。秦末，陈胜、吴广揭竿而起，天下动荡，群雄逐鹿中原，个个野心勃勃。比如项羽见秦始皇巡游车驾之盛而叹曰：“彼可取而代也！”代表了旧贵族后裔的雄心。（\CJKunderwave{史记·项羽本纪}）刘邦在咸阳见秦始皇车驾，喟然太息曰：“嗟乎，大丈夫当如此也！”（\CJKunderwave{史记·高祖本纪}）代表了流氓无产者的冒险意识。但作为思想较为保守的一般农民，则不敢作争天下、坐天下之想，因为这是冒杀头灭族的危险的。陈婴之母所言，一旦暴发富贵则不祥，说明了普通农民求稳以保平安的心理。“事成，少受其利；不成，祸有所归。”缺乏风险意识，重在求其实利，这正是一种典型的农民“狡狯”之智。}

\lettrine{19.2} 汉元帝\myidx{刘奭}宫人既多\footnote{汉元帝（前76—前33）：刘奭，西汉第八代皇帝。在位十六年（前48—前33）。}，乃令画工图之\footnote{图之：画像。}，欲有呼者，辄披图召之\footnote{披：翻阅。}。其中常者\footnote{中常者：姿貌平常一般之女。}，皆行货赂\footnote{货赂：行贿。}。王明君\myidx{王嫱}姿容甚丽\footnote{王明君：即王嫱，字昭君。因避晋文王司马昭名讳，改“昭”为“明”。其和亲事，见载于\CJKunderwave{汉书·元帝纪}及\CJKunderwave{匈奴传}下，另见载于\CJKunderwave{后汉书·南匈奴传}。王昭君入匈奴后，被呼韩邪单于封为宁胡阏氏（yān zhī焉支）。卒葬于匈奴，墓称“青冢”，在今内蒙古呼和浩特市南十公里处。}，志不苟求，工遂毁为其状\footnote{工遂毁为其状：据徐震堮\CJKunderwave{校笺}引李评曰：“‘志不苟求’二句，\CJKunderwave{御览}作‘志不可苟求，工遂毁为甚丑’，当从\CJKunderwave{御览}，否则今本必去‘为’字，方令人解。”可参考。}。后匈奴来和\footnote{匈奴：古代中国北方的少数民族，中原人蔑称之为“胡”，以游牧为生，秦汉时强横塞外，边事频仍。}，求美女于汉帝，帝以明君充行\footnote{充行：冒充公主身份出嫁匈奴。}。既召见而惜之，但名字已去\footnote{名字已去：名字已报送匈奴。}，不欲中改，于是遂行。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{汉书·匈奴传}曰：“竟宁元年，呼韩邪单于来朝，自言愿婿汉氏以自亲。元帝以后宫良家子王嫱字明君赐之。单于欢喜，上书愿保塞。”文颖曰：“昭君，本蜀郡秭归人也。”\CJKunderwave{琴操}曰：“王昭君者，齐国王穰女也。年十七，仪形绝丽，以节闻国中。长者求之者，王皆不许，乃献汉元帝。帝造次不能别房帷，昭君恚怒久。会单于遣使，帝令宫人装出，使者请一女，帝乃谓宫中曰：‘欲至单于者起。’昭君喟然越席而起，帝视之，大惊悔。是时使者并见，不得止，乃赐单于。单于大悦，献诸珍物。昭君有子曰世违。单于死，世违继立。凡为胡者，父死，妻母。昭君问世违曰：‘汝为汉也，为胡也？’世违曰：‘欲为胡耳。’昭君乃吞药自杀。”石季伦曰：“昭以触文帝讳，故改为明。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】昭君和亲的故事，在中国影响很大，传为千古佳话。\CJKunderwave{世说}所载故事，具体细节是否皆为真实，尚可商榷。但就其大概来说，见于史书记载，确有其事。故事发生在汉元帝竟宁元年（前33），汉宫之中，一个男性皇帝，霸占了万千美丽女性，以致宠幸之前，无法见面，而必须“披图召之”。万千宫女，被皇帝召幸的机会，只能万分之一，可说是微乎其微。对皇帝来说，是独霸与垄断，是对女人的占有和奴役；而对万千宫女来说，则是严重的阴阳失调，是一种根本违背人性的摧残，也是变相的永远的守活寡。故事首先针对帝王及朝廷制度，揭露了社会的罪恶，并为妇女所受深重灾难鸣不平。历代专门吟咏昭君故事的诗词共有七百馀篇，但受传统观念影响，往往感叹王昭君被逼北上匈奴和亲时的痛苦而自叹“红颜薄命”，抒写昭君的无限悲怨哀愁，即如宋代王安石\CJKunderwave{明妃曲}，也有“明妃初出汉宫时，泪湿春风鬓脚垂”之句，一副悲啼哭泣的可怜相。这实是一种误解。据史考证，王昭君因不满汉宫凄冷孤寂生活，主动请缨，远赴匈奴和亲。自此以后，汉与匈奴，边境相安数十百年。铁骑百万，安然不动，民族和睦，友好安定。王昭君不仅是为个人争幸福，做个真正的女人；而且客观上为中国这个多民族的大家庭，做出了自己的历史贡献。清朝女诗人郭润玉，力破传统偏见，重写\CJKunderwave{明妃曲}，云：“漫道黄金误此身，朔风吹散马头尘。琵琶一曲干戈靖，论到边功是美人。”诗人以其女性的敏感和细腻笔触，认为巾帼不让须眉，高度评价了昭君出塞的历史功绩，歌颂了昭君在民族团结与融合的洪流中所起的卓越作用。}

\lettrine{19.3} 汉成帝\myidx{刘骜}幸赵飞燕\myidx{赵飞燕}\footnote{汉成帝：刘骜（前51—前7），西汉第九代皇帝。公元前32年至前7年在位二十六年。在位时，外戚王氏集团擅政，故国势日衰。幸：宠幸，喜爱。赵飞燕（？—前1）：曾谮废许皇后，与妹昭仪专宠后宫十馀年。成帝暴死后尊为太后，但于平帝时被废为庶人而自杀。}，飞燕谗班婕妤\myidx{班婕妤}祝诅\footnote{谗：诬陷，言语中伤。祝诅（zhòu zǔ咒祖）：祈求鬼神降祸于仇人。班婕妤（jié yú捷予）：名未详，西汉雁门楼烦班况女，班彪姑母。原为成帝宠姬，后失宠，曾作诗赋自伤。婕妤，宫中女官名，皇帝妃嫔的一种称号。}，于是考问\footnote{考问：审问。}，辞曰\footnote{辞：此特指审讯供辞。}：“妾闻死生有命，富贵在天\footnote{“死生有命”二句：语出\CJKunderwave{论语·颜渊}子夏之口。}。修善尚不蒙福，为邪欲以何望？若鬼神有知，不受邪佞之诉\footnote{邪佞（nìnɡ宁）：巧言善辩的邪媚之辞。}；若其无知，诉之何益？故不为也。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{汉书·外戚传}曰：“成帝赵皇后，本长安宫人。初生，父母不举，三日不死，乃收养之。及壮，属河阳主家，学歌舞，号曰飞燕。帝微行过主，见而悦之，召入宫，大得幸，立为后。班婕妤者，雁门人。成帝初选入宫，大得幸，立为婕妤。帝游后庭，尝欲与同辇，婕妤辞之。赵飞燕谮许皇后及婕妤，婕妤对有辞致，上怜之，赐黄金百斤。飞燕娇妬，婕妤恐见危，中求供养太后于长信宫。帝崩，婕妤充奉园陵。薨，葬园中。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】孔子曾说：“唯女子与小人为难养也。”（\CJKunderwave{论语·阳货}）其轻视之心，经后儒变本加厉，发为“女子无才便是德”之言。但\CJKunderwave{世说}作者，对于这一传统偏见，似乎有所修正。他所收集编撰的“贤媛”故事，大多集中在女人的智慧闪光——也即是“才”的方面。这正是魏晋以来思想较为解放年代的一种突破。班婕妤是个贵族妇女，但仍难逃悲惨的命运。最后是“充奉园陵”——为死去的帝王空守坟墓而终其一生。但是，如果她在受谗之后，没有一篇自明心迹的绝妙辩护词，则连一天都活不下来，很可能立即死无葬身之地。一篇好文章，从理论根基来看，是牢不可破；从逻辑层次来看，是无懈可击的；从感情角度来看，是真情感人，令人不得不信服的。引用\CJKunderwave{论语}中的大道理，既合乎汉儒的要求；同时更说明了女人的文化修养及其智慧。其退处东宫时所作自伤悼赋，今见载于\CJKunderwave{汉书}卷九七\CJKunderwave{外戚传}下。与昏庸好色的汉成帝相比，女人的生命价值和历史内涵，岂非更有意义？后来雁门楼烦班氏家族，又出了一个班昭，帮助其兄班固续完\CJKunderwave{汉书}大业，作为一个史学世家，除了男人以外，女人也做出了重要贡献，岂是偶然！}

\lettrine{19.4} 魏武帝\myidx{曹操}崩\footnote{魏武帝：曹操卒谥武王，曹丕篡汉开魏之后，史尊为魏武帝。}，文帝\myidx{曹丕}悉取武帝宫人自侍\footnote{自侍：服侍自己。}。及帝病困\footnote{病困：病危。}，卞后\myidx{卞后}出看疾\footnote{卞后（160—240）：原为倡家女，操纳为妾，后扶正为继室，即魏文帝曹丕之母，故又称太后。看疾：探视病人。}。太后入户，见直侍并是昔日所爱幸者\footnote{直侍：当值侍候的宫人。直，通“值”。}。太后问：“何时来邪？”云：“正伏魄时过\footnote{伏魄：招魂。古人迷信，以为人刚死时，持其衣物登高北面呼叫，令其魂魄归来。伏，通“复”；“伏魄”即“复魄”。}。”因不复前而叹曰：“狗鼠不食汝馀\footnote{狗鼠不食汝馀：古代俗语，喻其轻贱，连狗鼠畜生都予以唾弃。}，死故应尔\footnote{死故应尔：确实该死。故，的确。}。”至山陵\footnote{山陵：山陵原指帝王陵墓，这里名词动化，指帝王葬礼。}，亦竟不临\footnote{临：临穴哭吊。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{魏书}曰：“武宣卞皇后，琅邪开阳人。以汉延熹三年生齐郡白亭，有黄气满室移日。父敬侯怪之，以问卜者王越。越曰：‘此吉祥也。’年二十，太祖纳于谯。性约俭，不尚华丽，有母仪德行。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】故事揭露了帝王生活的荒淫腐朽及封建礼教的虚伪性。曹操是个法家，原不太相信汉儒的一套礼教。但他又是个实用主义的政治家，为了对付政敌，他有时又偏祭起了忠孝节义的礼教法宝，坚决把“不孝”的孔融杀掉。可是到了他的儿子曹丕手里，又把“孝”字抛到爪洼国去了。父亲刚死，还在招魂的时候，他已急不可耐地霸占了昔日父亲爱幸过的宫女侍妾。以传统的眼光视之，这是为人不齿的畜生行为，败坏人伦纲纪的无耻之尤。可他偏偏是个至高无上的皇帝，忠孝节义之类的礼教，是他随心打扮的女孩子，招之即来，挥之即去，充分显示了帝王的虚伪本性。“狗鼠不食汝馀，死故应尔”，这话出自一个亲生母亲之口，说得沉痛之极，促人三思。}

\lettrine{19.5} 赵母嫁女\footnote{赵母（？—243）：三国时吴人，夫虞韪没，孙权诏入宫，称赵姬。著书作赋，具有较深的文化素养。}，女临去，敕之曰\footnote{敕：告诫。}：“慎勿为好\footnote{慎勿为好：意谓做善事有名声，易招人嫉妒而受害。}！”女曰：“不为好，可为恶邪？”母曰：“好尚不可为，其况恶乎\footnote{其况：岂况，何况。}！”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{列女传}曰：“赵姬者，桐乡令东郡虞韪妻，颍川赵氏女也。才敏多览。韪既没，文皇帝敬其文才，诏入宫省。上欲自征公孙渊，姬上疏以谏。作\CJKunderwave{列女传解}，号赵母注。赋数十万言。赤乌六年卒。”\CJKunderwave{淮南子}曰：“人有嫁其女而教之者，曰：‘尔为善，善人疾之。’对曰：‘然则当为不善乎？’曰：‘善尚不可为，而况不善乎？’”景献羊皇后曰：“此言虽鄙，可以命世人。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】做人难，做女人更难。人活世上很累，必须前瞻后顾侧目观察，调整好各种复杂的人事关系。故\CJKunderwave{红楼梦}中有对联云：“世事洞明皆学问，人情练达即文章。”这岂是一朝一夕之功？必须在现实生活中跌打滚爬，方可明白一些。但等到人们有所觉悟，其大半生已经匆匆过去了。赵母嫁女时的肺腑之言，是其一生做女人的经验总结，也可说是其智慧结晶。明王世懋谓其智“何必减\CJKunderwave{庄子}”，甚是。因此，为了生存和发展，争取做人的权利，女人一路走去，战战兢兢，如临深渊，如履薄冰，稍有不慎，就有可能跌入万丈深渊而万劫不复。做女人必须比男人多付出几倍的心血和代价。做个新娘，原该是喜气洋洋笑容满脸才好，但因环境改变，为善易招人嫉，为恶则遭报复，集矢加身，无所措其手足，奈何奈何！做女人只能无善无恶，浑浑噩噩，无才是德，随便男人吆喝摆布，才有资格做个精神“残疾”之人。其实，不仅女人如此，扩而大之，昔日凡是不能独立之人，不分男女，无不如此，悲乎！}

\lettrine{19.6} 许允\myidx{许允}妇是阮卫尉\myidx{阮共}女\footnote{许允（？—254）：参\CJKunderwave{赏誉}139注。允与中书令李丰、太常夏侯玄友善，为专擅朝政的司马师所害。阮卫尉：即阮共，出自陈留阮氏家族。}，德如\myidx{阮侃}妹\footnote{德如：即阮侃，共之少子。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{魏略}曰：“允字士宗，高阳人。少与清河崔赞，俱发名于冀州。仕至领军将军。”\CJKunderwave{陈留志名}曰：“阮共字伯彦，尉氏人。清真守道，动以礼让。仕魏至卫尉卿。少子侃，字德如，有俊才，而饬以名理，风仪雅润。与嵇康为友。仕至河内太守。”}} 奇丑\footnote{奇：非常。}。交礼竟\footnote{交礼：结婚时的交拜礼仪。竟：终，结束。}，允无复入理，家人深以为忧。会允有客至\footnote{会：恰巧。}，妇令婢视之，还，答曰：“是桓郎\myidx{桓范}\footnote{桓郎：指桓范，字元则，有文才，曾编\CJKunderwave{皇览}，又杂抄\CJKunderwave{汉事}诸事作\CJKunderwave{世要论}以讽世。郎：古代对青年男子的美称。}。”桓郎者，相（桓）范也\footnote{相范：诸本“相”作“桓”，是。桓范，魏末官至大司农，后因心存魏室为司马懿诛杀。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{魏略}曰：“范字允明（元则），沛郡人。仕至大司农。为宣王所诛。”}} 妇云：“无忧\footnote{无：通“毋”，不必，无须。}，桓必劝入。”桓果语许云：“阮家既嫁丑女与卿，故当有意\footnote{故当：肯定，当然。}，卿宜察之。”许使回入内，既见妇，即欲出。妇料其此出无复入理，便捉裾停之\footnote{捉裾：抓住衣襟。}。许因谓曰：“妇有四德，卿有其几\footnote{四德：封建礼教对于妇女的四项要求，即品德、言语、容仪、女功。几：多少，几项。}？”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{周礼}：“九嫔掌妇学之法，以教九御：妇德、妇言、妇容、妇功。”郑注曰：“德谓贞顺，言谓辞令，容谓婉娩，功谓丝泉（枲）。”}} 妇曰：“新妇所乏唯容尔。然士有百行，君有几？”许云：“皆备。”妇曰：“夫百行以德为首\footnote{百行：各种品行。“百”泛称其多。}，君好色不好德，何谓皆备？”允有惭色，遂相敬重。

{\cangkai\zihao{5}【评】故事的人物形象生动，心理刻画细腻入微。“捉裾停之”，是一典型细节，不仅新郎不忘，就是读者也印象深刻。因为新妇一旦丧失机会，日后纵有千般本事万般智慧，也难以挽回，其所“捉裾”，不仅是情急之行，更是一种准确判断、当机立断的智慧结晶。男人责女人以德，其所谓“德”，实是无才便是“德”，如许允新妇之言之行，则不合乎传统古训。但她以深思熟虑的问答，引诱丈夫入其彀中，而不能不推服认输，其逻辑推理之力，已超过以文才智慧闻世的新郎，所以令人叹服。其夫妻关系之和谐幸福，是在矛盾斗争中形成，是女人依靠自己的智慧主动争取而获得的。}

\lettrine{19.7} 许允\myidx{许允}为吏部郎\footnote{吏部郎：魏晋时中央朝廷吏部的副长官，主持官吏的选拔黜降工作。}，多用其乡里\footnote{乡里：同乡之人。}，魏明帝\myidx{曹叡}遣虎贲收之\footnote{虎贲（bēn奔）：以猛虎喻武士。贲，通“奔”。}。其妇出诫允曰：“明主可以理夺\footnote{理夺：用道理来争取说服。}，难以情求。”既至，帝覈问之\footnote{覈问：审问核实。}，允对曰：“‘举尔所知\footnote{举尔所知：孔子之言，出自\CJKunderwave{论语·子路}。}’，臣之乡人，臣所知也。陛下检校为称职与不\footnote{检校：检查核实。}，若不称职，臣受其罪。”既检校，皆官得其人，于是乃释。允衣服败坏，诏赐新衣。初允被收，举家号哭\footnote{举家：全家。}。阮新妇自若，云：“勿忧，寻还\footnote{寻：不久。}。”作粟粥待，顷之允至\footnote{顷：一会儿。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{魏氏春秋}曰：“初，允为吏部，选迁郡守。明帝疑其所用非次，将加其罪。允妻阮氏洗（跣）出谓曰：‘明主可以理夺，不可以情求。’允颔之而入。帝怒诘之，允对曰：‘某郡太守虽限满，文书先至，年限在后，（某守虽后），日限在前。’帝前取事视之，乃释然。遣出，望其衣败，曰：‘清吏也。’”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】这则故事，既揭露了帝王的刻薄寡恩，威福独擅；同时又以此反衬了许允之妻推理判断之准确，以明其智慧。在历史上，魏明帝曹睿是儒法并行不悖，史称其“沉毅断识，任心而行”，\CJKunderwave{三国志·明帝纪}裴注更引\CJKunderwave{魏晋春秋}云：“时明帝喜发举，数有以轻微而致大辟者”，实行特务统治，因而人人自危。许允新妇虽在深闺，但却关心国家大事，对于帝王的嗜好及其心理，了若指掌。其研究之精细，似乎超越作为朝官的丈夫。丈夫被捕时相当突然，新妇甚至来不及穿鞋袜而“跣出”告诫丈夫：“明主可以理夺，难以情求。”正是针对明帝防范臣下的苛察之心而发，可说是一语中的，救了丈夫的性命，并保住其前途。于此可见，巾帼之智，何让须眉。}

\lettrine{19.8} 许允\myidx{许允}为晋景王\myidx{司马师}所诛\footnote{晋景王：即司马师，懿子。魏末任大将军，与弟昭共擅朝政，参\CJKunderwave{言语}16则注。}，门生走入告其妇\footnote{门生：投靠世家大族的门客，地位高于仆众，也可以入仕。}。妇正在机中\footnote{机：织布机。}，神色不变，曰：“蚤知尔耳\footnote{蚤知尔耳：早知如此。“蚤”通“早”。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{魏志}曰：“初，领军与夏侯玄、李丰亲善。有诈作尺一诏书，以玄为大将军，允为太尉，共录尚书事。无何，有人天未明乘马以诏版付允门吏。曰：‘有诏。’因便驱走，允投书烧之，不以关呈景王。”\CJKunderwave{魏略}曰：“明年，李丰被收，允欲往见大将军。已出门，允回遑不走（定），中道还取绔。大将军闻而怪之，曰：‘我自收李丰，士大木（夫）何为匆匆乎？’会镇北将军刘静卒，以允代静。大将军与允书曰：‘镇北虽少事，而都典一方。念足下震华鼓，建朱节，历本州，此所谓箸绣昼行也。’会有司奏允前擅以厨钱谷乞诸俳及其官属，减死徙边，道死。”\CJKunderwave{魏氏春秋}曰：“允之为镇此（北），喜谓其妻曰：‘吾知免矣。’妻曰：‘祸见于此，何免之有？’”\CJKunderwave{晋诸公赞}曰：“允有王（正）情，与文帝不平，遂幽杀之。”\CJKunderwave{妇人集}载阮氏与允书，陈允祸患所起，辞甚酸怆。文多不录。}} 门人欲藏其儿，妇曰：“无豫诸儿事\footnote{豫：关涉。}。”后徙居墓所。景王遣锺会\myidx{锺会}看之\footnote{锺会：字士季，官至魏司徒，是司马集团中要人。伐蜀功成，谋反被杀。参\CJKunderwave{言语}11则注。}，若才流及父\footnote{才流：才智流品。}，当收\footnote{收：拘捕。}。儿以咨母\footnote{咨：咨询，请教。}，母曰：“汝等虽佳，才具不多\footnote{才具：才干。}，率胸怀与语\footnote{率胸怀与语：坦开胸怀与之交谈。}，便无所忧。不须极哀，会止便止。又可少问朝事\footnote{少：稍。又可少问朝事：余嘉锡\CJKunderwave{笺疏}曰：“阳为愚不晓事，不知会之侦己，无所疑惧也。”}。”儿从之。会反\footnote{反：通“返”。}，以状对，卒免。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{世语}曰：“允二子，奇字子太，猛字子豹，并有治理。”\CJKunderwave{晋诸公赞}曰：“奇，泰始中为太常丞。世祖尝祠庙，奇应行事。朝廷以奇受害之门，不令接近，出为长史。世祖下诏，述允宿望，又称奇才，擢为尚书祠部郎。猛礼学儒博，加有才识，为幽州刺史。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】本门第6、7、8三则故事，犹如现存的电视连续剧，形象地描绘了许允之妻从初作新妇，到丈夫被杀，教育两个年轻儿子许奇、许猛，机智地避免了重蹈父亲覆辙，数十年间的智慧闪光轨迹。史称许允被贬为镇北将军时，曾喜谓其妻，有“吾知免矣”之言，以为已经逃过劫难。但妻子却明确指出：“祸见于此，何免之有？”让丈夫在路上做好必要的防范准备。但许允之智，终在妻子之下，以此遇害。这是侥幸心理害死了他。因此，门客报允死讯时，其妻神色不变而有“早知尔耳”之言，其料事如神犹如女诸葛一般。据刘注引\CJKunderwave{妇人集}，载其与允书，“陈祸患之所起，辞甚酸怆”，但因文多不录，惜哉！另，以智慧增女人之光彩，又可见魏晋人不同于传统观念的思想认识。}

\lettrine{19.9} 王公渊\myidx{王广}娶诸葛诞\myidx{诸葛诞}女\footnote{王公渊：王广（？—251年）。字公渊，三国魏王凌子。当时名士。与父陵因拥曹魏而反对司马氏集团被杀。诸葛诞：字公休，原为魏扬州刺史、镇东将军、司空。后据寿春反魏，兵败被杀。参前\CJKunderwave{品藻}第4则注。}。入室，言语始交，王谓妇曰：“新妇神色卑下，殊不似公休\footnote{殊：颇、甚。公休：指诸葛诞。}。”妇曰：“大丈夫不能仿佛彦云\myidx{王凌}\footnote{仿佛彦云：效仿王凌。彦云，王陵字。陵在魏曾官司空、太尉、征东将军，封南乡侯，后被司马懿所杀。按：据王利器校，王陵当作“王凌”，故字彦云。}，而令妇人比踪英杰\footnote{比踪英杰：与英雄豪杰比肩看齐。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{魏氏春秋}曰：“王广字公渊，王陵子也。有风量才学，名重当世。与傅嘏等论才性同异，行于世。”\CJKunderwave{魏志}曰：“广有志尚学行，陵诛，并死。”臣谓王广名士，岂以妻父为戏，此言非也。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】入木三分的心理刻画，细致生动。王广出身于太原王氏家族，名门之后，本身又是名士，曾与傅嘏、锺会、李丰等论人之才性异同而著称于世，成为魏晋玄学的重要命题之一，其才华智慧非同凡响。有此资本，因而盛气凌人，在新婚的第一天，就想给出身于琅邪诸葛家族的妻子摆谱，其得意忘形的自高自大，竟然不顾礼仪，直呼老丈人的字讳，来嘲讽新婚妻子。但是，魔高一尺，道高一丈，新娘子面对忘乎所以的新郎，毫不退缩，而是以其人之道还治其人之身，针锋相对地借公公名讳来嘲讽丈夫。这不是为了决裂，而是以斗争求团结的有效手段，在男人面前争取做个女人的平等权利。新婚之夜，新郎新娘斗智，二人的内在心理，昭然若画。新妇的急智，令自负的新郎不得不低下那高傲的头颅。}

\lettrine{19.10} 王经\myidx{王经}少贫苦\footnote{王经（？—260）：字彦纬（一作伟）。三国时魏之清河（今属河北）人。与高阳许允并称冀州名士，官至尚书，高贵乡公之难，为司马昭所杀。}，仕至二千石\footnote{二千石：郡守郎将的俸禄等级。}。母语之曰：“汝本寒家子，仕至二千石，此可以止乎！”经不能用。为尚书\footnote{尚书：官名，指朝廷尚书省各部长官。}，助魏，不忠于晋，被收\footnote{被收：被逮捕。}。涕泣辞母，曰：“不从母敕\footnote{敕：告诫。}，以至今日。”母都无慽容，语之曰：“为子则孝，为臣则忠。有孝有忠，何负吾邪？”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{世语}曰：“经字彦伟，清河人。高贵乡公之难，王沈、王业驰告文王。经以正直不出，因沉（沈）业申意。后诛经及其母。”\CJKunderwave{晋诸公赞}曰：“沈、业将出，呼经，不从，曰：‘吾子行矣！’”\CJKunderwave{汉晋春秋}曰：“初，曹髦将自讨司马昭，经谏曰：‘昔鲁昭不忍季氏，败走失国，为天下笑。今权在其门久矣，朝廷四方，皆为之致死，不顾逆顺之理，非一日也。且宿卫空阙，寸刃无有，陛下何所资用？而一旦如此，无乃欲除疾而更深之邪！’髦不听。后杀经，并及其母。将死，垂泣谢母，母颜色不变，哭而谓曰：‘人谁不死？往所以止汝者，恐不得其所也。以此并命，何恨之有！’”干宝\CJKunderwave{晋纪}曰：“经正直，不忠于我，故诛之。”桉：傅畅、干宝所记，则是经实忠贞于魏，而\CJKunderwave{世语}既谓其正直，复云因沈、业申意，何其相反乎？故二家之言深得之。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】英雄豪杰的诞生，离不开伟大母亲的培育。忠孝节义，封建士人视为荦荦大节。不忠不孝，谓为士耻，亦称国耻。和王沈、王业卖主求荣之流相比，王经忠孝兼备、慷慨赴死以救国难，其大仁大义，青史流芳、千古不朽，成为士人之楷模。王经之死节，肇自其母平素之谆谆教导。王经满门为司马昭所杀，临刑前，王经为牵累无辜老母而泣，母曰：“为子则孝，为臣有忠。有孝有忠，何负吾邪？”死前面不改色，其言掷地有声，其大智大勇，义薄云天。明王世懋评曰：“读史至王章妻、王经母，未尝不流涕也。”母对儿言，感天动地。“天下兴亡，匹夫有责”，昔日只论男子汉大丈夫。其实，王经之母的临刑誓词，充分说明了巾帼何让须眉！}

\lettrine{19.11} 山公\myidx{山涛}与嵇、阮一面\footnote{山公：对山涛（210—283）的敬称。参前\CJKunderwave{言语}第78则及\CJKunderwave{政事}第5则注。一面：即一见如故，或译注为只见一面，误。}，契若金兰\footnote{契若金兰：喻朋友相知，情投意合。语本\CJKunderwave{易·系辞上}：“二人同心，其利断金；同心之言，其臭如兰。”}。山妻韩氏，觉公与二人异于常交，问公，公曰：“我当年可以为友者，唯此二生耳。”妻曰：“负羁之妻，亦亲观狐、赵\footnote{“负羁之妻”二句：据\CJKunderwave{左传·僖公二十三年}载，晋公子重耳（按：后来的晋文公）流亡路经曹国时，为曹共公所辱。曹国之臣僖负羁之妻劝夫以礼相待，曰：“吾观晋公子之从者，皆足以相国。”其“从者”即指狐偃、赵衰（cuī崔）等人。狐偃、赵衰后来助重耳返晋，是为晋文公，成为春秋五霸之一。}；意欲窥之\footnote{窥：暗中偷视。}，可乎？”他日，二人来，妻劝公止之宿，具酒肉。夜穿墉（牗）以视之\footnote{墉：\CJKunderwave{御览}卷四○九称引作“牗”，于义较胜。墉，北面之墙。牗，窗户。}，达且（旦）忘反\footnote{达且：诸本“且”作“旦”，是。}。公入曰：“二人何如？”妻曰：“君才殊不如，正当以识度相友耳\footnote{识度：见识、器度。}。”公曰：“伊辈亦常以我度为胜\footnote{伊辈：他们。度：气量、器度。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋阳秋}曰：“涛雅量恢达，度量弘远，心存事外，而与时俯仰。尝与阮籍、嵇康诸人，箸忘言之契。至于群子屯蹇于世，涛独保浩然之度。”王隐\CJKunderwave{晋书}曰：“韩氏有才识，涛未仕时，戏之曰：‘忍寒，我当作三公，不知卿堪为夫人不耳！’”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】成功男人的背后，常有女人的支持。山涛事业的成就，其中或许有一半是妻子的功劳。朱铸禹\CJKunderwave{汇校集注}曾评曰：“\CJKunderwave{山公启事}想俱由山婆鉴定耶？”所论虽借笑话而发，但却多少道出了其中之奥妙。一个人才，当观其才、胆、识、力四个方面，四者之中，又当以“识”为主，识是判断、认识，是世界观的核心。“使无识，则三者俱无所托”（叶燮\CJKunderwave{原诗}）。有胆无识则卤妄无知；有力无识，则坚僻妄为；有才无识，则虽才华横溢，议论纵横，而是非混淆，黑白颠倒，反而为才所累。山妻在赞颂嵇康、阮籍才情之时，又肯定了丈夫的“识度”，一方面表达了隐藏内心的对丈夫的挚情真爱，一方面又为丈夫的为人做事指明了前进的方向。}

\lettrine{19.12} 王浑\myidx{王浑}妻锺氏生女令淑\footnote{王浑（223—297）：字玄冲，魏晋间太原晋阳（今山西太原）人。昶子。以平吴之功，晋爵为公，官征东大将军，迁司徒。令淑：美丽贤淑。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{虞预\CJKunderwave{晋书}曰：“浑字玄冲，太原晋阳人。魏司徒昶子，仕至司徒。”}} 武子\myidx{王济}为妹求简美对而未得\footnote{武子：即王济，字武子。浑中子。参前\CJKunderwave{言语}第24则注。求简美对：寻找选择美好正配。简，检。}。有兵家子\footnote{兵家子：军人之子。}，有隽才\footnote{隽才：优秀才能。}，欲以妹妻之，乃白母。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{王氏谱}曰：“锺夫人名琰之，太傅繇之〔曾〕孙。”}} 曰：“诚是才者，其地可遗\footnote{其地可遗：其出身门第可以不论。}，然要令我见。”武子乃令兵儿与群小杂处\footnote{群小：众多“小人”，特指身份较低的普通百姓。}，使母帷中察之\footnote{帷：帐幕。}。既而，母谓武子曰：“如此衣、形者，是汝所拟者，非邪\footnote{“如此衣、形者”三句：穿着这样衣服这样形状的，是你所选中的人，是不是？}？”武子曰：“是也。”母曰：“此才足以拔萃\footnote{拔萃：出类拔萃。}，然地寒\footnote{地寒：出身于寒微之家。}，不有长年\footnote{长年：长寿。}，不得申其才用\footnote{申：施展。}。观其形骨必不寿\footnote{形骨：形貌骨相。不寿：短命，夭折。}，不可与婚。”武子从之。兵儿数年果亡。

{\cangkai\zihao{5}【评】锺琰，晋初人，王浑之妻、王济之母。她是出身于颍川长社锺氏家族的名门闺秀。在\CJKunderwave{世说}中，锺琰有三则故事，其馀二则是本门第16则，\CJKunderwave{排调}第8则。从这些故事看来，锺夫人知书达礼，很有修养，\CJKunderwave{隋书·经籍志}录有\CJKunderwave{锺夫人集}一卷可证，但却不拘泥于教条，而颇有自己的个性和主张。其夫王浑出将入相。其子王济，晋初名士而文武兼备。济想为妹觅佳婿，找到一个“有隽才”的兵家子——在魏晋时代，兵家子出身低贱，令人轻视，即使东晋贵如桓温，独擅朝政，世家望族照样瞧不起他的兵家子门第而不愿与桓家结亲。当时太原王氏，高门士族，与普通的兵家子，门第悬隔，天渊之别。但锺夫人却明白宣示：“诚是才者，其地可遗。”打破门当户对的传统婚姻偏见，在实行九品中正制的魏晋时代，其思想认识高人一筹。但可贵的是，她比儿子更聪明更有智慧，因而对儿女婚姻的选择也更全面，看中才华，但不唯才是论，还要看健康。不寿短命之人，岂可与之结婚？从而避免了女儿的婚姻悲剧命运。锺夫人的智慧之光，来自对实际生活的考察。}

\lettrine{19.13} 贾充\myidx{贾充}前妇是李丰\myidx{李丰}女\myidx{李婉}\footnote{贾充（217—282）：字公闾，平阳襄陵（今山西襄汾东北）人。曹魏时任大将军司马、廷尉，是司马氏集团的核心骨干。入晋任司空、侍中、尚书令，备受宠信。参前\CJKunderwave{政事}第3则注。前妇：前妻。按，即李婉，字淑文，李丰女。李丰（？—254）：参前\CJKunderwave{容止}第4则注。}。丰被诛，离婚徙边\footnote{徙边：犯罪被流放边疆服劳役。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{妇人集}曰：“充妻李氏，名婉，字淑文。丰诛，徙乐浪。”}} 后遇赦得还，充先已取郭配\myidx{郭配}女\footnote{郭配：郭淮之弟，官城阳太守。其女名玉璜，一名槐，嫁贾充为继室。李详谓郭氏一名扶，误。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{贾氏谱}曰：“郭氏名王（玉）璜，即广宣君也。”}} 武帝\myidx{司马炎}特听置左右夫人\footnote{特听：特地批准。左右夫人：即第一、第二夫人，皆为正室。}。李氏别住外，不肯还充舍。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋诸公赞}曰：“世祖践阼，李氏赦还。而齐献王妃欲令充遣郭氏，更纳其母。充不许，为李氏筑宅而不往来。充母柳氏将亡，充问所欲言者，柳曰：‘我教汝迎李新妇尚不肯，安问他事！’”}} 郭氏语充，欲就省李\footnote{省：看望。}。充曰：“彼刚介有才气\footnote{刚介：刚直耿介。}，卿往不如不去\footnote{卿往不如不去：你想看她，还是不去为好。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{充别传}曰：“李氏有淑性令才也。”}} 郭氏于是盛威仪，多将侍婢\footnote{将：率领。}。既至，入户，李氏起迎，郭不觉脚自屈，因跪再拜。既反，语充。充曰：“语卿道何物\footnote{语卿道何物：余嘉锡\CJKunderwave{笺疏}引吴承仕曰：“以今语译之，当云：‘我告诉你什么来着？’何物即什么，么即物的声转。”按：何物，魏晋时口语。}？”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{按\CJKunderwave{晋诸公赞}曰：“世祖以李丰得罪晋室，又郭氏是太子妃母，无离绝之理，乃下诏敕断，不得往还。”而王隐\CJKunderwave{晋书}亦云：“充既与李绝婚，更取城阳太守郭配女，名槐。李禁锢解，诏充置左右夫人。充母柳亦敕充迎李。槐怒，攘臂责充曰：‘刊定律令，为佐命之功，我有其分。李那得与我并！’充乃架屋永年里中以安李。槐晚乃知，充出，辄使人寻充。诏许充置左右夫人。充答诏，以谦让不敢当盛礼。”\CJKunderwave{晋赞}既云：“世祖下诏，不遣李还。”而王隐\CJKunderwave{晋书}及\CJKunderwave{充别传}并言：诏听置立左右夫人，充惮郭氏，不敢迎李。三家之说并不同，木（未）详孰是。然李氏不还，别有馀故。而\CJKunderwave{世说}云自不肯还，谬矣。且郭槐彊很，岂能就李而为之拜乎？皆为虚也。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】故事的主角是贾充的前妻李婉，但却着墨不多，主要是通过贾充及其后妻郭槐的言行来加以艺术衬托。郭槐悍妒有馀，才气不足。她往见李氏，“盛威仪，多将侍婢”，莫非想给李氏一个下马威，令其屈膝臣服，以便获得内心的满足。贾充了解前妻，劝郭不见为好，但郭槐不听，果然是自取其辱。郭、李相见的细节描绘，具体生动，“李氏起迎”，不失风度；“郭不觉脚自屈，因跪再拜”，郭之威风顿然消失。这生动地托出了李氏的刚介之性及其自爱自尊，形象高出郭氏许多。故事称李氏赦还后，“不肯还充舍”，刘注谓谬。其实，这正是李氏耿介性格的自然发展所致，谬误者应是刘孝标自己。}

\lettrine{19.14} 贾充\myidx{贾充}妻李氏\myidx{李婉}作\CJKunderwave{女训}行于世\footnote{\CJKunderwave{女训}：书名，作者李婉，其书已佚。}。李氏女\myidx{贾荃}，齐献王妃\footnote{李氏女：指李婉与贾充所生女贾荃，一名褒，事附见\CJKunderwave{晋书·贾充传}。齐献王：司马攸，字大猷，司马昭子，晋武帝炎弟，封齐王，因武帝疑惧，被贬而忧卒，谥献。}，郭氏女\myidx{贾南风}\footnote{郭氏女：指郭槐与贾充所生女贾南风。\CJKunderwave{晋书·后妃}有传。晋惠帝时，专擅朝政，直接开启八王之乱，被赵王所诛。}，惠帝后\footnote{惠帝：指痴呆皇帝司马衷，武帝子。}。充卒，李、郭女各欲令其母合葬，经年不决\footnote{经年：历年，多年。}。贾后废，李氏乃祔葬\footnote{祔：（fù附）葬：合葬。}，遂定。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋诸公赞}曰：“李氏有才德，世称\CJKunderwave{李夫人训}者。生女合（荃），亦才明，即齐王妃。”\CJKunderwave{妇人集}曰：“李氏至乐浪，遗二女\CJKunderwave{典式（戒）}八篇。”王隐\CJKunderwave{晋书}曰：“贾后，字南风，为赵王所诛。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】故事应该发生于太康三年（282）四月贾充卒后。当时，李、郭二位夫人先充而卒，故有争合葬事。据礼，夫妇合葬。但充前妻李氏，因是犯官李丰之女，徙边赦还，终武帝时，不入充门，未被正式承认，所以无法恢复她的合法地位。但是，贾后被诛之后，政治天平倾向李氏，于是祔葬之礼遂定。其合乎礼数与否，实与当时的政治斗争密切相关。透过祔葬之争，正可见出西晋一朝政教人心之混乱。据\CJKunderwave{隋书·经籍志}载，充妻李氏有集一卷，又有\CJKunderwave{女训}行于世，可见其文化素养及其才华，但生当乱世，渡过被世抛弃的悲剧人生，冤哉枉哉！}

\lettrine{19.15} 王汝南\myidx{王湛}少无婚\footnote{王汝南：王湛（249—295），字处冲，出于太原王氏世家望族。曾官汝南内史，故称。好读书而冲素简淡，人以为痴。参前\CJKunderwave{赏誉}第17则注。无婚：未婚。}，自求郝普\myidx{郝普}女\footnote{郝普：刘注谓其门第孤陋，当是出身于庶族寒门。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{郝氏谱}曰：“普字道匡，太原襄城人。仕至洛阳太守。”}} 司空\myidx{王昶}以其痴\footnote{司空：指王昶（？—259），字文郐。王浑、王湛之父。有才智谋略，官至魏司空，故称。}，会无婚处\footnote{会：恰巧。无婚处：没有婚配对象。}，任其意，便许之。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{魏氏志}曰：“王昶字文舒，仕至司空。”}} 既婚，果有令姿淑德，生东海\myidx{王承}\footnote{东海：指王承，字安期，湛子。晋之名士。官至东海太守，故称。}，遂为王氏母仪\footnote{母仪：贤妻良母之典范。}。或问汝南：“何以知之？”曰：“尝见井上取水，举动容止不失常，未尝忤观\footnote{忤（wǔ五）观：随心东张西望。}，以此知之。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{汝南别传}曰：“襄城郝仲将，门至孤陋，非其所偶也。君尝见其女，便求聘焉。果高朗英迈，母仪冠族。其通识馀裕皆此类。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】这则故事，虽写王湛之妻“有令姿淑德，生东海，遂为王氏母仪”，但作为妇女楷模，事仅如此，似乎并非描写的中心人物。其实，如把此则故事移至\CJKunderwave{识鉴}门，可能更合适。其主角人物是“痴汉”王湛，据前\CJKunderwave{赏誉}第十七则故事，当时不仅是家族成员认为湛痴，就连晋武帝也当面调侃王济，问道：“卿家痴叔死未？”实际上，王湛是大智若愚，好读深思，默默似痴，他精于\CJKunderwave{易}理，在王济等清谈名家前曾一展风采。故其临事之智，源于平素沉潜之思，何痴之有？他对婚姻，相信自己的选择，而不以“父母之命、媒妁之言”为据，在冲破传统习惯方面，甚为大胆，这是其“痴”——也即可爱之一；其妻出于郝家，刘孝标注谓妻父郝普门第孤陋，妻未出嫁时，又亲上井台打水，可见出于庶族寒门，与太原王氏高门士族，门第悬隔，在魏晋门阀社会中，本是难以逾越的婚姻障碍。但王湛却主动打破门第偏见，其“痴”之可爱二也；不以妇德审查未婚妻，而却相信自己的直观判断，以郝女眼不“忤观”，眼睛是心灵的窗户，判断其为人之正派，在实践中来完成考察，其“痴”可爱之三也。}

\lettrine{19.16} 王司徒\myidx{王浑}妇，锺氏女，太傅\myidx{锺繇}曾孙\footnote{王司徒：指王浑，字玄冲，官至司徒，故称。锺氏女，太傅曾孙：指王浑妻锺氏，字琰，魏太傅锺繇曾孙女，父徽为黄门侍郎。事载\CJKunderwave{晋书}卷九六\CJKunderwave{列女传}。据此，则刘注有误。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{王氏谱}曰：“夫人，黄门侍郎锺琰（徽）女。”}} 亦有俊才女德\footnote{俊才：杰出才智。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{妇人集}曰：“夫人有文才，其诗、赋、颂、诔行于世。”}} 锺、郝为娣姒\footnote{锺、郝为娣姒（dì sì第似）：锺夫人夫王浑，郝夫人夫王湛，是亲兄弟。娣姒，即妯娌，兄弟间妻子之间的称呼。}，雅相亲重：锺不以贵陵郝\footnote{陵：通“凌”，欺凌，侮辱。}，郝亦不以贱下锺\footnote{下：低下。“下锺”即比锺氏低下一等。}。东海家内\footnote{东海：湛子王承。}，则郝夫人之法\footnote{则：以……为准则。“则”是准则，名词动化。}；京陵家内\footnote{京陵：指京陵侯王浑。}，范锺夫人之礼\footnote{范：以……为榜样或典范。名词动化。}。

{\cangkai\zihao{5}【评】人的门第出身，爹娘无法选择。这在魏晋门阀社会中，关系重大，不仅男人因士庶之别，仕途自然悬殊；就是女人，也因士庶之隔，婚姻遂有大家小户等难以逾越的障碍。可贵的是，锺、郝二位夫人，一是颍川长社锺氏世家望族，一是孤陋寒门之女，出身虽有士庶之别，但却毫无传统的门第偏见。出身高门的锺夫人，不以富贵凌人，已属不易；而出身寒微的郝夫人，不因贫贱而自卑地低下头颅，更是气度非凡，难能可贵。因为她们都明白自己的人生价值，尊重自己，见其真情，而毫无虚矫之饰。这正是魏晋妇女的可爱之处。}

\lettrine{19.17} 李平阳\myidx{李重}\footnote{李平阳：即李重，字茂曾，江夏钟武人。曾官平阳太守，故称。参\CJKunderwave{品藻}第46则注。}，秦州\myidx{李秉}子\footnote{秦州：指重父李秉，刘注引\CJKunderwave{永嘉流人名}作李康，误。曾任魏秦州刺史，故称。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{李重，已见。\CJKunderwave{永嘉流人名}曰：“康（秉）字玄胄，江夏人。魏秦州刺史。”}} 中夏名士\footnote{中夏：指中原地区。}，于时以比王夷甫\myidx{王衍}\footnote{王夷甫：王衍字夷甫，晋初名臣，清谈领袖人物。参前\CJKunderwave{言语}第23则注。}。孙秀\myidx{孙秀}初欲立威权\footnote{孙秀（？—301）：字俊忠，赵王伦篡位称帝后任中书令，专擅朝政，后被齐王冏所杀。按：晋初有两孙秀，另一为江东孙秀，字彦才。}，咸云：“乐令\myidx{乐广}氏（民）望\footnote{乐令：指西晋名臣乐广，字彦辅，与王衍并称清谈领袖。参前\CJKunderwave{德行}第23则注。}，不可杀；减李重者，又不足杀\footnote{不足杀：不值得杀。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋诸公赞}曰：“孙秀字俊忠，琅邪人。初，赵王伦封琅邪，秀给为近职小吏。伦数使秀作书疏，文才称伦意。伦封赵，秀徙户为赵人，用为侍郎，信任之。”\CJKunderwave{晋阳秋}曰：“伦篡位，秀为中书令，事皆决于秀。为齐王所诛。”}} 遂逼重自裁\footnote{自裁：自杀。}。初\footnote{初：当初，先前。}，重在家，有人走从门入\footnote{走：奔走，跑。}，出髻中疏示重\footnote{疏：疏状，条陈。}，重看之色动\footnote{色动：面孔变色。}。入内示其女，女直叫“绝\footnote{绝：完了，没希望。}”。了其意\footnote{了：明白，清楚。}，出则自裁。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{案：书皆云：“重知赵王伦作乱，有疾不治，遂以致卒。”而此书乃言自裁，甚乖谬。且伦、秀凶虐，动加诛夷，欲立威权，自当显戮，何为逼令自裁？}} 此女甚高明，重每咨焉\footnote{咨：咨询。}。

{\cangkai\zihao{5}【评】\CJKunderwave{晋书·李重传}谓重卒于永康初赵王伦当政之时。查晋惠帝永康仅一年，即公元300年，则故事发生于该年。当时贾后杀太子，直接诱发了西晋的八王之乱，局势动荡。在故事中，李重之女一看条陈，立即明白了形势的严重性，直叫完了。于此可见其准确判断的政治智慧。“此女甚高明，重每咨焉”，篇末画龙点睛，神韵秀出。按：史称李重多次上疏，如批评九品中正官人法云：“九品始于丧乱，军中之政，诚非经国不刊之法也。且其检防转碎，征刑（形）失实，故朝野之论，佥谓驱动风俗，为弊已甚。”表现了一个清醒政治家的远见卓识。有其父必有其女，但女儿之慧，却无用武之地。惜哉！}

\lettrine{19.18} 周浚\myidx{周浚}作安东时\footnote{周浚：字开林，汝南安成（今河南正阳）人。曹魏时官拜折冲将军、扬州刺史，封射阳侯。平吴时以功封成武侯，拜安东将军、都督扬州诸军事。}，行猎，值暴雨\footnote{值：遭遇，碰到。}，过汝南李氏\footnote{汝南：郡名，晋时治所在悬瓠城（今河南汝南）。李氏：李家。}。李氏富足，而男子不在。有女名络秀\footnote{络秀：李伯宗女，嫁周浚。}，闻外有贵人\footnote{贵人：显贵之人，指公卿大夫之辈。}，与一婢于内宰猪羊，作数十人饮食，事事精办，不闻有人声。密觇之\footnote{觇（chān搀）：窥视，暗中观看。}，独见一女子，状貌非常。浚因求为妾，父兄不许。络秀曰：“门户殄瘁\footnote{门户：门第。殄瘁（tiǎn cuì忝粹）：衰败。}，何惜一女！若连姻贵族，将来或大益。”父兄从之。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{八王故事}曰：“浚字开林，汝南安城（成）人。少有才名。太康初，平吴，自御史中丞出为扬州刺史。元康初，加安东将军。”}} 遂生伯仁\myidx{周顗}兄弟\footnote{生伯仁兄弟：李络秀为周浚生三子：周顗，字伯仁；周嵩，字仲智；周谟。三子在东晋时皆居显职，甚有声名。}。络秀语伯仁等：“我所以屈节为汝家作妾\footnote{屈节：谓违背自己感情而降身相从。}，门户计耳\footnote{门户计耳：意谓为娘家门第打算而与周家联婚。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{案：\CJKunderwave{周氏谱}，浚取同郡李伯宗女，此云为妾，妄耳。}} 汝若不与吾家作亲亲者\footnote{亲亲：亲戚。}，吾亦不惜馀年！”伯仁等悉从命。由此李氏在世得方幅齿遇\footnote{方幅：魏晋时口语，本义为形体方整，这里引申为公开、“正当”或“光明正大”之义，见徐震堮\CJKunderwave{校笺·词语简释}。}。

{\cangkai\zihao{5}【评】故事开篇谓“周浚作安东时”过汝南李家而迎娶李络秀，时间有误。周浚作安东将军在平吴之役后，平吴之役在晋初太康元年（280），其时浚已入晚年，垂垂老翁，何来新婚之喜？其与络秀所生长子周顗，据\CJKunderwave{晋书}本传，永昌元年（322）死于王敦刀下，“时年五十四”，上推生年，为晋武帝泰始五年（269），则平吴之后，已是十四五岁英俊少年。据此推断，“安东”应是“折冲”之讹。周浚盛年时任折冲将军。又\CJKunderwave{晋书·周浚传}，浚曾娶史曜之妹为妻，据此，则李络秀屈节为妾，当是事实，史家因其子贤而为之讳，刘孝标驳难甚谬。}

{\cangkai\zihao{5}古代门户之立，重在男人，光宗耀祖之事，非男莫属。但汝南李氏，本是乡间一土财主，出身微贱，不入流品，与上流社会无涉。这在魏晋门阀社会中是正常现象，也即络秀所说的“门户殄瘁”。络秀为挽救家庭，牺牲感情，屈节为妾，生周顗贤兄弟，李氏娘家因此得“方幅齿遇”。故明李卓吾叹曰：“好女便立家，何必男子！”信然。}

\lettrine{19.19} 陶公\myidx{陶侃}少有大志\footnote{陶公（259—334）：指东晋初名臣陶侃，参前\CJKunderwave{言语}第47则注。}，家酷贫\footnote{酷：非常，极其。}，与母湛氏同居\footnote{湛（zhàn战）氏：陶侃母，以贤惠称。}。同郡范逵\myidx{范逵}素知名\footnote{范逵：鄱阳孝廉，侃友。}，举孝廉\footnote{孝廉：汉时选举科目，孝指孝道，廉指廉洁，合称孝廉，由郡贡于朝廷。魏晋因之。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{逵，未详。}} 投侃宿。于时冰雪积日，侃室如悬磬\footnote{室如悬磬：意谓家中一贫如洗。悬磬，谓府库空虚。}，而逵马仆甚多。侃母湛氏语侃曰：“汝但出外留客，吾自为计。”湛头发委地\footnote{委地：下垂及地。}，下为二髲\footnote{髲（bì币）：假发。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{一作“髢”。}} 卖得数斛米\footnote{斛：容器名，古时十斗为一斛。}。斫诸屋柱，悉割半为薪，剉诸荐以为马草\footnote{剉（cuò）：铡碎。荐：草垫、卧席。}。日夕，遂设精食，从者皆无所乏。逵既叹其才辩，又深愧其厚意\footnote{愧：感谢。}。明旦去，侃追送不已，且百里许\footnote{且：将近。许：表约数之意。百里许，即大约百把里路。}。逵曰：“路已远，君宜还。”侃犹不返。逵曰：“卿可去矣。至洛阳，当相为美谈\footnote{当：一定。相为：为你。美谈：说好话。}。”侃乃返。逵及洛\footnote{洛：西晋国都洛阳。}，遂称之于羊晫\myidx{羊晫}、顾荣\myidx{顾荣}诸人\footnote{羊晫：\CJKunderwave{晋书·陶侃传}作“杨晫”，历豫章郎中令、十郡大中正。举荐陶侃甚力。顾荣（？—312）：字彦先，吴县（今属江苏）人。江东士族领袖人物。参前\CJKunderwave{德行}第26则注。}，大获美誉。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋阳秋}曰：“侃父丹，娶新淦湛氏女，生侃。湛虔恭有智算，以陶氏贫贱，纺绩以资给侃，使交结胜己。侃少为寻阳吏，鄱阳孝廉范逵尝过侃宿。时大雪，侃家无草，湛彻所卧荐剉给，阴截发，卖以供调。逵闻之叹息。逵去，侃追送之。逵曰：‘岂欲仕乎？’侃曰：‘有仕郡意。’逵曰：‘当相谈致。’过庐江，向太守张夔称之。召补吏，举孝廉，除郎中。时豫章顾荣或责羊晫曰：‘君奈何与小人同舆？’晫曰：‘此寒俊也。’”王隐\CJKunderwave{晋书}曰：“侃母既截发供客，闻者叹曰：‘非此母不生此子。’乃进之于张逵（夔）。羊晫亦简之。后晫为十郡中正，举侃为鄱阳小中正，始得上品也。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】古代女人才智纵能治国安邦，仁义道德足为乡国之典范，但因受封建礼教的束缚，无法入仕从政，所有才智皆付之东流。因此，她们只能作为贤妻良母，相夫教子，把自己的生命活力，转移到丈夫儿子身上。陶侃作为东晋一代名臣，正是其母亲精心培育的结果。陶侃能从一个庶族寒门，迅速上升到二品士族之门，湛氏的远见卓识，给儿子以智慧的启迪。陶母不惜牺牲自己的委地美发，正是为儿子赢来美好的前途。吃小亏占大便宜，看到远期投资的长远利益所在，其眼光之深邃，何减须眉！}

\lettrine{19.20} 陶公\myidx{陶侃}少时作鱼梁吏\footnote{鱼梁吏：管理水堤闸口捕鱼的官吏。鱼梁，一种捕鱼用的堤堰，以土石断水截流，中有缺口，置竹篓顺流捕鱼。}，尝以坩鲊饷母\footnote{坩（gān甘）：盛物陶器。鲊（zhǎ扎）：一作“䱹”，异体字，经腌制加工而成的鱼类食品。}。母封鲊付使，反书责侃\footnote{反书：回信，“反”通“返”。}曰：“汝为吏，以官物见饷，非唯不益，乃增吾忧也\footnote{乃：却，只是。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{侃别传}曰：“母湛氏，贤明有法训。侃在武昌，与佐吏从容饮燕，常有饮限。或劝犹可少进，侃凄然良久，曰：‘昔年少，曾有酒失，二亲见约，故不敢踰限。’及侃丁母忧，在墓下，忽有二客来吊，不哭而退，仪服鲜异。知非常人，遣随视之，但见双鹤冲天而去。”\CJKunderwave{幽明录}曰：“陶公在寻阳西南一塞取鱼，自谓其池曰鹤门。”按吴司徒孟宗为雷池监，以鲊饷母，母不受，非侃也。疑后人因孟假为此说。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】陶侃母湛氏，如刘辰翁所评，是“真陶母”也，也就是说，这是一个真正伟大的母亲。做母亲的一般心理，自己的儿女即便是癞痢头，也是好的。因此，常因从小溺爱而生护短心理。但是，溺爱并非真爱，故古人有严父慈母之说，一个孩子的成长，不仅要有母爱的关怀，更要有严父的教训。但陶侃少年失怙，严父见背而依恃寡母养育。湛氏在陶家身兼严父慈母之责。以此，为了孩子的前途，她对陶侃，除了一般女人的母爱之外，更是严加管教而绝不护短，即使陶侃已经长大成人，已提升为“干部”时也是如此。陶侃做鱼梁吏而送一坩鱼鲊，事情很小，不值几文，并见其奉母之心，出于至孝天性，应该说是好事。但湛氏的思想认识却比常人深入一层，一坩鱼鲊虽小，但却有监守自盗之嫌。为了做一个清清白白的廉洁官吏，能不引为警惕吗？贪污腐败之风不止，或许是从小贪一步步发展为大贪，最后弥漫开来，无可救药。以古鉴今，能无惧乎！}

\lettrine{19.21} 桓宣武\myidx{桓温}平蜀\footnote{桓宣武：指东晋中期权臣桓温，卒谥宣武，故称。参前\CJKunderwave{言语}第55则注。平蜀：平定蜀地李氏成汉小朝廷。时在晋穆帝永和三年（347），桓温时任征西大将军。}，以李势\myidx{李势}妹为妾\footnote{李势：字子仁，十六国成汉国主。永和三年被桓温所灭，降晋封归义侯。参前\CJKunderwave{识鉴}第20则注。}，甚有宠\footnote{宠：宠爱。}，常箸斋后\footnote{箸：安置，安排。斋：此指书斋。}。主始不知\footnote{主：公主。此特指南康长公主，即桓温之妻。}，既闻，与数十婢拔白刃袭之\footnote{白刃：指刀、剑一类武器。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{续晋阳秋}曰：“温尚明帝女南康长公主。”}} 正值李梳头，发委藉地\footnote{委：下垂。藉地：铺地，席地。}，肤色玉曜\footnote{玉曜：指皮肤洁白温润如玉。}，不为动容，徐曰：“国破家亡，无心至此，今日若能见杀，乃是本怀。”主惭而退\footnote{惭：惭愧。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{妒记}曰：“温平蜀，以李势女为妾。郡主凶妒，不即知之。后知，乃拔刃往李所，因欲斫之。见李在窗梳头，姿貌端丽，徐徐结发，敛手向主，神色闲正，辞甚凄惋。主于是掷刀前抱之，曰：‘阿子，我见汝亦怜，何况老奴。’遂善之。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】故事发生在东晋穆帝永和三年（347）桓温伐蜀胜利之后不久，写了两个女人的不幸遭遇。作为征西大将军、都督荆梁诸军事的统帅，桓温处于三十五岁的盛年，势力正在腾腾上升，所以虽然嫡妻是南康长公主，但却是宠妾成群，因而产生了感情危机，公主之“凶妒”，实是保护自己的一种手段。但因桓氏军事集团，当时朝廷倚重，气盖朝野，公主对驸马也无可奈何，而只能迁怒于另一弱女子。这就从正确滑向了错误的道路。公主仗其皇家之威，拔白刃以临弱女子，实在不应该。被掳李势之妹，故事叙述其梳头时“发委藉地，肤色玉曜”，来形容其美丽；另一方面，以“徐曰”二字，形容她在白刃之下不为动容，有泰山崩于前而不变色的镇定与从容，说明她是有充分的心理准备。“国破家亡，无心至此”，描绘了她那内在高昂的节概及其坚强的灵魂，而绝不向高贵与强暴势力低头。故事选入\CJKunderwave{贤媛}门，主角当然是李势之妹，而不是高贵的公主。}

\lettrine{19.22} 庾玉台\myidx{庾友}\footnote{庾玉台：庾友，字惠彦，小字玉台，庾冰第三子。}，希\myidx{庾希}之弟也\footnote{希：指庾希，字始彦，庾冰长子，官至徐兖二州刺史，因其贵盛，为桓温所忌而诛杀。}。希诛，将戮玉台。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{希，已见。玉台，庾友小字。\CJKunderwave{庾氏谱}曰：“友字惠彦，司空冰弟（第）三子。历中书郎、东阳太守。”}} 玉台子\myidx{庾宣}妇\footnote{玉台子妇：指庾友长子宣之妻桓女幼。}，宣武\myidx{桓温}弟桓豁\myidx{桓豁}女也\footnote{桓豁：字朗子，官征西大将军。桓温弟。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{庾氏谱}曰：“友字弘之，长子宣，娶宣武弟桓豁之女，字女幼。”}} 徒跣求进\footnote{徒跣：因情急赤足而行。}，阍禁不内\footnote{阍：门房，守门人。内：通“纳”。不纳，即不让进门。}，女厉声曰：“是何小人？我伯父门\footnote{伯父：特指桓温。}，不听我前！”因突入，号泣请曰：“庾玉台常因人\footnote{因人：依随他人。}，脚短三寸\footnote{脚短三寸：朱铸禹\CJKunderwave{汇校集注}云：“脚短三寸，比喻之辞，犹今俗语，‘比人短一头’或‘赶不上人脚后跟’之类。”}，当复能作贼不\footnote{作贼：造反，叛乱。}？”宣武笑曰：“婿故自急\footnote{婿：指庾宣。急：危急。“婿故自急”，朱铸禹谓有两解皆可通：“一谓婿固当自急；一谓婿乃自情急，以明己实无欲诛戮之意。”}。”遂原玉台一门。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{中兴书}曰：“桓温杀庾希弟倩，希闻难而逃。希弟友当伏诛，子妇桓氏女溸（请）温，得宥。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】封建时代的政治斗争，胜者为王败为寇，败者动辄株连九族，极其残酷。东晋时与朝廷分权执政的王、庾、桓、谢四大家族，轮流上台。先是琅邪王家当政，继而庾氏家族借王敦事件，挤兑王家而执政；后是桓氏家族借助军事实力独擅朝政，觊觎帝位；然后是桓温死，谢安所代表的谢氏家族执政。故事当发生在桓温专擅朝政的时期。当时一门显贵的庾氏子弟被桓温借故诛戮殆尽。桓女幼的丈夫庾宣情况岌岌可危显而易见。如果不是因为形势危急，桓女怎会“徒跣求进”呢？在大庭广众之下，连鞋袜也来不及穿，不顾闺秀小姐的身份，呵斥门卫，突入号泣，一连串的叙事动作，极其紧张、生动，把矛盾及人物心理斗争，推向高潮。公公小字脱口而出，顾不了平常礼节，正见其窘急之状。“庾玉台常因人，脚短三寸，当复能作贼不？”通过口语，刻画比喻，既形象生动，又道理深刻，一语破除了桓温的顾虑，——只要对其执政没威胁，答应侄女请求，有何不可？小女子重情；桓温则注重的是政权安全。}

\lettrine{19.23} 谢公\myidx{谢安}夫人帏诸婢\footnote{谢公夫人：谢安妻刘氏，沛国刘耽女，兄惔，当时玄学清谈名士。帏：帷帐，这里名词动化，作以帷帐遮隔。}，使在前作伎\footnote{伎：原指歌儿舞女。这里名词动化。作伎，即表演歌舞或演奏音乐。}，使太傅暂见便下帏\footnote{太傅：指谢安，卒赠太傅，故称。下帏：降下帐帏，犹今舞台之闭幕。}。太傅索更开\footnote{索：要求。}，夫人云：“恐伤盛德\footnote{盛德：大德美名。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{刘夫人，已见。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】这则故事入\CJKunderwave{贤媛}门，初读不知所谓，观看歌舞，欣赏丝竹，何伤盛德？但细加品味咀嚼，自然明白个中奥秘。刘夫人出身名门，具有相当的文化素养，又颇有个性。丈夫谢安虽为一代名流，人称贤圣，但她在尽其妻子责任之时，却又能常常和丈夫平等商量，特别是在可能干扰其家庭感情生活方面，约束丈夫而寸步不让。这与现代的“女权主义”者有几分相似。原来，古代实行的是围绕男人为中心的一夫一妻多妾制。魏晋贵族，畜伎畜妾现象严重破坏了婚姻家庭生活的质量。古代常是“妓（伎）妾”连称，如\CJKunderwave{晋书·王国宝传}云：“后房伎妾以百数。”\CJKunderwave{世说·言语}第106则刘注引\CJKunderwave{续晋阳秋}，称殷仲文“后房妓妾数十，丝竹不绝音”。当时畜妓畜妾，只是名分有别，实际功能相似。在这方面，刘夫人之“妒”，正是在夫妻关系的敏感点上的自然反映。对谢安来说，虽为一代贤相，但他同时也是个有血有肉、有七情六欲的男人，加以当时魏晋社会，广置女乐伎妾，不仅是一种生活享受，更是一种身份体现，何乐而不为？但从女人的视角来看，则刘夫人讥谢“恐有伤盛德”云者，正是一种维护自身、维护家庭、维护妇女正当权益的表现。王世懋评云：“此直妒耳，何足称贤？”实是不明就里的误解。}

\lettrine{19.24} 桓车骑\myidx{桓冲}不好箸新衣\footnote{桓车骑：指桓冲（328—384），字幼子，桓温弟。曾任车骑将军，故称。参前\CJKunderwave{夙惠}第6则注。箸：穿。}，浴后，妇故送新衣与\footnote{妇：桓冲妻王女宗。出琅邪王氏家族。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{桓氏谱}曰：“冲娶琅邪王恬安（女），字女也（宗）。”}} 车骑大怒，催使持去。妇更持还\footnote{更：再次，又。}，传语云：“衣不经新，何由而故？”桓公大笑，箸之。

{\cangkai\zihao{5}【评】故事幽默、风趣而生动，洋溢着温馨的家庭生活气氛。桓冲不喜欢穿新衣，可能与其年幼时的艰苦生活有关，勤俭朴素原本是好的作风，但如执着过甚，非旧衣不穿，则又有偏执之弊。其妻王氏非常懂得生活的辩证法。新与旧是一对矛盾，没有新，又怎会有旧？衣服也是一样的道理。“衣不经新，何由而故？”妻子的话，合情合理，又体贴入微，她总希望把自己的丈夫打扮得漂漂亮亮，其爱夫之心，由心底飞到脸上。桓冲也是一代名流，很快感受到爱的关怀，因而在得意的大笑声中，披上新装。是妻子王氏的智慧和爱，改变了丈夫的生活习惯。}

\lettrine{19.25} 王右军\myidx{王羲之}郗夫人\myidx{郗璿}谓二弟司空\myidx{郗愔}、中郎\myidx{郗昙}\footnote{王右军郗夫人：王羲之妻郗璿，字子房，郗鉴女。司空：指鉴子郗愔，字方回。曾征拜司空，故称。中郎：指鉴子郗昙，注称字重渊，但据\CJKunderwave{晋书}愔传，则字重熙。曾官北中郎将，故称。愔、昙另参前注。}曰：{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{司空，愔。已见。\CJKunderwave{郗昙别传}曰：“昙，字重渊，鉴少子。性韵方质，和正沉简。累迁丹阳尹，北中郎将，徐、兖二州刺史。”}} “王家见二谢\footnote{二谢：指谢安、谢万。万（328—约369），参前\CJKunderwave{言语}第77则注。}，倾筐倒屣\footnote{倾筐倒屣：“屣”，袁本作“庋”，是。屣，鞋也。“倒屣”于义难通。而“庋”者，藏物品之木板或架子。倾筐倒庋，即倾家所有，热情招待。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{二谢，安、万。}} 见女辈来\footnote{女辈：你们。“女”通“汝”。}，平平尔\footnote{平平尔：普通平常罢了。}。汝可无烦复往\footnote{无烦复往：不必再去。}。”

{\cangkai\zihao{5}【评】王右军夫人郗璿，不仅是个活了九十馀岁的女寿星，更兼智慧与文才。魏晋是个门阀贵族统治的社会，出身门第是否高贵，关系到社会地位及人际关系。当时高平郗家与琅邪王家做姻亲。东晋时代，王、谢家族是高门士族，朝廷支柱，地位极高。当时郗氏家族，虽然也是高官满门的高门士族，但与王、谢二氏相比，地位影响都略逊一筹。同样是士族，其间仍有亲疏贵贱之别。王羲之家之所以待谢安等特别热情，不仅因个人情谊，还因谢家门第高贵，地位正在上升，所以努力联络以便扩大王家影响。至于郗家，王羲之及其子弟认为门第不如己之高贵，故流露轻视之色。郗璿在生活实践中，早已悟透这层道理。故劝二弟“无烦复往”，以免自讨没趣。她强调的是人的尊严。刘辰翁云：“语悉世情，可以有省。”所评甚是，人情关系，世态炎凉，实是社会大学中的一门重要学问。}

\lettrine{19.26} 王凝之\myidx{王凝之}谢夫人\myidx{谢道韫}既往王氏\footnote{王凝之：羲之次子，字叔平。参前\CJKunderwave{言语}第71则注。谢夫人：即谢道韫，谢奕女，谢安侄女。或谓道韫为字，名韫元，可备一说。参前\CJKunderwave{言语}第71则注。往：嫁。}，大薄凝之\footnote{薄：轻视，瞧不起。}。既还谢家，意大不悦\footnote{意：心情，情绪。}。太傅\myidx{谢安}慰释之\footnote{太傅：指谢安。慰释：安慰开释。}，曰：“王郎\footnote{王郎：指王凝之。郎，对青年男子的美称。}，逸少之子\footnote{逸少：王羲之字。}，人身亦不恶\footnote{人身：人才。不恶：不差，不错。}，汝何以恨乃尔\footnote{恨：怨恨，遗憾。乃尔：如此，这样。}？”答曰：“一门叔父\footnote{门：家门，家族。}，则有阿大\myidx{谢尚}、中郎\myidx{谢据}\footnote{阿大：指谢安从兄谢尚，字仁祖。谢鲲子，官拜尚书仆射，进号镇西将军。参前\CJKunderwave{言语}第46则注。中郎：指谢据，字玄通，小字虎子，谢安二兄。}；群从兄弟，则有封\myidx{谢韶}、胡\myidx{谢朗}、遏\myidx{谢玄}、末\myidx{谢渊}\footnote{封、胡、遏、末：封，谢韶小字，字穆度，官车骑将军。胡，朗小字，字长度，官东阳太守。遏，玄小字，字幼度，卒赠车骑将军。末，渊小字，字叔度，官义兴太守。见\CJKunderwave{晋书·谢万传}：“时谢氏尤彦秀者，称封、胡、羯（遏）、末。封谓韶，胡谓朗，羯谓玄，末谓川（渊）。”}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{封胡，谢韶小字。遏末，谢渊小字。韶字穆度，万子，车骑司马。渊字叔度，奕弟（第）二字（子），义兴太守，时人称其尤彦秀者。或曰封、胡、遏、末。封谓朗，遏谓玄，末谓韶。“朗、玄、渊”一作“胡谓渊，遏谓玄，末谓韶”也。}} 不意天壤之中\footnote{不意：没想到。天壤：天地之间。}，乃有王郎\footnote{乃有王郎：竟然有这样的王郎！是极度轻蔑之意。}！”

{\cangkai\zihao{5}【评】这则故事，把一个贵族少妇埋怨丈夫的声调口吻，描绘得栩栩如生。东晋时代，是以男性为中心的门阀社会，高门士族是统治集团的核心，到处弥漫着傲慢与偏见的空气，令人窒息。年轻的女主角谢道韫就生活在这样的贵族上流社会中。她大概在琅邪王家受足了气，备受压抑，因此一回到娘家，就埋怨这门亲事，抒泄怨恨。但是，叔父谢安从维护王、谢家族之间的政治联盟出发，不希望其婚姻破裂，因而一方面对侄女加以“慰释”，另一方面又加以批评。“王郎，逸少之子，人身亦不恶”，言外之意，能嫁给王羲之的儿子这样的人才，还有什么可埋怨的呢？在这里，谢安是以政治家的眼光来看问题。作为高门士族子弟，王凝之仕途一帆风顺，这比什么都重要。但是，谢道韫是从一个年轻妻子的女性眼光来看丈夫，夫妻之间，关键在于感情的融洽。谢道韫是一个很有思想、颇有文学才华的女子，是“未若柳絮因风起”的主人。但其丈夫王凝之，却因其琅邪王家的声名门第，眼中很少有人，就连他的舅父郗家，他也瞧不起，因而被舅父骂为“鼠辈敢尔”！他又迷信天师道，在做会稽内史时，孙恩部队攻城，他作为守土有责的长官统帅，居然迷信天兵天将而不设防，以致城破身死、二儿被杀，令妻子终生过着以泪洗面的生活。王凝之之狂妄与偏执，在日常家庭生活中一定会有所表现，谢道韫和他天天生活在一起，因而有所觉察而埋怨，是生活的必然。其感情体验，即使是一代贤相的叔父谢安，也无法理解。作为魏晋贵族妇女智慧的代表人物，谢道韫只能敛尽才华光芒，眼看男人的愚言蠢行而徒唤奈何，让自己的生命在时光中无声流逝，女人不幸，悲乎哀哉！}

\lettrine{19.27} 韩康伯\myidx{韩伯}母隐古凡（几）毁坏\footnote{韩康伯母：名士殷浩之妹。参前\CJKunderwave{德行}第47则注。韩伯，字康伯，颍川长社（今河南长葛）人。隐：凭，倚。}，卞鞠\myidx{卞鞠}见凡（几）恶欲易之\footnote{卞鞠（？—405）：卞范之，字敬祖，小字鞠。桓玄篡晋，倚为心腹，事败被杀。参前\CJKunderwave{伤逝}第19则注。恶：劣，坏。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{鞠，卞范之，母之外孙也。}} 答曰：“我若不隐此，汝何以得见古物？”

{\cangkai\zihao{5}【评】韩康伯的母亲是一个聪慧而富有同情心的贵族妇女。魏晋贵族生活竞为豪奢，故\CJKunderwave{世说}专立\CJKunderwave{汰侈}门。而韩母则反其道而行之，以其凭倚古几而不换新的行为，来提倡勤俭朴素，物尽其用。但她对于不同意见，特别是下辈子孙的好意，不是倚老卖老，一味呵斥而引起反感。相反，她是运用智慧，以幽默的语言来化解矛盾，泯灭代沟，令人自然感悟其中的道理。这样，家庭生活就充满了趣味和色彩，而不是呆滞死板的上下辈也即新与老的对抗。}

\lettrine{19.28} 王江州\myidx{王凝之}夫人语谢遏\myidx{谢玄}曰\footnote{王江州夫人：指王凝之夫人谢道韫。王凝之曾任江州刺史，故称。谢遏：谢玄，小字遏。按：刘注谓道韫为“玄之妹”，误。据史，当为玄之姐。}：“汝何以都不复进\footnote{都：完全，全然。不复过：不再进步。}？{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{夫人，玄之妹（姐）。}} 为是尘务经心\footnote{尘务：世俗之事。经心：烦心。}，天分有限\footnote{天分：天资。}？”

{\cangkai\zihao{5}【评】谢道韫虽为女性，但论其智慧——即知识、学问与文学才华，实是魏晋仕女之精英。刘孝标称其“有文才，所著诗、赋、诔、颂传于世”（见\CJKunderwave{言语}第71则注）。其玄学清谈及哲理思辨，水平更在其小叔子王献之这个名士之上。在其晚年嫠居会稽之时，太守刘柳请见，曾叹美云：“实顷所示见，瞻察言气，使人心形俱服。”（以上见\CJKunderwave{晋书·列女传}）于此可见其才华。她对弟弟谢玄的批评，说他读书学习不认真努力，文才学植没有进步，于此又可见其居高临下的告诫口气，说明她对教育和学习的重视。一个人只有不断学习，才能有不断的进步。谢玄后来成长为一代风流儒将名臣，在淝水之战中声威赫赫而名标青史，当与叔父谢安及其姐道韫的关心、教育分不开。论智慧才华，道韫不让须眉。但是，正如她在\CJKunderwave{拟嵇中散诗}中所悲叹的：“时哉不我与！”作为女性，对于社会与时代，又完全是无可奈何，悲乎！}

\lettrine{19.29} 郗嘉宾\myidx{郗超}丧\footnote{郗嘉宾：郗超（336—377），字嘉宾，一字景兴（或作敬舆），高平金乡（今属山东）人。愔子。参前\CJKunderwave{言语}第52则注。}，妇兄弟欲迎妹还\footnote{妇：指郗超之妻周马头。}，终不肯归，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{郗氏谱}曰：“超娶汝南周闵女，名马头。”}} 曰：“生纵不得与郗郎同室，死宁不同穴\footnote{“生纵”二句：语出\CJKunderwave{诗经·王风·大车}：“穀则异室，死则同穴。”穀，活着。原是描写一位女子热恋时的爱情诗。郗超之妻，则借其热恋誓词以表明自己的决心。}？”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{毛诗}曰：“穀则异室，死则同穴。”郑玄注曰：“穴，谓圹中墟也。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】郗超是桓温谋主，在政治上受人诟病，连他的父亲郗愔都很生气。但如撇开政治上的党派之别，则日常生活中的郗超是一个具有远见卓识而才华出众的智囊人物，深受妻子的热爱。郗超死，周家兄弟为免其寡居之苦，准备迎周马头回娘家。这说明魏晋时寡妇可以改嫁，不像宋明之后受到舆论歧视。但周马头因为自己的感情原因，坚决拒绝了兄弟的好意。故事中的“生纵”二句，铮铮誓言，掷地有声，借古喻今，以表明自己对于死去丈夫忠贞不贰的爱情。所言颇有文化修养，感情热烈奔放，愈增其感人力量。}

\lettrine{19.30} 谢遏\myidx{谢玄}绝重其姊\myidx{谢道韫}\footnote{谢遏姊：指谢道韫，详参本门第26则注。谢遏，谢玄小名遏。重：敬重，尊重。}，张玄\myidx{张玄}常称其妹\footnote{张玄：一名张玄之，字祖希。少以学显。官吴兴太守、吏部尚书。时与谢玄齐名，誉为“南北二玄”。参前\CJKunderwave{言语}第51则注。张玄妹佚名。}，欲以敌之。有济尼者，并游张、谢二家\footnote{游：交游、交往。}，人问其优劣，答曰：“王夫人神情散朗\footnote{王夫人：指王凝之夫人谢道韫。散朗：洒脱，潇散疏朗。}，故有林下风气\footnote{林下风气：竹林名士的风韵气概。}；顾家妇清心玉映\footnote{顾家妇：指张玄妹，嫁与顾氏，故称。清心玉映：心胸明净，如玉辉映。}，自是闺房之秀\footnote{闺房之秀：妇女中之秀出皎然者。}。”

{\cangkai\zihao{5}【评】东晋中期的张玄与谢玄，时人并称“南北二玄”，他们一样敬重称赞其家中姐妹。二玄皆为当时名士。谢玄曾受其姐道韫的关爱与教导，因而“绝重其姐”，则是事实之必然，一片诚挚之心。至于张玄之称其妹，虽然其妹可能天资美善有足称者，但因其听说谢重其姐而“欲以敌之”，如佛家\CJKunderwave{金刚经}所说的是一种“住于相”的执着，有意而为，已落第二义。当时之济尼姑，聪明对应，其比较二家优劣，有讨好二家之心，又自有其高下评判，其识见有过人之处。如余嘉锡\CJKunderwave{笺疏}所评：“道韫以一女子而有林下风气，足见其为女中名士。至称顾家妇为闺中之秀，不过妇人中之秀出者而已。不言其优劣，而高下自见，此晋人措词妙处。”所论甚是。以模糊语言应对，愈增其评判之佳妙，魏晋之尼，亦不简单。}

\lettrine{19.31} 王尚书惠\myidx{王惠}尝看王右军\myidx{王羲之}夫人\footnote{王尚书惠：王惠，字令明。出于琅邪王氏，王羲之族孙。曾任吏部尚书，故称。王右军夫人：指王羲之夫人郗璿。参前注。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{宋书}曰：“惠字令明，琅邪人。历吏部尚书，赠太常卿。”}} 问：“眼耳未觉恶不\footnote{恶：劣，差。此指视听能力的衰退。}？”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{妇人集}载谢表曰：“妾年九十，孤骸独存。愿蒙哀矜，赐其鞠养。”}} 答曰：“发白齿落，属乎形骸\footnote{形骸：形体躯壳。}；至于眼耳，关于神明\footnote{神明：精神。}，那可便与人隔！”

{\cangkai\zihao{5}【评】如前所述，王羲之妻郗夫人是个颇富睿智的性情中人，观前教诫二弟勿往王家，即是体悉世情炎凉的金玉良言。她活了九十馀岁，一阵又一阵的白发人送黑发人，不仅丈夫，就是子女也相继谢世，此情此景，能无恸乎？其“发白齿落”，乃自然之数；但眼耳视听，“关于神明”，人的精神超乎形骸之外，“那可便与人隔”？作为魏晋知识妇女的出色人物，与当时士人一样，关心的是人类心灵的交流。其对话言简意赅，颇见思辨色彩。}

\lettrine{19.32} 韩康伯\myidx{韩伯}母殷\footnote{韩康伯母殷：豫章太守殷羡之女。韩康伯，即韩伯，参前注。}，随孙绘之\myidx{韩绘之}之衡阳\footnote{绘之：字季伦，韩伯子。在桓景叛乱中被害。衡阳：郡名，晋时治所在湘乡。之：往，到。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{韩氏谱}曰：“绘之，字季伦。父康伯，太常卿。绘之仕至衡阳太守。”}} 于阖庐洲中逢桓南郡\myidx{桓玄}\footnote{阖庐洲：长江中小洲名。桓南郡：指桓玄，字敬道。桓温子，袭封为南郡公，故称。后篡位兵败被杀。参前\CJKunderwave{德行}第41则注。}。卞鞠\myidx{卞鞠}是其外孙\footnote{卞鞠：卞鞠是桓玄心腹。}，时来问讯\footnote{问讯：问候，问安。}。谓鞠曰：“我不死，见此竖二世作贼\footnote{竖：竖子、小子。二世：指桓温、玄父子二代。作贼：叛乱，造反。}。”在衡阳数年，绘之遇桓景真\myidx{桓亮}之难也\footnote{桓景真：桓亮，字景真。温孙，玄侄。桓玄篡位败亡，亮举兵反叛，被杀。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{续晋阳秋}曰：“桓亮，字景真，大司马温之孙。父济，给事中。叔父玄，篡逆见诛。亮聚众于长沙，自号湘州刺史，杀太宰甄恭、衡阳前太守韩绘之等十馀人。为刘毅军人郭珍斩之。”}} 殷抚尸哭曰：“汝父昔罢豫章，征书朝至夕发\footnote{征书：朝廷征召官吏的文件。}。汝去郡邑数年，为物不得动\footnote{为物不得动：指韩绘之调离衡阳太守之职，因种种人事牵缠，迟迟不离开湖湘地区。}，遂及于难，夫复何言！”

{\cangkai\zihao{5}【评】韩伯之母殷氏，内蕴睿智，外具性情，乃一代妇女之英。其政治敏感及洞察力，具远见卓识，非常人能及。卞鞠虽其外孙，但更是桓玄的死党与心腹。殷氏当其面直斥桓温桓玄父子，谓“此竖二世作贼”。在魏晋时，因篡弑相继，故统治者提倡“以孝治国”，从而绕开了“忠”义之道。因此，不少魏晋贵族对于“忠”君思想，淡漠得很，更有人萌发了取而代之的政治野心。桓氏父子即是如此，这给东晋国家与人民带来了深重的灾难。韩母殷氏虽为老妇，但关心国事，其斥“此竖”之言，口语生动，见其节概。至于孙绘之死难，又抚尸恸哭，批评其罢官去郡数年，“为物不得动”，缺乏淡泊名利之心及政治预见性，故有“夫复何言”之叹。此情此景，真性情中人，巾帼何减须眉！}






%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
