%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2025-12-07 11:54:59>

% ○ ◎ ‧ 「 」 『 』 々 （ ） “ ” ■ ^[一-龥]
% 【\([^】][^】][^】]+\)】 → {\\fzxk\\zihao{6}\\textcolor{red}{\1}}
% \(【评】.*\) → {\\cangkai\\zihao{5}\1}
% \(【题解】.*\) → {\\cangkai\\zihao{5}\1}
% 《\([^》]+\)》 → \\CJKunderwave{\1}
% ^\([0-9]+.[0-9]+\) → \\lettrine{\1}
% {\\fzxk\\zihao{6}\\textcolor{red}{[^o]*}}


\setlength{\parindent}{0pt}


\chapter{术解第二十}



{\cangkai\zihao{5}【题解】 术解者，术谓术数方术、技术技艺之类，古时如医学、占卜、星相、风水、相马以及音律等，都属于“术”的范围；而所称解，指精解或通达事理之谓，\CJKunderwave{世说}以“术解”连称，明显是指通晓术数、精通技艺的人和事。以占卜算卦为主，医术治病次之，再次为音律、相马诸术。在古代，国之大事，唯祀与戎，祭祀与战争，是最大之事，国君不可假手于人。而不管是“祀”或“戎”，在决事之前，都必须以龟卜\CJKunderwave{易}筮来占问吉凶，以便作为国家决策的重要参考。故上古时代的占卜算卦，虽然属于巫术迷信之事，但占卦解卦之巫史，作为沟通天人之际的传人，则具有很高的文化修养及社会历史地位，这在\CJKunderwave{世说}所处的中古时期，仍然有所反映。人们对\CJKunderwave{易}卦大师郭璞的推崇赞许就是典型事例，甚至是帝王如晋明帝也“解占冢宅”，精通风水之术，欲与郭璞一比高低。占卜与风水之术，其难不在占卜而在具体解释。精明之术人，常在迷信外衣下，做出某些比较合乎科学或准科学的精解。至于医学诸术，因统治者的歧视，斥之于上流社会之外。由于这种观念性的错误认识，也影响了古代自然科学的健康发展。}

\lettrine{20.1} 荀勖\myidx{荀勖}善解音声\footnote{荀勖（xù序）（？—289）：魏晋间人。字公曾，颍川颍阴（今河南许昌）人。魏时为安阳令，晋时官至中书监、侍中。参\CJKunderwave{方正}第14则注。勖因善解韵律而兼掌朝廷乐事。善解：精通。音声：音乐，兼指乐理。}，时论谓之“闇解”\footnote{时论：当时舆论。闇解：自然解悟。}。遂调律吕\footnote{律吕：泛指乐律。古时乐律阴阳各有六律，阳律为黄钟、太蔟、姑洗、蕤宾、夷则、无射，阴律为大吕、夹钟、仲吕、林钟、南吕、应钟，阴阳合而为十二乐律。}，正雅乐\footnote{雅乐：朝廷郊庙之乐。}。每至正会\footnote{正会：古时元旦君臣朝会之称，又名元会。}，殿庭作乐，自调宫商\footnote{调宫商：以乐律校正调谐乐器之五音。古时通行宫、商、角、徵、羽五声音阶，故以“宫商”指代音律。}，无不谐韵\footnote{谐韵：和谐合乐。}。阮咸\myidx{阮咸}妙赏\footnote{阮咸：字仲容，魏晋间陈留尉氏（今属河南）人，阮籍之侄，与籍同列竹林七贤。}，时谓“神解”\footnote{神解：一种触动灵感而自然天成的心领神会。}。每公会作乐\footnote{公会：会事集会。}，而心谓之不调\footnote{不调：指音乐演奏时音律不和谐。}。既无一言直勖\footnote{直：肯定正确。}，意忌之，遂出阮为始平太守\footnote{出：外放。当时朝官位尊，故外放含贬义。始平：郡名，治所槐里（今陕西兴平市东南）。}。后有一田父耕于野\footnote{田夫：农夫。}，得周时玉尺，便是天下正尺\footnote{正尺：音律的标准尺。便是：恰是。}。荀试以校己所治钟鼓、金石、丝竹，皆觉短一黍\footnote{钟：原刻作“锺”，袁本作“钟”。黍：\CJKunderwave{晋书·乐律志}作“米”。黍，古时长度单位，以一粒中等黍米的纵向长度为一分，积百黍米为一尺。短一黍，即短一分。}，于是伏阮神识\footnote{伏：佩服。神识：神妙见识。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋后略}曰：“钟律之器，自周之末废，而汉成、哀之间，诸儒修而冶（治）之。至后汉末，复隳矣。魏氏使协律知音者杜夔造之，不能考之典礼，徒依于时丝管之声、时之尺寸而制之，甚乖失礼度。于是世祖命中书监荀勖依典制，定钟律。既铸律之管，慕求古器，得周时玉律数枚，比之不差。又诸郡舍仓库，或有汉时故钟，以律命之，皆不叩而应，声音韵合，又若俱成。”\CJKunderwave{晋诸公赞}曰：“律成，散骑侍郎阮咸谓勖所造声高，高则悲。夫亡国之音哀以思，其民困。今声不合雅，惧非德政中和之音，必是古今尺有长短所致。然今钟磬是魏时杜夔所造，不与勖律相应，音声舒雅，而久不知夔所造，时人为之，不足改易。勖性自矜，乃因事左迁咸为始平太守，而病卒。后得地中古铜尺，校度勖今尺，短四分，方明咸果解音，然无能正者。”干宝\CJKunderwave{晋纪}曰：“荀勖始造\CJKunderwave{正德}、\CJKunderwave{大象}之舞，以魏杜夔所制律吕校大乐，本音不和。后汉至魏，荀乃依\CJKunderwave{周礼}，积粟以起度量，以度古器，长于古四分有馀，而夔据之，是以失韵。符于本铭。遂以为式，用之郊庙。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】故事的主角荀勖，是西晋的开国元勋，晋武帝太康时的中诏给予很高的评价，谓其“经识天序……兼博洽之才。久典内任，著勋弘茂，……宜登大位，毗赞朝政”（\CJKunderwave{晋书}本传）。他不仅是政治官僚，同时还是个绝顶聪明颇有学问的技术官僚。荀勖精通音乐，在朝兼掌乐事，对于当时国家雅乐正声的创制和实施，负有全责。在乐事方面，他是当行里手的专家，应该说是内行领导内行了。但是，由于古代国家的郊庙雅乐，是与祭祀礼制相结合的一种重要仪式，实际化为政治权力的象征，已是政治异化之物，荀勖“调律吕，正雅乐”，着眼点正在于政治礼仪制度的需要，而非音乐艺术的娱人功能。他曾上奏朝廷，建言“去奇技，抑异说”，因循旧章而反对改革，这样，不仅社会不会进步，科技和艺术也很难发展。这是一种观念性的误导。而且，作为政治家兼技术官僚的乐事领导，他从政治出发，嫉贤妒能，不能容忍真正艺术家的意见和批评。阮咸是竹林七贤中的著名音乐家，他妙赏音乐，似有“神解”，每次朝会演奏荀勖所订雅乐，外行人虽然分辨不出，但作为一个高明的音乐家，犹如一个交响乐队指挥，当他一听到些微的不谐和音的时候，音乐的耳朵就自然加以排斥，感到难受。他凭直觉感悟，“无一言直勖”，这纯粹是从艺术角度着眼。但作为音乐内行的领导，荀勖心胸比外行更狭隘，他挟政治之威，谗贬阮咸，实是形同流放。不过，“山外青山楼外楼”，后来出土文物的考古发现，证明了荀勖的错误和阮咸的正确。等到荀勖“伏阮神识”之时，音乐天才已是客死他乡，悲乎哀哉！}

\lettrine{20.2} 荀勖\myidx{荀勖}尝在晋武帝\myidx{司马炎}坐上\footnote{晋武帝：即司马炎，昭长子，字安世。炎于公元265年，废魏开晋，史称晋武帝。坐，通“座”。}，食笋进饭，谓在坐人曰：“此是劳薪炊也\footnote{劳薪：析旧车轮车轴为柴火，因车轮运转劳苦，故称“劳薪”。}。”坐者未之信，密遣问之，实用故车脚\footnote{故车脚：即旧车轮。}。

{\cangkai\zihao{5}【评】荀勖不仅是个精解乐律的专家，更是个会享受生活的美食家。刘辰翁曾批云：“薪岂知劳，而烟气亦异邪？”刘氏虽然不敢肯定，但他的怀疑是有一定道理的。\CJKunderwave{隋书·王劭传}载，劭曾上表隋文帝请变火，其表有云：“昔师旷食饭，云是劳薪所爨。晋平公使视之，果然车辋。今温酒及炙肉，用石炭、柴火、竹火、草火、麻荄火，气味各不同。”看来，烹煮食物美味，不仅在于食物本身，同时又关系到烧煮食物的柴火。柴火性质不同，化为烟火的分子结构自然各异，不同的分子，一旦通过烟气进入食物，又会间接影响食物气味。这一分析是有一定科学依据的，而非仅是怀疑和猜测。比如用松木为薪，烟火中自带一股松脂味；用樟木为柴火，又会有一股清香之气。笔者少年时曾进山采樵，有一定实践体会，故记之以供参考。荀勖之言，体会细微，也可能是经验感悟之谈。}

\lettrine{20.3} 人有相羊祜父\myidx{羊衜}墓\footnote{相：占相，这里具体指风水之术。羊祜：魏晋间人。字叔子。参前\CJKunderwave{言语}第86则注。羊祜曾建平吴之策，是西晋开国元勋，官至平南大将军，卒后追赠太傅。据\CJKunderwave{晋书}祜传，父衜，上党太守。}，后应出受命君\footnote{受命君：应天受命而为帝王君主。}。祜恶其言，遂掘断墓后，以坏其势。相者立视之，曰：“犹应出折臂三公\footnote{三公：古代朝廷的最高级别官员。魏晋间三公为太尉、司徒、司空，位同宰相。}。”俄而祜坠马折臂，位果至公。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{幽明录}曰：“羊祜工骑乘。有一儿五六岁，端明可喜。掘墓之后，儿郎亡。羊时为襄阳都督，因盘马落地，遂折臂。于时士林咸叹其忠诚。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】古代中国是个泛宗教的国家，经过巫术的心理渲染，甚至木石也能成为人们的崇拜偶像，因此，形形色色的巫术迷信活动，广泛深入民心。不仅是不读书的人迷信，知书达礼的读书人也迷信。无论是穷人或阔佬，甚至是贵族政要，心田中均埋藏有迷信的温床。在故事中，羊祜对于风水相术，似信非信。据\CJKunderwave{晋书}本传，羊祜十二岁丧父，其父墓地，当然不是这个年幼孩童所挑选的，但后来相师却看出了这是一块龙脉，“后应出受命君”——也就是说，今后羊祜可能夺取天下而当皇帝。风水先生的话很可能让他遭遇化吉为凶的厄运，甚至可能遭到灭族之诛。因此，不管羊祜个人是否相信风水之命，他还是采取了“掘断墓后，以坏其势”的果断措施，以明自己忠心国家朝廷而绝无政治野心。这行动既是自愿的，更多的却是一肚皮的无奈。因此，虽然羊祜贵为晋景帝司马师的妻舅，但他一生为官，史称“立身清俭”、“贞悫无私”，政治上极其谨慎，可能与此风水龙脉故事有关。这又变坏事为好事，好与坏的转换，全在自我选择，这是实实在在的生活辩证法，而非风水迷信之命。}

\lettrine{20.4} 王武子\myidx{王济}善解马性\footnote{王武子：晋初王济，字武子。参前\CJKunderwave{言语}第24则注。解：精熟，很懂。}。尝乘一马，箸连钱障泥\footnote{箸：同“著”，披挂。连钱障泥：绣有连钱花纹的障泥。障泥，即马鞯，垫在马鞍之下垂覆马背两边以遮挡泥水的马具。}，前有水，终日不肯渡。王云：“此必是惜障泥。”使人解去，便径渡\footnote{径：径直，喻动作之迅捷。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{语林}曰：“武子性爱马，亦甚则（别）之。故杜预道王武子有马癖，和长舆有钱癖。武帝问预：‘卿有何癖？’对曰：‘臣有\CJKunderwave{左传}癖。’”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】在自然世界的人与动物关系中，马经过驯养，与人关系尤为密切。马通人性，人通马性，关键在于人的认识和理解。史称王济“好弓马”，因其所好而生“马癖”，在与群马长期相处中，逐渐认识并理解了马的脾性和需求，此所谓“解马性”，也即是类似知己朋友之间的理解。马惜连钱障泥而不肯渡，岂非马与人一样而有爱美惜美之心乎？但是，世界上真正“解马性”者有多少呢？推而广之，对动物充满理解与同情者又有多少呢？可谓寥若晨星。当今世界，动物在人类的文明“枪炮”威胁下生活，种类迅速减少，灭种者成千上万，人类生存环境迅速恶化，谁之过乎？希望不仅是生物学家，而是包括每个普通人在内，都应探索动物之性，对动物充满爱心，与动物为友，和谐相处，从而建立一个更新更美好的动物世界。}

\lettrine{20.5} 陈述\myidx{陈述}为大将军\myidx{王敦}掾\footnote{陈述（？—322）：字嗣祖，两晋之交颍川许昌人。大将军王敦辟以为掾。掾，官府属员。}，甚见爱重。及亡，郭璞\myidx{郭璞}往哭\footnote{郭璞：字景纯，河东闻喜人。避永嘉乱南渡，曾任王敦记室参军，被王敦所害。参前\CJKunderwave{文学}第76则注。}之，甚哀，乃呼曰：“嗣祖，焉知非福！”俄而大将军作乱\footnote{俄而：不久。大将军作乱：晋元帝永昌元年（322），大将军王敦以清君侧为名，起兵鄂州（今湖北武昌），挥师沿江东下，攻陷石头，诛大臣，杀名士，囚元帝。晋明帝时再次起兵，卒于军中。}，如其所言。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{陈氏谱}曰：“述字嗣祖，颍川许昌人。有美名。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】在中国历史上，两晋之交的郭璞是著名的算卦大师，精通\CJKunderwave{易}理。同时，他又是玄学清谈家，熟悉\CJKunderwave{老}、\CJKunderwave{庄}自然之道。\CJKunderwave{易}强调“一阴一阳之谓道，……阴阳不测之谓神”（\CJKunderwave{易传·系辞}上），认为阴阳矛盾，相生相反，如\CJKunderwave{泰}卦的乐极生悲，\CJKunderwave{否}卦的否极泰来，否泰矛盾，相反相成，揭示了阴阳矛盾在运动中相互转换的神明变化。另外，老、庄之道的祸福倚伏之理，也强化了\CJKunderwave{易}卦阴阳矛盾转换的预测之学。正因精于\CJKunderwave{易}理，所以郭璞作为\CJKunderwave{易}卦大师，其预测吉凶常有言则中的之妙。且大将军王敦的狼子野心，他在平时的观察中，早已了然于胸。陈述病卒于乱前，不预乱事，是由凶趋吉之幸；自己将身陷乱中，则是由吉趋凶，不得善终。不久，郭璞果然因反对王敦叛乱被杀，不幸而言中。故其生前吊唁陈述，有“焉知非福”之叹，实是充满\CJKunderwave{易}卦阴阳矛盾智慧的辩证之言。}

\lettrine{20.6} 晋明帝\myidx{司马绍}解占塚宅\footnote{晋明帝（299—325）：即东晋的第二个皇帝司马绍，字道畿。占塚宅：占卜墓地风水之吉凶。}。闻郭璞\myidx{郭璞}为人葬，帝微服往看\footnote{微服：穿便装。}，因问主人：“何以葬龙角\footnote{龙角：堪舆家有关风水的术语，认为墓塚依山为势，整体如龙，棺材葬于龙鼻龙额则吉，葬于龙角龙眼则凶，可致灭族之诛。}？此法当灭族！”主人曰：“郭云此葬龙耳，不出三年，当致天子\footnote{当：将会。致：招至。}。”帝问：“为是出天子邪\footnote{为是：说的是。为，通“谓”。}？”答曰：“非出天子，能致天子问耳。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{青鸟子\CJKunderwave{相冢书}曰：“葬龙之角，暴富贵，后当灭门。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】皇帝“解占塚宅”，迷恋于堪舆风水之术，在“不语怪力乱神”的传统士人看来，已是奇事；但是晋明帝为了与臣子郭璞一争高低，进一步微服私访，实地勘探风水，这又是奇中之奇；更重要的是，他对郭璞就阴宅安葬所称“当致天子”之说，发出了“此法当灭族”的严重威胁，这才是最具本质意义的思考。明帝明确把风水堪舆之术，与维护皇权联系了起来。幸亏主人聪明，善于应对，方才巧妙地躲过了一大劫难。明帝司马绍虽贵为元帝长子，但其母荀氏，却是燕代鲜卑人。所以大将军王敦蔑称其为“黄须鲜卑奴”，可见他身上有一半具有我国北方少数民族强悍的血统。其争强好胜的鲜明个性，或多少与此有关乎？}

\lettrine{20.7} 郭景纯\myidx{郭璞}过江\footnote{郭景纯：郭璞，字景纯，河东闻喜（今属山西）人。是两晋之交的著名文学家及\CJKunderwave{易}卦占筮大师。参前\CJKunderwave{文学}第76则注。江：特指长江。}，居于暨阳\footnote{暨阳：县名，晋时属毗陵郡，治所在今江苏省江阴市长寿镇东南。}，墓去水不盈百步\footnote{去水：距离水边。不盈：不满。}，时人以为近水。景纯曰：“将当为陆\footnote{将当：将会。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{璞别传}曰：“璞少好经术，明解卜筮。永嘉中，海内将乱，璞投策叹曰：‘黔黎将同异类矣！’便结亲昵十馀家，南渡江，居于暨阳。”}} 今沙涨，去墓数十里皆为桑田。其诗曰：“北阜烈烈\footnote{阜：土山。烈烈：山高峻貌。}，巨海混混\footnote{混混（ɡǔn ɡǔn滚滚）：亦作浑浑，波翻浪涌貌。}。垒垒三坟\footnote{垒垒：重迭堆积貌。}，唯母与昆\footnote{昆：兄。}。”

{\cangkai\zihao{5}【评】古人对于祖先阴宅墓地的选址，极其重视，常是不惜重金，请来风水先生勘探测定，以利于子孙后福。郭璞本身即是著名的堪舆风水先生。他选中长江南岸水边作为祖坟之地，其对江岸变化的预测，似是料事如神，人或以为是他精于堪舆风水之术的缘故。其实，其“术”之妙，并非来自鬼神迷信，而是有其原因：一是他精熟地理之学，实地勘察长江两岸因江水冲击而进退消长的变化；更重要的是他精于\CJKunderwave{易}理，熟悉阴阳矛盾相反相生的生活辩证法，明白白云苍狗、沧海桑田的运动变化之理。其准确预测，来自哲学之道及生活实践。}

\lettrine{20.8} 王丞相\myidx{王导}令郭璞\myidx{郭璞}试作一卦\footnote{王丞相：指王导。作：占卜。}，卦成，郭意色甚恶\footnote{意色：神气脸色。恶：难看，不好。}，云：“公有震厄\footnote{震厄：雷震之灾。按：据\CJKunderwave{易}，震卦为雷，故云。}。”王问：“有可消伏理不\footnote{消伏：消除。理：方法。}？”郭曰：“命驾西出数里\footnote{命驾：命令驾车。}，得一柏树，截断如公长，置床上常寝处\footnote{常寝处：常睡的地方。}，灾可消矣。”王从其语。数日中，果震柏粉碎。子弟皆称庆\footnote{称庆：作揖道贺。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{王隐\CJKunderwave{晋书}曰：“璞消灾转祸，扶厄择胜，时人咸言京、管不及。”}} 大将军云：“君乃复委罪于树木\footnote{乃复：竟然。}！”

{\cangkai\zihao{5}【评】两晋之时，颇重\CJKunderwave{易}卦占筮之术，上自皇帝丞相，下至平民百姓，纷纷求卜问卦以测吉凶命运。作为中国古代最著名的\CJKunderwave{易}卦算命大师，当时向郭氏求筮问卦者不可胜数。据\CJKunderwave{晋书}诸史及诸笔记所载，似乎非常灵验，神妙得很。这一故事即是例子。王导作为东晋的开国元勋，曾多次问卦于郭璞。如\CJKunderwave{晋书}卷六五\CJKunderwave{王导传}载：“初，导渡淮，使郭璞筮之，卦成，璞曰：‘吉，无不利。淮水绝，王氏灭。’其后子孙繁衍，竟如璞言。”又\CJKunderwave{郭璞传}载，王导深重郭璞，引参己军事，为劝晋元帝开国江东，多次命璞筮卦劝进。于此可见，\CJKunderwave{易}筮在当时的思想影响及其鼓动民心的社会作用。郭璞作为一代大师，深明\CJKunderwave{易}筮的影响和力量，因此，除一般的“玩”卦以适应人们迷信心理外，更多的是一种沟通天人之际，以便配合政治改革的一种有效手段。当然，晋时也有士大夫不相信\CJKunderwave{易}卦之筮，如颜含就拒绝了郭璞“欲为之筮”的好意，明白地说：“年在天，位在人，修己而天不与者，命也；守道而人不知者，性也。自有性命，无劳蓍龟。”（\CJKunderwave{晋书}卷八八\CJKunderwave{孝友传}）王彪之更在朝廷之上，反对任命官吏以“卜术得进”的做法（\CJKunderwave{晋书}卷七六\CJKunderwave{王彪之传}）。但在有晋一代，这在士大夫中毕竟是少数，多数是在信与不信之间，\CJKunderwave{易}卦算命已成当时上流贵族社会的一种风流雅事。}

\lettrine{20.9} 桓公\myidx{桓温}有主簿善别酒\footnote{桓公：指桓温。主簿：中央或地方官府中的属吏，主管文书、印鉴等。别：鉴别。}，有酒辄令先尝\footnote{尝：品尝。}，好者谓“青州从事\footnote{青州从事：喻美酒。}”，恶者谓“平原督邮\footnote{平原督邮：喻劣酒。}”。青州有齐郡\footnote{青州：古州名，其州治东汉在临淄，西晋在东阳，东晋则于广陵侨置青州。青州下辖济南、平原、乐安、北海、东莱、齐郡。地处今山东省东部地区。齐郡：青州属郡，治所临淄（今山东淄博市东北）。}，平原有鬲县\footnote{平原：郡国名。治所平原（今县西南）。平原下辖九县：平原、高唐、般、鬲、祝阿、东陵、湿阴、安德、厌次。}；“从事”言到脐\footnote{“从事”言到脐：青州从事可以到下属齐郡巡察视事。“齐”与“脐”谐音，谓美酒入口，酒力下透肚脐。从事，即从事史，州府佐官。}，“督邮”言在鬲上住\footnote{“督邮”言在鬲上住：平原督邮可巡视下属鬲县，故言“鬲上住”。“鬲”与“膈”谐音，谓劣质之酒，难以下咽，其酒力只能在横膈膜上停滞不下。督邮：官名，郡守佐吏。}。

{\cangkai\zihao{5}【评】在古代，“国之大事，唯祀与戎”（\CJKunderwave{左传·成公十三年}），祭祀礼仪必有酒供奉神鬼。酒之质量优劣，不仅关乎个人爱好，更进一步关乎天地神明。因此，古代鉴别酒的质量优劣的工作，就为人们所重视，桓温手下的主簿“善别酒”，也就成了为人所敬重的品酒师傅。他不仅辨别口味，更进一步从酒力在身体中的具体感受来鉴别其质量优劣。其真知灼见出于实践的体悟。同时，主簿说话诙谐风趣，谐音比喻，生动形象，给人以深刻的印象。其品酒之妙，更有在酒味之外者，快哉，快哉！}

\lettrine{20.10} 郗愔\myidx{郗愔}信道甚精勤\footnote{郗愔：字方回，东晋高平金乡（今属山东）人。鉴子，超父。仕至领徐、兖二州刺史、都督徐兖青幽及扬州之晋陵诸军事，后解军职，还为会稽内史。卒赠司空。参前\CJKunderwave{品藻}第29则注。信道：具体指郗愔信奉天师道教。精勤：精诚勤奋。}，常患腹内恶\footnote{腹内恶：腹中不舒服。}，诸医不可疗。闻于法开\myidx{于法开}有名\footnote{于法开：东晋名僧，与支道林齐名。始以义理称，后隐于剡县，专精医道。\CJKunderwave{高僧传}卷四有传。参前\CJKunderwave{文学}第45则注。}，往迎之。既来，便脉\footnote{脉：把脉问诊。}，云：“君侯所患\footnote{君侯：原指古代列侯，后引申为对于尊贵者的敬称。}，正是精进太过所致耳\footnote{精进太过：修奉道教行为太过分。精进，佛教以布施、持戒、忍辱、精进、禅定、知慧为成佛阶梯，称“六度”。精进指不懈努力、求得正果。“精进”概念，两晋南北朝时佛、道并用。致：招致。}。”合一剂汤与之\footnote{合：调配。汤：汤药。}，一服即大下\footnote{大下：大泻，拉稀。}，去数段许纸如拳大\footnote{去：泻。数段许：约略有几段。许，在数量词后，表示约数。}，剖看，乃先所服符也\footnote{符：即道教的符箓，也称“丹书”、“墨书”或“符字”，是一种似字似画特殊符号，道教以为服之可以治病。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋书}曰：“法开善医术，尝行，莫投主人，妻产而儿积日不堕。法开曰：‘此易治耳。’杀一肥羊，食十馀脔而针之，须臾儿下，羊膋裹儿出。其精妙如此。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】两晋士人，多有随顺自然而超拔世俗之智者，但聪明人却同时又受某些宗教迷信意识的影响，信奉佛道，沉迷其中而无法自拔。郗愔其人，史称其“执德存正，识怀沈敏”，“忠于王室”而坚决抵制权臣桓温的野心（\CJKunderwave{晋书}卷六七），是个较为正直的有识之士。但他同时又醉心于黄老之术，迷信天师道的符箓，结果是适得其反，招来无妄之灾，由健康之体转致沉重腹病。其服汤药而“大下”，该幡然醒悟乎？难言哉！晋穆帝病重，曾请于法开救治。他著有\CJKunderwave{议论备豫方}一卷。但以其医术之精，却难救一国之愚者。近今鲁迅、郭沫若弃医学文，以救治国人之心，是否受此故事启迪，待考。}

\lettrine{20.11} 殷中军\myidx{殷浩}妙解经脉\footnote{殷中军：指东晋名士殷浩，字渊源。见前\CJKunderwave{政事}第22则注。经脉：中医术语，人体气血运行的经络血脉，引申为诊脉治病的医术。}，中年都废。有常所给使\footnote{给使：供差遣的仆役下人。}，忽叩头流血。浩问其故，云：“有死事\footnote{死事：关乎性命存亡之事。}，终不可说。”请问良久，乃云：“小人母年垂百岁，抱疾来久\footnote{抱疾来久：抱病在身已有很长时间。}；若蒙官一脉\footnote{官：徐震堮\CJKunderwave{校笺}附\CJKunderwave{世说新语词语简释}云：“门下及属吏从称府主。”这里特指殷浩。脉：诊脉，治疗。}，便有活理，讫就屠戮无恨\footnote{讫：终了，完毕。}。”浩感其至性\footnote{至性：内在诚挚的心性，此指孝心。}，遂令舁来\footnote{舁（yú鱼）：抬。}，为诊脉处方。始服一剂汤，便愈\footnote{愈：痊愈，恢复健康。}。于是悉焚经方\footnote{经方：指古代医书。}。

{\cangkai\zihao{5}【评】人生在世，孰能不病？因此，医生救死扶伤，治病救人，是极其重要的事业。人类要健康发展，文明要不断进步，都离不开医生、医学。殷浩为一代名医，本该引为骄傲，其为人治病，原属美善之事。但他却在一汤便愈之后，“悉焚经方”以示与医学决绝，这样的乖戾行为，又是为什么？我想，这是传统偏见在作祟。如司马迁\CJKunderwave{报任安书}所说：“文史星历近乎卜祝之间，固主上所戏弄，倡优畜之，流俗之所轻也。”自古医生列入方伎类，其历史地位更在“卜祝”之下。如韩愈所说：“巫医乐师百工之人，君子不齿。”（\CJKunderwave{师说}）传统思想是重道德教化而轻科技医学及艺术。特别是在魏晋门阀社会中，殷浩出身贵族士人，高自门第，但出于一念之仁，因精于医术而为下人之母治病，反为医生俗事所累，以此“悉焚经方”，诀绝医门，以示摆脱世俗。呜呼！中国科技实业及医学发展，难有长足的进步，正与此传统偏见密切相关。宋刘辰翁评殷浩云：“诊之似达，焚方又隘，无益盛德。”其实，这岂止是关乎个人“盛德”之事，轻视医道，焚烧医书，并非小事，而是事关国家、民族能否健康发展的根本大事。必须从制度与观念上加以扭转改变。}





%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
