%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2025-12-07 12:30:06>

% ○ ◎ ‧ 「 」 『 』 々 （ ） “ ” ■ ^[一-龥]
% 【\([^】][^】][^】]+\)】 → {\\fzxk\\zihao{6}\\textcolor{red}{\1}}
% \(【评】.*\) → {\\cangkai\\zihao{5}\1}
% \(【题解】.*\) → {\\cangkai\\zihao{5}\1}
% 《\([^》]+\)》 → \\CJKunderwave{\1}
% ^\([0-9]+.[0-9]+\) → \\lettrine{\1}
% {\\fzxk\\zihao{6}\\textcolor{red}{[^o]*}}



\setlength{\parindent}{0pt}



\chapter{巧艺第二十一}



{\cangkai\zihao{5}【题解】 推文本原意，“巧艺”是一并列结构名词：“巧”谓技巧，如\CJKunderwave{孟子·离娄上}开篇所称“离娄之明，公输子之巧”，所谓“巧”，指的是设计发明之类的技巧；“艺”则谓技艺或艺术，如古代所称射、御、书、数以及建筑、绘画之类艺术。但若引而申之，也可把“巧艺”理解为偏正结构名词，主词是“艺”，“巧”则是形容词，以形容技艺之精巧，已达出神入化的境界。如此解释，虽非原意，但却与文本精神有暗中相通的一面。本篇共收故事14则，广泛涉及棋艺、建筑、书法和绘画等诸多艺术，从中透露出魏晋时代的艺术精神。如称围棋为“坐隐”，为“手谈”，说明了当时围棋运动的升华，已进入士人精神交流的新境界，而非纯粹之娱乐。由于当时玄谈及佛禅的影响，魏晋人评价人物已不同于汉儒，“徒贵形似”之类，为当时士人（如戴逵）所不取，他们欣赏的更多是淡泊功利、脱俗自然的内在神明之美，由此而逐渐引发了艺术精神与时俱进的变化。魏末荀勖画锺繇肖像，“衣冠状貌如平生”，“如平生”云者，即平生风神之谓，而非仅是外在衣冠状貌之似。发展到东晋顾恺之，则进一步脱略形似而强调传神写照的“迁得妙想”，重在内在风神之潇洒自然，而无关乎四体之妍蚩。这一强调以形写神的艺术思想，成为魏晋美学之主流，对后世传统美学精神影响至为深远。于此可见，读\CJKunderwave{世说新语}不可以小说家言而轻忽之，生动故事中自有大学问在。}

\lettrine{21.1} 弹棋始自魏，宫内用牀（妆）奁戏\footnote{弹棋：古代的一种博戏，唐以后失传。据柳宗元\CJKunderwave{序棋}称，棋盘“隆其中而规焉，其下方以直。置棋二十有四，贵者半，贱者半，贵曰上，贱曰下，咸自第一至第十二。下者二乃敌一，用朱墨以别焉。……戏者二人，则视其贱者而贱之，贵者而贵之，其使之击触也。”于此可知其大概。牀奁：诸本作“妆奁”，是。“牀”、“妆”形近而讹。妆奁，古代妇女的梳妆盒。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{傅玄\CJKunderwave{弹棋赋叙}曰：“汉成帝好蹴踘，刘向以谓劳人体，竭人力，非至尊所宜御。乃因其体作弹棋。今观其道，蹴踘道也。”按玄此言，则弹棋之戏，其来久矣。且\CJKunderwave{梁冀传}云：“冀善弹棋格五。”而此云起魏世，谬矣。}} 文帝\myidx{曹丕}于此戏特妙\footnote{文帝：指魏文帝曹丕。}，用手巾角拂之\footnote{手巾：古代揩脸、擦手的手帕，常系腰间以作装饰用。拂：披、拨。}，无不中。有客自云能，帝使为之。客箸葛巾角\footnote{葛巾：用葛布制作的头巾。}，低头拂棋，妙逾于帝。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{典论}帝自叙曰：“戏弄之事，少所喜，唯弹棋略尽其妙，少时尝为之赋。昔京师少工有二焉，合乡侯、东方世安、张公子，常恨不得与之对也。”\CJKunderwave{博物记}曰：“帝善弹棋，能用手巾角。时有一书生，又能低头以所冠葛巾角撇棋也。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】曹丕虽贵为帝王，但也是性情中人，其于琴棋书画，无不精通，而不以“技艺”贱之。弹棋为戏，一般人以手指弹棋，曹丕则特加钻研，在实践中积累技能，精益求精，能够不以手指拂击，而以巾角击棋中的，故称“于此戏特妙”。但是，艺无止境，强中还有强中手。其宾客能够不以手执角巾拂棋，而是头戴葛巾披拂中的。这就使我想起了京剧\CJKunderwave{泗州城}，女演员张美娟以背后靠旗一一拨击来袭红缨枪，真有出神入化之妙。如果不是在长期的艺术实践中呕心沥血，付出艰辛劳动代价，又岂能百尺竿头，再进一步，而取得“妙逾于常”的惊人成就！棋艺虽小，通于大道，信然。}

\lettrine{21.2} 陵云台楼观精巧\footnote{陵云台：楼台名，在洛阳明光殿西。据传为魏文帝曹丕所建。“陵”通“凌”。楼观：观阁楼台。}，先称平众木轻重，然后造构，乃无锱铢相负揭\footnote{锱铢：喻微小。古代六铢为一锱，四锱为一两。负揭：高下失衡。}。台虽高峻，常随风摇动，而终无倾倒之理。魏明帝\myidx{曹叡}登台\footnote{魏明帝：文帝子，名睿，字仲元。}，惧其势危，别以大材扶持之，楼即颓坏。论者谓轻重力偏故也\footnote{轻重力偏：失去重心。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{洛阳宫殿簿}曰：“陵云台上壁方十三丈，高九尺，楼方四丈，高五丈，栋去地十三丈五尺七寸五分也。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】此则故事，从楼台设计之巧，体现出中国古代建筑学的发展与进步。任何事物之巧妙，都是精心设计而锱铢必较。增之太重失衡，减之太轻亦危。总之，以多寡适中为是。魏明帝不明此理，“登台惧其势危”，而别以大木材相扶衬，因而造成楼台重心失衡，立即倾塌的严重后果。这就是外行领导内行而好心办坏事，能无惧乎！}

\lettrine{21.3} 韦仲将\myidx{韦诞}能书\footnote{韦仲将：韦诞字仲将，三国魏京兆杜陵人。魏时仕至光禄大夫。善书法，师邯郸淳。}。魏明帝\myidx{曹叡}起殿\footnote{起殿：建造宫殿。}，欲安榜\footnote{榜：匾额。}，使仲将登梯题之\footnote{题之：在榜上书写。}。既下，头鬓皓然\footnote{头鬓皓然：鬓发尽白。}，因敕儿孙勿复学书\footnote{敕：告诫。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{文章叙录}曰：“韦诞字仲将，京兆杜陵人。太仆端子。有文学，善属辞。以光禄大夫卒。”卫恒\CJKunderwave{四体书势}曰：“诞善楷书，魏宫观多诞所题。明帝立陵霄观，误先钉榜，乃笼盛诞，辘轳长絙引上，使就题之。去地二十五丈，诞甚危惧。乃戒子孙绝此楷法，箸之家令。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】韦诞善书，在魏时是个鼎鼎大名的书法家。但因此而受名所累。魏明帝犯了先安白榜的错误。但他却不负责任，于是错就错，令韦诞高空作业，在“去地二十五丈”而凌空作书题写匾额。估计韦诞患恐高症，但君命难违，以此，书毕而须发皆白，怎一个“恐”字了得！不过因此戒子孙“勿复学书”，则又多此一举。凌濛初评曰：“岂至学书者必遭此？”反驳甚是。韦诞因个人一时得失，而发此偏激毒誓，实际是当时士人轻书贱艺传统心理的一种潜意识的反应。}

\lettrine{21.4} 锺会\myidx{锺会}是荀济北\myidx{荀勖}从舅\footnote{锺会：字士季，繇子，毓弟。参前\CJKunderwave{言语}第11则注。荀济北：荀勖（xù序），入晋后封济北郡公，故称。从舅：堂舅。}，二人情好不协\footnote{情好不协：感情不好。}。荀有宝剑，可直百万\footnote{直：通“值”，价值。}，常在母锺夫人许\footnote{锺夫人：荀肸妻，勖母，锺繇堂侄女。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{孔氏志怪}曰：“勖以宝剑付妻。”}} 会善书，学荀手迹，作书与母取剑\footnote{作书：写信。}，仍窃去不还\footnote{仍：义同“乃”，于是，就。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{世语}曰：“会善学人书，伐蜀之役，于剑阁要邓艾章表，皆约其言，令词旨倨傲，多自矜伐。艾由此被收也。”}} 荀勖知是锺，而无由得也，思所以报之\footnote{报之：报复他。}。后锺兄弟以千万起一宅，始成，甚精丽，未得移住。荀极善画，乃潜往画锺门堂作太傅\myidx{锺繇}形象\footnote{潜：暗中。作太傅形象：此指绘画锺繇肖像。锺繇，毓与会之父，在魏官至太傅，故称。}，衣冠状貌如平生。二锺入门\footnote{二锺：指锺毓、锺会兄弟。}，便大感恸，宅遂空废。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{孔氏志怪}曰：“于时咸谓勖之报会，过于所失数十倍。彼此书画，巧妙之极。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】书、画艺术，本是高人雅事，但锺（会）、荀（勖）二人，却用之作俗，成为相互报复的工具，成了坏事。这不足为训。但从另一个角度来看，善学他人手迹，以及肖像绘画栩栩如平生，也可想象当时书、画艺术所达到的高度。如果书法艺术不被士人看重，锺会何必模仿名家手迹？如果不是经过千锤百炼，荀画锺繇，何能“衣冠状貌如平生”，以至于二锺兄弟，见肖像画而恸哭废居呢？荀勖之画，虽因肖像艺术的特殊要求，不废“衣冠状貌”之形似；但“如平生”三字，则又见出魏之士人绘画，极其重视人物的内在气韵神明的传达。若无内在神似之生气，仅是外在的“衣冠状貌”，又岂能有如此感人的艺术魅力！}

\lettrine{21.5} 羊长和\myidx{羊忱}博学工书\footnote{羊长和：羊忱，字长和，西晋末年泰山平阳人。参前\CJKunderwave{方正}第19则注。工书：善书法。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{文字志}曰：“忱性能草书，亦善行隶，有称于一时。”}} 能骑射\footnote{骑射：骑马射箭。}，善围棋。诸羊后多知书，而射、弈馀艺莫逮\footnote{弈：弈棋，这里指下围棋。馀艺：其他技艺。}。

{\cangkai\zihao{5}【评】泰山平阳羊氏，是魏晋时高门士族。由于士族的家法传承，出于“世为冠族”的羊忱，“博学工书”，多才多艺，围棋手谈，无所不精。甚至骑马射箭等切合实用的激烈运动，也是擅名一时。据前\CJKunderwave{方正}第19则故事载，赵王伦行篡逆时，曾派使者追忱，忱“不暇被马”，“帖骑而避”，“矢左右发，使者不敢进”。在光溜溜的马背上，不仅稳帖，而且还能左右开弓，准确发射而不取使者性命。于此可见其骑射之精善。羊忱于永嘉乱中遇害，一个艺术全才，终被黑暗所吞噬。羊氏家族后人，多继承家法而在书法艺术上拓展。但作为高门望族之士，却大多养尊处优，精于思理而懒于行动，因而“射、弈馀艺莫逮”，也在意料之中。由此可以想象，读书学习搞艺术，甚至是骑马射箭下围棋，没有一定条件，当然不行；但是生活条件太好，于学问、艺术和运动，也不一定是好事。中国足球，长败不起，能说是条件太差、待遇太低所致吗？读此或可深省。}

\lettrine{21.6} 戴安道\myidx{戴逵}就范宣\myidx{范宣}学\footnote{戴安道：即戴逵，字安道，东晋谯国人。见前\CJKunderwave{雅量}第34则注。范宣：字宣子，陈留人。东晋儒学教育家，与范宁并称豫章二范。参前\CJKunderwave{德行}第33则注。就：跟随，师从。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{中兴书}曰：“逵不远千里往豫章诣范宣，宣见逵异之，以兄女妻焉。”}} 视范所为，范读书亦读书，范抄书亦抄书。唯独好画，范以为无用，不□（宜）劳思于此\footnote{不□（宜）：“不”下字残，据诸本当作“宜”。劳思：费心劳神。}。戴乃画\CJKunderwave{南都赋图}\footnote{\CJKunderwave{南都赋图}：以汉张衡\CJKunderwave{南都赋}作为题材进行创作而成的画作。}，范看毕咨嗟\footnote{咨嗟：叹赏。}，甚以为有益，始重画。

{\cangkai\zihao{5}【评】与魏晋士人的“世尚\CJKunderwave{老}、\CJKunderwave{庄}”不同，范宣是个传授儒家经学的教育家，这在当时实属稀罕。作为传统儒者，他轻视绘画为末艺，也在情理之中。不过，当他看到戴逵所作\CJKunderwave{南都赋图}后，却幡然有悟，“以为有益”，并且开始重视绘画创作。这在讲究师法而不可越雷池一步的汉儒眼中，是不可想象之事。但范宣具体生活在魏晋时代，虚心接受弟子的批评，在艺术观念上来了个大改变。“弟子不必不如师”，这虽是后来唐代韩愈说的话，但论其言行，范宣早已启其端。另外，从戴逵作画说服“顽固”师长，又可见东晋绘画艺术魅力之一斑。}

\lettrine{21.7} 谢太傅\myidx{谢安}\footnote{谢太傅：指谢安。}云：“顾长康\myidx{顾恺之}画\footnote{顾长康：顾恺之，字长康，东晋晋陵无锡人。参前\CJKunderwave{言语}第88则注。其为人博学多才，又精绘画，是东晋最著名的画家兼理论家。画论著作有\CJKunderwave{论画}、\CJKunderwave{魏晋胜流画赞}、\CJKunderwave{画云台山记}等。}，有苍生来所无。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{续晋阳秋}曰：“恺之尤好丹青，妙绝于时。曾以一厨画寄桓玄，皆其绝者，深所珍惜，悉糊题其前。桓乃发厨后取之，好加理复。恺之见封题如初，而画并不存，直云：‘妙画通灵，变化而去，如人之登仙矣！’”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】赞美绘画艺术，在\CJKunderwave{巧艺}篇的14则故事中占9则，约占三分之二的篇幅，其中，荀勖画锺繇肖像因他事带出，占1则；戴逵画事占2则；而顾恺之一人之画艺及其有关评论共占6则，在全部绘画故事的9则中，占三分之二的篇幅。从这一数字统计中，可看出绘画艺术在魏晋“巧艺”领域中的重要地位，而顾恺之在魏晋画史之中，更是独占鳌头，而有“三绝”（才绝、画绝、痴绝）之称。他不仅创作了大量的人物肖像及神仙、佛像、禽兽和山水画，如为建康瓦棺寺作\CJKunderwave{维摩诘像}壁画，轰动一时；而且在创作实践基础上，提倡“迁想妙得”、“以形写神”等美学思想，影响了千年以后的传统美学精神。其影响与贡献，岂止是魏晋美术史，可说是彪炳千秋，垂之不朽。顾恺之在当时政治斗争中，偏向桓（温）党，而不同于谢安。但谢安不因政治之异而抹煞其艺术，其论顾恺之画，谓“有苍生以来所无”，确是的论，而非溢美之辞。本篇顾氏6则故事，由谢安一语作纲领提起，构成了连续的生动组画。}

\lettrine{21.8} 戴安道\myidx{戴逵}中年画行像甚精妙\footnote{行像：据\CJKunderwave{大唐西域记}，当泛指佛像。}。庾道季\myidx{庾和}看之\footnote{庾道季：庾和小字道季，太尉亮子。参前\CJKunderwave{言语}第79则注。}，语戴云：“神明太俗\footnote{神明：神情风韵。}，由卿世情未尽\footnote{世情：世俗的七情六欲。}。”戴云：“唯务光\myidx{务光}当免卿此语耳\footnote{务光：传说夏末时的隐士。其事可参见\CJKunderwave{庄子·让王}篇及\CJKunderwave{史记·伯夷列传}。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{列仙传}曰：“务光，夏时人也。耳长七寸，好鼓琴，服菖蒲韭根。汤将伐桀，谋于光，光曰：‘非吾事也。’汤曰：‘伊尹何如？’务光曰：‘强力忍诟，不知其它。’汤克天下，让于光。光曰：‘吾闻无道之世，不践其土，况让我乎？’负石自沈于卢水。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】庾和谓戴逵画佛像“神明太俗”，这批评在精通佛学的士人看来，不无道理，因为佛家主“空”，要求超越世俗，脱离苦海。而戴氏佛像之画，却明显染有浓厚的世俗生活色彩，如庾氏所言，是由于作者“世情未尽”，未能破除我执与他执。但佛像艺术不是佛学思想的机械翻版。不热爱生活，缺乏感情的人，又怎能赋予艺术以不朽的生命活力呢？因此，“由卿世情未尽”的讥评，正可从反面看出戴画艺术生命之所在，其佛像艺术之精妙，正在努力促进外来佛教艺术的中国化，并具有强烈的时代生活气息。讥评之酷，反衬其“行像精妙”。另一方面，不管是批评或辩解，皆从“神明”入手，又可见魏晋人评画及其审美趣味之所在。}

\lettrine{21.9} 顾长康\myidx{顾恺之}画裴叔则\myidx{裴楷}\footnote{裴叔则：裴楷，字叔则，西晋河东闻喜人。仕至中书令。当时的清谈名家，以清通著称。八王之乱时被害。}，颊上益三毛\footnote{颊：面颊，脸的两侧。}。人问其故，顾曰：“裴楷隽朗有识具\footnote{隽朗：风神高迈，气格爽朗。识具：见识才具。}，正此是其识具。”看画者寻之\footnote{寻：谈寻，玩味。}，定觉益三毛如有神明\footnote{定：确实。神明：神情气韵。}，殊胜未安时\footnote{殊：更，甚。安：安置。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{恺之历画古贤，皆为之赞也。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】史称“楷风神高迈，容仪俊爽，博涉群书，特精理义，时人谓之玉人”，又称“见裴叔则如近玉山，映照人也”（\CJKunderwave{晋书·裴楷传}）。因此，画裴楷之难，不在其可见的外貌，而在其无形的内心的神明风采。裴楷颊上原无三毛，但顾恺之凭空构结，以艺术虚构来增添了颊上三毛，于是主人翁神采焕发而“隽朗识具”尽出，从而化无形为有形，完成了以形写神的生动形象刻画。从此，“颊上三毛”就成为我国人物画史上的千古不传之秘，引申为“颊上添毫”，以喻一切艺术的润饰传神。}

\lettrine{21.10} 王中郎\myidx{王坦之}以围棋是“坐隐”\footnote{王中郎：即王坦之，字文度。述子。太原晋阳人。曾官北中郎将，故称。参前\CJKunderwave{言语}第72则注。以：以为，认为。坐隐：围棋别名，即座中隐语，指对弈者不直接说话，而借棋暗示交流，成为无语的谈话。}，支公\myidx{支遁}以围棋为“手谈”\footnote{支公：即支遁，字道林，东晋名僧。参前\CJKunderwave{言语}第63则注。手谈：围棋别名，意谓不以语言而以手交谈。与“坐隐”语异而义同。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{博物志}曰：“尧作围棋，以教丹朱。”\CJKunderwave{语林}曰：“王以围棋为手谈，故其在哀制中，祥后客来，方幅会戏。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】谓围棋为“坐隐”、为“手谈”，的确是高人雅语，反映了魏晋士人对于围棋的认识。\CJKunderwave{尹文子}曰：“以智力求者喻于弈，弈进退取与、攻劫放舍在我者。”魏王粲\CJKunderwave{围棋赋序}又称：“清宁体道，稽谟元神，围棋是也。”中国是围棋的故乡，围棋不仅是游戏，更成为一种运动和艺术，是体道稽神的智慧结晶。以“坐隐”和“手谈”称围棋，可见围棋已不仅是技艺游戏，而是已进入了人类精神交流的文明境界。}

\lettrine{21.11} 顾长康\myidx{顾恺之}好写起人形\footnote{写：图画。人形：人物肖像。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{续晋阳秋}曰：“恺图写特妙。”}} 欲图殷荆州\myidx{殷仲堪}\footnote{殷荆州：即殷仲堪。曾官荆州刺史，故称。参前\CJKunderwave{德行}第40则注。}，殷曰：“我形恶\footnote{形恶：形貌不佳。恶：丑陋。}，不烦耳。”顾曰：“明府正为眼尔\footnote{明府：汉魏以来对州牧府尹的尊称。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{仲堪眇目故也。}} 但明点童子\footnote{童子：即“瞳子”，瞳孔。但：只要。点：点画。}，飞白拂其上\footnote{飞白：原为书法之笔，其势飞动，枯墨露白。顾恺之移之于画，谓瞳孔上布白之笔。}，使如轻云之蔽日\footnote{蔽日：刘注谓“日”一作“月”，似是，\CJKunderwave{晋书·顾恺之传}称引正作“蔽月”。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{“日”一作“月”。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】艺术真实源于生活真实，但又不是现实生活的机械翻版，而应该比生活更高、更真、更美。顾恺之明白这一美学原理。从外貌看，殷仲堪眇一目，形象欠佳。但顾氏的人物画，更重视的是以形传神，画出人物的内在精神风采。史称仲堪“能清言，善属文，……谈理与韩康伯齐名，士咸爱慕之”（\CJKunderwave{晋书·殷仲堪传}）。可见其外貌虽然有欠缺，但内在神明风采仍然为士林追慕，值得顾恺之图画。作为艺术家，顾恺之很聪明，他掌握了艺术真实比生活真实更美的原则，稍加虚构点画，飞白布于瞳孔，犹如轻云披拂明月，爽朗清明，神采顿现而生机勃勃，这就是化丑为美，非高者不能言其妙。}

\lettrine{21.12} 顾长康\myidx{顾恺之}画谢幼舆\myidx{谢鲲}在岩石里\footnote{谢幼舆：即谢鲲，字幼舆，陈郡阳夏人。参前\CJKunderwave{文学}第20则注。}。人问其所以\footnote{所以：为什么，原因。}，顾曰：“谢云：‘一丘一壑，自谓过之\footnote{“一丘一壑”二句：事载\CJKunderwave{晋书·谢鲲传}，但早见于本书\CJKunderwave{品藻}第17则，云：“明帝问谢鲲：‘君自谓何如庾亮？’答曰：‘端委庙堂，使百僚准则，臣不如亮；一丘一壑，自谓过之。’”}。’此子宜置丘壑中\footnote{置：安放。}。”

{\cangkai\zihao{5}【评】人物、佛像是顾恺之绘画的强项。谢鲲是两晋之交的玄学清谈名家，为人旷达超逸，风神隽朗，其卒，晋明帝痛彻于心，与温峤书称其“远有识志，其言……味之不倦，近未易有也”（\CJKunderwave{晋书·王廙传}）。如此人物，其“识致”风神，如何下笔，方可令观者“味之不倦”呢？作为政治家，谢鲲才干不如庾亮；但若论清谈思理，体道味玄，揭示人的自然本质，则谢鲲自谓过于庾亮。所言合乎实际。对于社会和时代，并不要求人人都是政治家，文化人也自有其贡献。在两晋之交的动荡年代里，士人命不保夕，因而回归自然，纵情丘壑，在山巅水涯中排拒社会的黑暗，重在尊重独立人格的思想自由。为了突出这一精神实质，顾恺之异想天开，把谢鲲的形象安放在山水自然背景当中，的确恰到好处，更为传神。这与前面画裴楷而颊增三毛，同是“迁得妙想”、“以形写神”美学精神的成功艺术实践，这比起那些拘泥于生活细节真实而斤斤计较一手一足的画家，其艺术相差不可以道里计。}

\lettrine{21.13} 顾长康\myidx{顾恺之}画人，或数年不点目精\footnote{目睛：指眼中瞳仁。}。人问其故，顾曰：“四体妍蚩\footnote{四体：四肢。妍蚩：美丑。}，本无关于妙处，传神写照\footnote{写照：画像写真。}，正在阿堵中\footnote{正：只，恰在。阿堵：指示代词，这，这个。}。”

{\cangkai\zihao{5}【评】中国人物画艺术之妙，不在枝节四体之妍蚩，而在于描绘关照全局整体的无形之内在神明。他画人物肖像，“或数年不点目睛”，自有大道理在。人们常说，眼睛是人类心灵的窗户。若是“窗户”不明，又岂能洞彻内心，画出人们的奕奕精神和生命活力！顾恺之久不点目睛，正是在长期的生活和创作实践中，积极思考和探索主人翁的神明风采之所在，由渐而顿，一旦启悟，立即心追笔落，神来之笔似从天降。“传神写照，正在阿堵中”，遂成千古艺坛佳话，垂之不朽，而影响深远，中国绘画艺术民族传统的形成，与其影响息息相关。传说晋哀帝兴宁间（363—365），建康瓦棺寺初建，请善男信女捐献，士大夫捐无过十万者，但顾恺之却提笔挥洒，认捐百万。他命僧备一壁，独闭户月馀，画维摩诘像，工毕将欲点眸子，乃谓寺僧曰：“第一日观者请施十万，第二日可五万，第三日任例责施。”及开户光照一寺，施者填咽，俄而得百万钱。其点眸子艺术，可谓出神入化，可惊可叹！}

\lettrine{21.14} 顾长康\myidx{顾恺之}道：“画‘手挥五弦’易，‘目送归鸿’难\footnote{“手挥五弦”二句：见于嵇康\CJKunderwave{兄秀才公穆入军赠诗十九首}之十五：“息徒兰圃，秣马华山。流磻平皋，垂纶长川。目送归鸿，手挥五弦。俯仰自得，游心太玄。嘉彼钓叟，得鱼忘筌。郢人逝矣，谁可尽言！”目送：目光追视。归鸿：春天北归的大雁。五弦：古代弹拨乐器，似琵琶，有五弦，故又称五弦琴。有直项、曲项之别。}。”

{\cangkai\zihao{5}【评】嵇康是竹林七贤的代表人物，是当时著名的玄学家、文学家。其“目送归鸿，手挥五弦。俯仰自得，游心太玄”之诗，正可见玄学思想对文学的影响，体道味玄不一定是全然消极的影响，也有利于文学高洁人格和深邃境界形成的另一面。史称“恺之每重嵇康四言诗，因为之图”（\CJKunderwave{晋书·顾恺之传}）。说明嵇康的艺术精神，是薪尽火传，经顾恺之而继续在美术界熊熊燃烧。恺之所称：“画手挥五弦易，目送归鸿难”，正是从其创作实践中来的甘苦之言，从而启迪后人。其作画重在传神写照，而神来之笔，关键在点睛之眼神。手挥五弦，因有形可写，所以为易；目送归鸿，因是心想眼追，视之无形而意在象外，很难揣摩，此所以为难。所论正是顾氏审美理论的又一生动展现。}



%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
