%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2025-12-07 12:42:03>

% ○ ◎ ‧ 「 」 『 』 々 （ ） “ ” ■ ^[一-龥]
% 【\([^】][^】][^】]+\)】 → {\\fzxk\\zihao{6}\\textcolor{red}{\1}}
% \(【评】.*\) → {\\cangkai\\zihao{5}\1}
% \(【题解】.*\) → {\\cangkai\\zihao{5}\1}
% 《\([^》]+\)》 → \\CJKunderwave{\1}
% ^\([0-9]+.[0-9]+\) → \\lettrine{\1}
% {\\fzxk\\zihao{6}\\textcolor{red}{[^o]*}}



\setlength{\parindent}{0pt}


\chapter{宠礼第二十二}



{\cangkai\zihao{5}【题解】 宠礼，意思是宠爱和礼遇，被宠礼者因故而获得了超越一般的特殊礼遇。至于为什么受宠礼？“因故”二字则大有文章，这就得考究其言外之意了。本篇六则故事，都发生在东晋时代。东晋一朝，社会动荡。承永嘉西晋覆亡之痛，司马南渡，建立江南的偏安小王朝。这时皇族对于中央朝廷的控制力，大大削弱，因而必须借助强大士族的支撑，通过给予权臣以超越礼仪的特殊待遇，来收买人心，以便稳固政权。同样，那些野心勃勃的高门士族，如支撑东晋政权的四大家族之一的桓家（温、玄），同样也在积极“招兵买马”，笼络人才，给予为其所用之士，以不次的超擢与礼遇。古人有云：“士为知己者死。”各级统治者希望通过宠礼这一特殊手段，延揽特殊人才，以便为自己坐江山打天下，多出一把力。“宠礼”不是一般意义上的举贤授能，其政治奥秘，并非为“义”而设，而是专为射“利”而行，究其实质，背后仍然是一种隐蔽的权、钱交易。}

\lettrine{22.1} 元帝\myidx{司马睿}正会\footnote{元帝：晋元帝司马睿，东晋开国皇帝。正会：新年元旦朝会。}，引王丞相\myidx{王导}登御床\footnote{王丞相：指王导。御床：皇帝宝座。床，古时亦指坐榻。}，王公固辞\footnote{王公：指王导。}，中宗引之弥苦\footnote{中宗：元帝死后，庙号中宗。弥苦：更加殷勤。}。王公曰：“使太阳与万物同晖\footnote{太阳与万物：喻皇帝与臣民。使：假使。}，臣下何以瞻仰？”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{中兴书}曰：“元帝登尊号，百官陪位，诏王导升御坐，固辞然后止。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】元帝以皇族远支，因风云际会，开国江南，骤获大宝，实王导为之主谋。史称“导知天下已乱，遂倾心推奉，潜有兴复之志。帝（按：司马睿当时为琅邪王）雅相器重，契同友执”（\CJKunderwave{晋书·王导传}）。由于王导等士族强宗的经营拥戴，司马朝廷才得以偏安南方半壁江山。故时人为之语曰：“王与马，共天下。”此“王”指琅邪王氏。元帝正会，极力拉拢王导共登御床，推其内在心理，真假参半。感激王氏拥戴，表面诚真；而作为君临万民的皇帝，引臣子共登御座，古往今来，绝无此礼。但在大庭广众隆重盛会之际，元帝一反礼制，“引之弥苦”，却是为何？或因王氏家族有大将军敦拥兵在外，随时威胁皇朝政权的生存，故有此举，以试探高门士族琅邪王家的态度如何。若是王敦，可能直登帝座；但王导非敦，他心中明白，无司马则无王氏之尊贵，故谦抑自损，回答得体，明心迹以安帝心，以便为东晋建国的稳固和发展争取生机。在现实面前，王导头脑清醒，并没有因为获宠礼殊荣而昏头转向。}

\lettrine{22.2} 桓宣武\myidx{桓温}尝请参佐入宿\footnote{桓宣武：大将军桓温，卒谥号宣武，故称。参佐：参谋僚属。入宿：住宿府衙。}，袁宏\myidx{袁宏}、伏滔\myidx{伏滔}相次而至\footnote{袁宏（328—376）：字伯彦，小字虎，陈郡阳夏人。曾任桓温大司马记室参军，以文才著名当世。参前\CJKunderwave{言语}第83则注。伏滔：字玄度，平昌安丘（今属山东）人。以才学桓温聘为参军。参前\CJKunderwave{言语}第72则注。相次：先后。}。涖名\footnote{涖名：核校到者名单。涖，到。}，府中复有袁参军\footnote{参军：方面大员或王国诸侯的重要僚佐。}，彦伯疑焉，令传教更质\footnote{传教：传达府主教令的小吏。}。传教曰：“参军是袁、伏之袁\footnote{袁、伏：时袁宏与伏滔齐名，故云。}，复何所疑？”

{\cangkai\zihao{5}【评】这则故事虽称“袁、伏”，但第一主角应是被宠礼的对象袁宏，第二主角是闻其声气而并未出场的主人桓温，伏滔不过是连带提起而已。袁宏其人，文史全才，著名当世，其才思敏捷，桓温、陶胡奴、谢安屡试不爽，令人赞叹不已。当时的伏滔，和他同事桓温，一样受桓温宠礼，出则同游。但是，文人相轻，自古而然，袁宏自视一代文宗，岂能容忍他人与己并列齐名？尽管伏滔和他是关系很好的同事，但他认为受宠礼的程度不该一样。史称：“与伏滔同在温府，府中呼‘袁伏’。宏心耻之，每叹曰：‘公之厚恩未优国士，而与滔比肩，何辱之甚。’”（\CJKunderwave{晋书·文苑·袁宏传}）其心胸狭隘如此。因此，当他误会还有一个袁参军时，怎能不问个明白呢？“彦伯疑焉，令传教更质”，重在内心刻画。传教的回答，实是府主桓温之言，同样妙语解人，正是针对袁宏的心理世界而发，可谓一语破的。}

\lettrine{22.3} 王珣\myidx{王珣}、郗超\myidx{郗超}并有奇才\footnote{王珣：字元琳。王导孙，洽子。参前\CJKunderwave{言语}第102则注。郗超：字景兴，一字嘉宾。参前\CJKunderwave{言语}第59则注。}，为大司马\myidx{桓温}所眷拔\footnote{大司马：指桓温。眷拔：眷顾超拔。}，珣为主簿\footnote{主簿：政府衙门属官，掌管簿籍、印鉴等，位居掾属之首。}，超为记室参军\footnote{记室参军：相当于今之行政秘书，掌管机要。}。超为人多髯\footnote{为人：相貌。髯：两颊胡须。}，珣行状短小，于时荆州为之语\footnote{于时：当时。荆州：长江中上游重镇，治所江陵（今属湖北）。当时桓温代庾翼任荆州刺史，节镇西藩。语：指民谣。}曰：“髯参军，短主簿，能令公喜，能令公怒。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{续晋阳秋}曰：“超有才能，珣有器望，并为温所昵。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】桓温是个集雄心与野心于一身的人物。为了政治需要，他注意赏拔人才。当时谢安、王珣、郗超、袁宏、习凿齿等一代英才，并集温府，兼文武斌斌之盛。故事通过民谣，刻画了王珣、郗超的艺术形象，“多髯”与“短小”状其貌，这是写实；“能令公喜，能令公怒”，则属写虚，写尽二人神气与才干。虚实结合，以貌传神，极其生动。但同为才干之士，因政治倾向不同，后来分化，郗超成为桓温立威朝廷的谋主，而王珣则逐渐转向了维护司马朝廷的利益。桓温之“眷拔”，是在动态发展的历史实际中展现的，其所爱恶，关键在于能否为我所用，政治权势之利，是其衡量标准。又，据朱铸禹\CJKunderwave{汇校集注}，谓史称“珣弱冠从温辟，温已移镇姑孰，不在荆州”，因疑故事发生地点不在荆州。可备一说。}

\lettrine{22.4} 许玄度\myidx{许询}停都一月\footnote{许玄度：许询，字玄度。东晋玄学清谈名士。参前\CJKunderwave{言语}第69则注。都：京都建康。}，刘尹\myidx{刘惔}无日不往\footnote{刘尹：指刘惔，字真长。东晋名士。参前\CJKunderwave{德行}第35则注。}，乃叹曰：“卿复少时不去\footnote{少时：不长时日。}，我成轻薄京尹\footnote{轻薄：轻浮。京尹：京兆尹，京师地区行政长官。时刘惔任丹阳尹，故称。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{语林}曰：“玄度出都，真长九日十一诣之，曰：‘卿尚不去，使我成薄德二千石。’”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】许询是东晋玄学清谈名士，又是颇有才藻而擅长诗文的文学家，其玄言诗与孙绰齐名。他虽布衣之士，但却经常结交贵族名流，如谢安、刘惔、王濛等。许询是“民”，但他并不高视仰望做官的人；刘惔是官，却也并不卑视布衣之士。在官本位的封建社会中，能够官、“民”平等，自由交往，毫无心理障碍，这只有在魏晋这样特殊的年代中，才得以实现。因爱才而惺惺相惜，追求心灵自由，这是魏晋士人的正常心态。刘惔为见许询，差点荒废公务，为的是求得“洗尽尘滓，独存孤迥”的自由洒脱而超越世俗的精神共鸣。故凌濛初评曰：“得刘尹如此，甚难，甚难！”于此可见刘惔的真诚与可爱。}

\lettrine{22.5} 孝武\myidx{司马曜}在西堂会\footnote{孝武：指东晋孝武帝司马曜。西堂：厅堂名，在太极殿西侧。}，伏滔\myidx{伏滔}预坐\footnote{伏滔：字玄度，平昌安丘人。参前\CJKunderwave{言语}第72则注。预坐：在坐。}。还，下车呼其儿，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{儿即系也。丘渊之\CJKunderwave{文章录}曰：“系字敬鲁，仕至光禄大夫。”}} 语之曰：“百人高会\footnote{高会：盛大集会。}，临坐未得他语，先问：‘伏滔何在？在此不\footnote{不：通“否”。}？’此故未易得\footnote{故：实在，的确。}。为人作父如此\footnote{为人：在社会上做人。作父：在家中做父亲。}，何如？”

{\cangkai\zihao{5}【评】封建知识分子中的某些人，一旦得宠得势，也常会翘尾巴，自以为附青云而扶摇直上，因而得意忘形。伏滔一旦被皇帝动问，浑身骨头轻飘飘，回家立即向自家儿女夸耀，一副小人得志之态，活灵活现。忘记了自己是附皮之毛，一旦时过境迁，皮之不存，毛将焉附！前面有袁宏以“袁、伏”并称为耻，人们不太理解，读了这一故事，方才恍然大悟，伏滔器小，该当如此。伏滔“为人作父如此，何如”一语，李贽评曰：“十分像。”栩栩如生的“这一个”，确非伏滔莫属，以此见作者之笔墨高妙。}

\lettrine{22.6} 卞范之\myidx{卞鞠}为丹阳尹\footnote{卞范之：字敬祖，又字鞠，济阴冤句（今山东菏泽西南）人。桓玄心腹。参前\CJKunderwave{伤逝}第19则注。}。羊孚\myidx{羊孚}南州暂还\footnote{羊孚：字子道，泰山人。绥子。桓玄心腹。参前\CJKunderwave{言语}第104则注。南州：京师南边州郡，此指姑孰。}，往卞许\footnote{卞许：卞范之家。许，住处，处所。}，云：“下官疾动\footnote{疾动：病发作。下官：做官者自谦之词。}，不堪坐。”卞便开帐拂褥，羊径上大床，入被须枕\footnote{须枕：依靠枕头。}。卞回坐倾睐\footnote{回坐：扭身而坐。倾睐：倾心看视，朱铸禹\CJKunderwave{汇校集注}云：“倾心睐视，护持之，通夜中旦，未尝懈也。”}，移晨达暮\footnote{移晨达暮：从早到晚。形容整天亲自护持。}。羊去，卞语曰：“我以第一理期卿\footnote{第一理：至关重要的事理。期：期望。}，卿莫负我！”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{丘渊之\CJKunderwave{文章录}曰：“范之字敬祖，济阴冤句人。祖㟪，下邳太守。父循，尚书郎。相玄辅政，范之迁丹阳尹。玄败，伏诛。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】卞范之和羊孚，都是桓玄的心腹。羊病，径上卞床而拥被倚枕，卞不以为忤，反而“回坐倾睐，移晨达暮”而细心护持，这不仅有个人感情的关系，又为共同的政治利益所驱动。当时桓玄藉世资而雄踞荆楚，属晋失政，遂生觊觎之望，篡逆之形渐显。卞范之所称“我以第一理期卿，卿莫负我”，当即指桓玄篡逆之事。后羊孚早卒，幸免叛逆之罪。而卞范之则以附逆被诛。生命是空间性的存在，但更是时间性的“艺术”。卞范之被时间钉在了历史的耻辱柱上；而羊孚同谋，则因早亡而逃脱了历史的惩罚，何其侥幸！}






%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
