%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2025-12-07 19:42:11>

% ○ ◎ ‧ 「 」 『 』 々 （ ） “ ” ■ ^[一-龥]
% 【\([^】][^】][^】]+\)】 → {\\fzxk\\zihao{6}\\textcolor{red}{\1}}
% \(【评】.*\) → {\\cangkai\\zihao{5}\1}
% \(【题解】.*\) → {\\cangkai\\zihao{5}\1}
% 《\([^》]+\)》 → \\CJKunderwave{\1}
% ^\([0-9]+.[0-9]+\) → \\lettrine{\1}
% {\\fzxk\\zihao{6}\\textcolor{red}{[^o]*}}



\setlength{\parindent}{0pt}


\chapter{任诞第二十三}




{\cangkai\zihao{5}【题解】 任诞者，任达与荒诞之谓也。任达主要指无形精神世界的识见旷达，率性任情，意志自由自在而回归天性之自然；荒诞则由虚入实，着重于言语行为方面的乖戾无常，突破世俗常规而不守名教礼法。任诞之风，后人视以为怪，封建名教之士更是嫉之如仇。但如安放到魏晋的特殊时代背景中考察，则是见怪不怪，自然而然。魏晋任诞之风，经由正始名士何（晏）、王（弼）的提倡，竹林七贤嵇（康）、阮（籍）胜流的理论发挥和行为实践，高倡“越名教而任自然”，于是风行漫卷，膨胀扩张，迅速流行而成为新的时髦，也可说是一种“流行病”。任诞之风，其源何在？一是与所受老庄及玄学思想的影响有关，玄家以无为本，主张天真无为，宅心玄远，回归自然，不为物累而张扬个性；一是由于魏晋社会篡弑相继，人们高唱礼教而自相屠杀，正直士人在虚伪礼教屠刀下，朝不保夕，由此引发了“叛逆”与任诞的思想反弹。“任诞”已成为魏晋士人的一种特殊风度而见其人格之美，如宗白华\CJKunderwave{论〈世说新语〉和晋人的美}所说：“从中国过去一个同样混乱、同样黑暗的时代中，了解人们如何追求光明，追寻美，以救济和建立他们的精神生活，化苦闷而为创造，培养壮阔的精神人格。”（\CJKunderwave{宗白华全集}，安徽教育出版社1996年版，第286页）当时人们以“任诞”言行来表达自由个性和精神解放的理想和愿望，这既是一种扭曲的智慧，也是一种重压之下生命热情的迸发。因此，在任诞之风诞生和发展阶段中，这是一种无奈的抗争，具有一定的历史进步意义。但是，后学则不尽然。当任诞之风已成为魏晋名士的一种特殊身份象征之后，人人都来仿效作达，而不问其原因和条件。其实，当阮浑欲效父兄作达之时，阮籍对自己的儿子说了真心话：“卿不得复尔！”可见任诞之风，因时间和条件，后学之辈，已有真达、假达之分。任诞后来成为一件流行商品，冒牌赝品和伪劣水货，充斥市场，岂非咄咄怪事。人们读\CJKunderwave{世说}时，自应分辨真伪，以便给予恰当的历史评价，从而汲取有益的思想启迪。}

{\cangkai\zihao{5}本门54则故事，其中一半以上与酒有关，但却不感单调而颇能显现当时士人精神风貌。要知其成功奥秘，可详参鲁迅\CJKunderwave{魏晋风度及文章与药及酒之关系}一文。}

\lettrine{23.1} 陈留阮籍\myidx{阮籍}、谯国嵇康\myidx{嵇康}、河内山涛\myidx{山涛}三人\footnote{陈留阮籍：籍字嗣宗，陈留（今河南开封）人。见前\CJKunderwave{德行}第15则注。谯国嵇康：康字叔夜，谯国铚（今安徽亳县）人。见前\CJKunderwave{德行}第16则注。河内山涛：涛字巨源，河内怀（今属河南）人。见前\CJKunderwave{政事}第5则注。}，年皆相比\footnote{相比：相近，相仿。}，康年少亚之\footnote{年少亚之：年龄稍小一些。按：阮籍生于汉建安十五年（210），山涛生于建安二十年（215），嵇康生于魏黄初四年（223）。}。预此契者\footnote{预：参预，参与。契：交游聚会。}，沛国刘伶\myidx{刘伶}、陈留阮咸\myidx{阮咸}、河内向秀\myidx{向秀}、琅邪王戎\myidx{王戎}\footnote{沛国刘伶：伶字伯伦，沛（今安徽濉溪西北）人。阮咸：字仲容，籍侄。向秀：字子期。琅邪王戎：戎字濬冲，琅邪（今山东临沂北）人。}。七人常集于竹林之下，肆意酣畅\footnote{肆意酣畅：尽情饮酒。}，故世谓竹林七贤\footnote{竹林七贤：指阮籍、嵇康、山涛、刘伶、阮咸、向秀、王戎七人，是当时著名士人一个比较松散而自由交游的文化聚会。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋阳秋}曰：“于时风誉扇于海内，至于今咏之。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】踵武正始名士，竹林七贤在魏晋间相继出现。当时朝廷中的司马集团，掌控政权，代替曹魏皇族发号施令，推行虚伪名教统治，为其篡弑夺权制造舆论，因而出现了顺者昌、逆者亡的思想专制局面。在高压形势下，正直士人产生了严重的危机心理，并且迅速反弹。于是就有了竹林七贤文士交游聚会的出现。竹林七贤不是一个有组织的政治社团，不过因其不满现实，愤世嫉俗，不拘礼法，口无遮拦，其所议论，或许多少会牵扯某些政治现象。竹林七贤以嵇（康）、阮（籍）为核心，多数是文学家，是继建安七子之后在中国文学史上影响颇大的文人群体。但因其不与司马统治集团同流合污，所以鲁迅说他们“差不多都是反抗旧礼教的”。他们议论风发，诗文联翩，产生了极大的社会影响。竹林名士，“肆意酣畅”，开怀痛饮美酒，一方面刺激创作的兴奋点，另一方面也是借酒浇胸中块垒，麻痺自己的神经，醉酒胡话，当权者又能怎样？但统治者不这么想，他们不管你诗文作的多好，思想多么精深，只要不随顺不合作，就是讽刺与诋毁，都在该打该杀之列。于是先逮个嵇康来杀鸡儆猴，用他的头颅来祭旗开刀，看看是你的笔尖利，还是我的刀子快！至于罪名则是莫须有，就像曹操杀孔融一样，理由莫明其妙。此后，竹林七贤发生分化，或谨慎缄口，或改换门庭。人是社会的人，面对头上的屠刀，这也不奇怪。不过，竹林七贤饮酒作达的任诞之风，并没有因统治者挥舞屠刀而消失，反而愈演愈烈，成了两晋名士作达的象征，身份的表现。名士痛饮美酒，比比皆是，甚至趋于极端荒诞，这也是人们所始料不及的。}

{\cangkai\zihao{5}这则故事并非具体描写，而只是\CJKunderwave{任诞}门54则故事的“序言”或开篇，好戏尚在后面。}

\lettrine{23.2} 阮籍\myidx{阮籍}遭母丧，在晋文王\myidx{司马炎}坐\footnote{晋文王：司马炎篡魏开晋后，追尊其父司马昭为文帝，史或称文王。坐：通“座”。}，进酒肉。司隶何曾\myidx{何曾}亦在坐\footnote{何曾：司马集团重要腹心大臣，时任司隶校尉，掌管察举百官及京师治安。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋诸公赞}曰：“何曾，字颖考，陈郡阳夏人。父夔，魏太仆。曾以高雅称，加性仁孝。累迁司隶校尉，用心甚正，朝廷惮之。仕晋至太宰。”}} 曰：“明公方以孝治天下，而阮籍以重丧显于公坐饮酒食肉，宜㳅（流）之海外\footnote{㳅 ：即流，流放。海外：四海之外，泛指边疆不毛之地。}，以正风教\footnote{正：端正。风教：风俗教化。}。”文王曰：“嗣宗毁顿如此\footnote{嗣宗：阮籍字。毁顿：哀伤困顿而伤害身体健康。}，君不能共忧之，何谓？且有疾而饮酒食肉，固丧礼也\footnote{且有疾而饮酒食肉，固丧礼也：按\CJKunderwave{礼记·曲礼}记载，“居丧之礼，……有疾则饮酒食肉，疾止复初”。}。”籍饮啖不辍\footnote{啖（dàn淡）：吃。辍（chuò绰）：停止。}，神色自若。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{干宝\CJKunderwave{晋纪}曰：“何曾尝谓阮籍曰：‘卿恣情任性，败俗之人也。今忠贤执政，综核名实，若卿之徒，何可长也！’复言之于太祖，籍饮啖不辍。故魏、晋之间，有被发夷傲之事，背死忘生之人，反谓行礼者，籍为之也。”\CJKunderwave{魏氏春秋}曰：“籍性至孝，居丧，虽不率常礼，而毁几灭性。然为文俗之士何曾等深所雠疾。大将军司马昭爱其通伟，而不加害也。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】魏晋时篡弑相继，故统治者讳言“忠”。但是，一个国家政权总要有点道德支撑，因此，改为“以孝治天下”。阮籍诸人何等冰雪聪明，把这一政治把戏看得非常透彻。他在母丧期间，和世俗不一样，并不严守丧礼条文，只要身体需要，照样在公开场合“进酒肉”。司隶校尉何曾要把他流放海外，正是严惩不合作者，甚至是持不同政见者的一种残酷手段，目的无非是敲山震虎，传达政治信号。而司马昭对阮籍的宽容，似乎多了点人性，其实是他对阮籍并未全然失望，尚列于争取的名单。在夺权斗争中，争取高门士人的支持非常重要。因此，阮籍行为再怪，他也可以见怪不怪，对“孝”的解释权全在统治者的口中。故事中的主角阮籍高唱怪诞之调，若没有司马昭和何曾二人红脸白脸政治双簧的衬托，也不会那么生动形象。}

\lettrine{23.3} 刘伶\myidx{刘伶}病酒\footnote{刘伶：字伯伦，见前注。病酒：因饮酒过量而身体不适。}，渴甚，从妇求酒。妇捐酒毁器\footnote{捐：丢弃，倒掉。}，涕泣谏曰：“君饮太过，非摄生之道\footnote{摄生：养生。}，必宜断之！”伶曰：“甚善，我不能自禁，唯当祝鬼神自誓断之耳\footnote{祝：祈祷，祷告。}。便可具酒肉\footnote{具：准备，备办。}。”妇曰：“敬闻命。”供酒肉于神前，请伶祝誓。伶跪而祝曰：“天生刘伶，以酒为名\footnote{以酒为名：视饮酒为生命。名，通“命”。}，一饮一斛\footnote{斛：古代量器名，一斛十斗。}，五斗解酲\footnote{解酲（chénɡ呈）：醒酒。酲，醉酒失态。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{毛公注曰：“酒病曰酲。”}} 妇人之言，慎不可听。”便引酒进肉，隗然已醉矣\footnote{隗（wěi伟）：醉酒之状。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{见\CJKunderwave{竹林七贤论}。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】故事虽短，却是波澜曲折而见变化之妙。细节描写具有典型性，一个生动的清醒醉汉形象，跃动在字里行间，可说是古代一篇神形兼备的小小说，令人百读不厌。刘伶祝神“断”酒之辞，纯为古代四言铭颂之调，合于典雅之体，渴酒之际，冲口而出，又见竹林酒仙的修养和急智。\CJKunderwave{晋书·刘伶传}称伶“常乘鹿车，携一壶酒，使人荷锸而随之，谓曰：‘死便埋我。’其遗形骸如此。”刘伶“以酒为名（命）”，正是一种看透社会人生虚伪礼教的一种清醒认识和满腔无奈。社会腐败黑暗，个人无力回天，不醉酒又将如何！}

\lettrine{23.4} 刘公荣\myidx{刘昶}与人饮酒\footnote{刘公荣：刘昶，字公荣。官至兖州刺史。性通达，有知人之名，曾与阮籍、王戎等相友善。}，杂秽非类\footnote{杂秽：杂乱鄙秽。非类：指身份、教养非同一层次之人。}。人或讥之，答曰：“胜公荣者，不可不与饮；不如公荣者，亦不可不与饮；是公荣辈者，又不可不与饮。”故终日共饮而醉。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{刘氏谱}曰：“昶字公荣，沛国人。”\CJKunderwave{晋阳秋}曰：“昶为人通达，仕至兖州刺史。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】刘昶妙语解颐。嗜酒之人，不管对象，岂问理由？刘昶饮酒，以自己为坐标来衡量。“胜公荣者”、“不如公荣者”、“是公荣辈者”，以逻辑外延划分，则包涵了所有的人。但如实话实说，称可与一切人共饮，则语直乏味。只有如此分类比较，方才说来有味。刘昶嗜酒而不糊涂，酒性无妨其知人之称，这说明他是颇知酒趣的高人，其酒中妙语，已浮现其清醒的智慧，所以他的官做到了内史、刺史之类的方面大员，并不奇怪。}

\lettrine{23.5} 步兵校尉缺\footnote{步兵校尉：官名，汉置五校尉之一，魏晋沿之，领宿卫营兵，秩比二千石。}，厨中有贮酒数百斛\footnote{厨：厨房。贮：储藏。}，阮籍\myidx{阮籍}乃求为步兵校尉。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{文士传}曰：“籍放诞有傲世情，不乐仕宦。晋文帝亲爱籍，恒与谈戏，任其所欲，不迫以职事。籍常从容曰：‘平生曾游东平，乐其土风，愿得为东平太守。’文帝说，从其意。籍便骑驴径到郡，皆坏府舍诸壁障，使内外相望，然后教令清宁，十馀日，便复骑驴去。后闻步兵厨中有酒三百石，忻然求为校尉。于是入府舍，与刘伶酣饮。”\CJKunderwave{竹林七贤论}又云：“籍与伶共饮步兵厨中，并醉而死。”此好事者为之言。籍景元中卒，而刘伶太始中犹在。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】阮籍任性而行，求官为酒，这与时人跑官、求官、买官而为权钱交易，大相径庭，因而人以为怪诞。当时司马昭为争取士人对其统治的支持，暂时还把阮籍这个名人摆放在“可以改造”者的行列。须知，不仅因为阮籍有学问，诗歌文章也写得好，个人社会影响大，而且还因为他的族望和门第，他有个名声不小的好爸爸——建安七子之一的陈留阮瑀。在魏晋推行九品中正制度的门阀社会里，作为陈留阮氏家族的子孙，本身就是一件可以傲视世人的资本。司马昭放宽条件，拉拢阮籍，正是为争取更多士人的支持拥护以稳固统治计，对于阮籍，司马昭表面宽容大量，其实内里包藏了另一番心计。}

\lettrine{23.6} 刘伶\myidx{刘伶}尝纵酒放达\footnote{放达：不拘礼法的放纵行为。}，或脱衣裸形在屋中。人见讥之，伶曰：“我以天地为栋宇\footnote{栋宇：泛指房屋。}，屋室为裈衣\footnote{裈 （kūn昆）：裤子。}，诸君何为入我裈中？”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{邓粲\CJKunderwave{晋纪}曰：“客有诣伶，值其裸袒，伶笑曰：‘吾以天地为宅舍，以屋宇为裈衣，诸君自不当入我裈中，又何恶乎？’其自任若是。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】率情任性，以适意为准的，是刘伶张扬自我个性的表现。但为反对礼法，赤身裸体而一丝不挂，虽然矫枉过正，但在当时也属惊世骇俗之举。不过，伶在己家“脱衣裸形”，而非公众场合作秀，这与今日世俗歌儿舞女或“行为艺术家”的裸体表演，旨趣大异。}

\lettrine{23.7} 阮籍\myidx{阮籍}嫂尝还家\footnote{还家：已婚女子回娘家。}，籍见与别。或讥之，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{曲礼}：“嫂叔不通问。”故讥之。}}籍曰：“礼岂为我辈设也\footnote{礼：礼法制度。}！”

{\cangkai\zihao{5}【评】按\CJKunderwave{曲礼}云：“嫂叔不通问。”郑玄注：“皆为重别防淫乱。”据古礼，籍因嫂归宁而“见与之别”，不合礼法规范，以此遭讥俗世。但以今视之，此一游戏规则，实属不通人情。一门之内，尚且防患；社会上数不清的男男女女，又将如何相见呢？须知，世界除了男人，妇女是半爿天，男女不相见，彼此如防盗贼一般，又怎能在一个社会中有正常的共同生活呢？关于这一问题，战国时孟子早就提出了“嫂溺则援之以手乎”的问题，孟子断言：“嫂溺不援，是豺狼也。”（\CJKunderwave{孟子·离娄上}）即便是实行礼法，也还有从权变通的时候。更何况魏晋名教中人，表面上标榜礼法，内心却男盗女娼者比比皆是。籍于其\CJKunderwave{大人先生传}中予以无情嘲讽：“汝君子之礼法，诚天下残贼、乱危、死亡之术耳，而乃目之为不易之道，不亦过乎！”因此，针对礼法之虚伪，籍发出“礼岂为我辈设也”的批判反诘，成为千古名言。话中用“我辈”，而非一介之“我”，说明他是代表了一大批愤世嫉俗之士在发言，而非仅是个人的恩怨和认识。对于世俗之讥，嗣宗怎会买账？其回答掷地锵然作响，对阴一套阳一套的虚伪礼教极其不屑。以此，礼法之士嫉之如仇，恨不得拿他祭旗开刀。}

{\cangkai\zihao{5}当时有关礼法之争，鲁迅深刻指出其问题实质，说：“魏晋时代，崇奉礼教的看来很不错，而实在是毁坏礼教，不信礼教的。表面上毁坏礼教者，实则倒是……太相信礼教。”（\CJKunderwave{魏晋风度及文章与药及酒之关系}）嵇、阮之辈，因相信而爱之太切，一旦发现受骗上当，美好理想轰然崩溃，于是就产生了“任诞”不拘礼法的反弹，这也是出于自然。}

\lettrine{23.8} 阮公\myidx{阮籍}邻家妇有美色\footnote{阮公：即阮籍。}，当垆酤酒\footnote{当垆酤酒：在酒店卖酒。垆，置酒瓮的土台，指代酒店。酤（ɡū姑），卖。}。阮与王安丰\myidx{王戎}常从妇饮酒\footnote{王安丰：指王戎，入晋封安丰侯，故称。}，阮醉，便眠其妇侧。夫始殊疑之\footnote{殊疑：非常怀疑。}，伺察\footnote{伺察：暗中观察。}，终无他意\footnote{他意：此指不良意图。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{王隐\CJKunderwave{晋书}曰：“籍邻家处子有才色，未嫁而卒。籍与无亲，生不相识，往哭，尽哀而去。其达而无检，皆此类也。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】世人昏昏我独醒。在男女关系问题上，籍心怀坦荡，只有人皆有之的爱美之心，而无一星半点的狎邪之念。因此，他醉卧卖酒女郎之侧，鼾然而眠，心安理得，内外合一，而非作态摆样。刘注所称为邻家美少女哭丧尽哀，亦当作如是观。如今日大街之上，时装美女作模特儿展览，人们多看几眼，有何不可？但王隐\CJKunderwave{晋书}却因此批评阮籍“达而无检”，在今人眼中，反而成为世俗迂夫的奇谈怪论。}

\lettrine{23.9} 阮籍\myidx{阮籍}当葬母\footnote{当：将要。}，蒸一肥豚\footnote{肥豚：肥美小猪。}，饮酒二斗，然后临诀\footnote{临诀：去作告别。}，直言“穷矣\footnote{直言：只说。直，通“只”。穷矣：完了，绝望了。按唐长孺说，魏晋时“孝子唤奈何、唤穷，疑为洛阳及其附近风俗，盖父母之丧，孝子循例要唤‘穷’也”（见其\CJKunderwave{魏晋南北朝史论丛}）。}！”都得一号\footnote{都：只。一号：大哭一声。}，因吐血，废顿良久\footnote{废顿：昏迷。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{邓粲\CJKunderwave{晋纪}曰：“籍母将死，与人围棋如故，对者求止，籍不肯，留与决赌。既而饮酒三斗，举声一号，呕血数升，废顿久之。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】葬母时饮酒食肉，违反礼法，故名教之士讥贬为“天地不容”的禽兽之行，其“罪”至大，怎能见容于“以孝治国”的魏晋社会呢？但后人为贤者讳，如清李慈铭以为“妄诬先达”，必无此事。但余嘉锡反之，以为李氏“空言翻案，吾所不取”。事实如何，待考。但综合阮籍一生言行，不顾名教如此，也在可以理解之列。孝与不孝，不在饮酒食肉与否，而在于心中是否有真感情真悲痛。嗣宗之饮酒食肉，是否因身体健康需要？抑或是故意否定礼法的率性之举？鄙见二者兼有。\CJKunderwave{太平御览}卷三七五\CJKunderwave{血}门称：“阮步兵居丧不率礼，而志孝称。”居丧失礼，而不改其“志孝”之心。其临诀的一声大哭，呕血昏厥，岂是礼法之士假装得来？籍之真性情，于其任诞之行见其一斑。}

\lettrine{23.10} 阮仲容\myidx{阮咸}、{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{咸也。}} 步兵\myidx{阮籍}居道南\footnote{阮仲容：阮咸，字仲容，籍兄之子。步兵：指阮籍。}，诸阮居道北。北阮皆富，南阮贫。七月七日，北阮盛晒衣\footnote{七月七日晒衣：古时习俗，\CJKunderwave{太平御览}卷三一引\CJKunderwave{韦氏月录}曰：“七月七日晒曝革裘，无虫。”}，皆纱罗锦绮\footnote{纱罗锦绮：指锦缎香罗一类高级丝织品衣物。}。仲容以竿挂大布犊鼻裈于中庭\footnote{大布：粗布。犊鼻裈：形如犊鼻的围裙。}。人或怪之，答曰：“未能免俗，聊复尔耳\footnote{聊复尔耳：姑且如此。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{竹林七贤论}曰：“诸阮前世皆儒学，善居室，唯咸一家尚道弃事，好酒而贫。旧俗：七月七日法当晒衣。诸阮庭中，烂然锦绮。咸时总角，乃竖长竿挂犊鼻裈也。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】贫富悬殊，自古而然，虽是士族子孙，也不免分化升沉。魏晋时世家豪族生活侈靡，夸富斗贵之事，载于史册。如晋初国舅王恺与石崇斗富的故事，见本书\CJKunderwave{汰侈}门。但与世俗夸强斗富的传统心理相反，阮咸则不怕穷，在竹竿上高挂粗布围裙，而无惧于北阮富豪的“纱罗锦绮”之比。在时人眼中，穷是羞贱者，躲都来不及，为什么还要公开暴露自己的穷酸相呢？这不是乖戾任诞又是什么？但阮咸不这么看。人生价值，不是物质财富所能衡量，自己虽然穷得衣衫不整、财产匮乏，但肚里的满腹经纶和才华，不正是用金钱也买不到的无穷精神财富吗？人生价值，主要在神完气旺，心理健康，而非物质上富得流油的精神乞丐。阮咸挂大布犊鼻裈，是示威，是挑战，何陋之有？其“任诞”也是一种天性之自然。}

\lettrine{23.11} 阮步兵\myidx{阮籍}{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{籍也。}}丧母，裴令公\myidx{裴楷}{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{楷也。}}往吊之\footnote{裴令公：指裴楷，字叔则，河东闻喜人，曾官中书令，故称。参前\CJKunderwave{德行}第18则注。}。阮方醉\footnote{方：刚。}，散发坐床\footnote{床：古代坐具。}，箕踞不哭\footnote{箕踞：屁股坐地，两脚前伸，状如簸箕。在古代，这是一种傲慢无礼的表现。}。裴至，下席于地\footnote{下席：走下坐榻。}，哭，吊喭毕便去\footnote{吊喭：吊唁。喭，通“唁”（yàn谚）。}。或问裴：“凡吊，主人哭，客乃为礼\footnote{为礼：行礼。}。阮既不哭，君何为哭？”裴曰：“阮方外之人\footnote{方外之人：超脱礼教世俗之人。}，故不崇礼制；我辈俗中人，故以仪轨自居\footnote{仪轨：礼仪规则。自居：自守，自处。}。”时人叹为两得其中\footnote{中：事理合适得当谓之中。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{名士传}曰：“阮籍丧亲，不率常礼。裴楷往吊之，遇籍方醉，散发箕踞，傍若无人。楷哭泣尽哀而退，了无异色。其安同异如此。”戴逵论之曰：“若裴公之致吊，欲冥外以护内，有达意也，有弘防也。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】阮籍丧亲之痛，在内不在外，其守制之时，照样醉酒而箕踞不哭，不足为怪，已如前述。礼法之士无法容忍，故指责裴楷之吊，有“阮既不哭，君何为哭”之问。但裴楷是信奉老庄之道的玄学家，不以儒家名教来衡量，因而顺其信奉自然的思想，给予阮籍的行为以同情之理解。他的回答，简明有趣，妥帖得当，成为名言。故事中无论是阮籍或裴楷，无不形象生动，神采飞扬。}

\lettrine{23.12} 诸阮皆能饮酒\footnote{诸阮：指陈留阮氏家族诸人。}，仲容至宗人间共集\footnote{宗人：同族人。集：聚会。}，不复用常杯斟酌，以大瓮盛酒，围坐相向大酌\footnote{相向：面对面。大酌：大口喝酒。}。时有群猪来饮，直接去上\footnote{直接去上：\CJKunderwave{晋书·阮咸传}称引作“咸直接去其上”，可另备一说。}，便共饮之。

{\cangkai\zihao{5}【评】因嫉视名教，不拘礼法，而“解放”到人、猪共饮的程度，实是矫枉过正的过激行为，称为乖戾荒诞，并不为过。当时乐广曾批评说：“名教中自有乐地，何为乃尔也！”（见\CJKunderwave{德行}第23则）乐广是个儒、玄双修的名家，代表了当时的某种社会舆论。人猪共饮，不仅不卫生，容易得传染病，而且也使张扬个性的自我，降低到低层次的动物世界中去，宇宙自然中天、地、人三才的核心是人，早已退化消失在人兽不分的糊涂世界中了。}

\lettrine{23.13} 阮浑\myidx{阮浑}长成\footnote{阮浑：字长成，籍子，为人清虚寡欲，器量弘旷。太康中，官太子中庶子。参\CJKunderwave{赏誉}第29则注。}，风气韵度似父\myidx{阮籍}\footnote{风气韵度：风度气质等内在精神面貌。}，亦欲作达\footnote{作达：放达不拘礼法。}。步兵曰\footnote{步兵：指阮籍。}：“仲容\myidx{阮咸}已预之\footnote{预之：参加。}，卿不得复尔！”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{竹林七贤论}曰：“籍之抑浑，盖以浑未识己之所以为达也。后咸兄子简，亦以旷达自居。父丧，行遇大雪，寒冻，遂诣浚仪令。令为他宾设黍臛，简食之，以致清议，废顿几三十年。是时竹林诸贤之风虽高，而礼教尚峻。迨元康中，遂至放荡越礼。乐广讥之曰：‘名教中自有乐地，何至于此！’乐令之言，有旨哉！谓彼非玄心，徒利其纵恣而已。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】故事的第一主角是阮籍，而非其子浑。嗣宗之言，寓意精深，值得人们玩味。父亲不希望儿子学自己，是不是否定自己所走的作达之路呢？当然不是。他曾说：“礼岂为我辈设也？”表现了对儒家虚伪礼教的蔑视和挑战，而没有丝毫悔过自新的意思。但是，其饮酒作达，是被逼出来的，并非其初衷。据史称，“籍本有济世志，属魏晋之际，天下多故，名士少有全者，籍由是不与世事，遂酣饮为常”。其酣醉狂饮之作达，实际上一方面是抒泄愤懑，更重要的是出于无奈的自我政治保护。生于天下多故之秋，如果太清醒，一方面会增加痛苦，另一方面将可能死无葬身之地。而长醉不醒，才不会对统治者的权势构成威胁。但是，如此方式的活着，太辛苦，太委屈，太痛苦。而且，没有本事也学不来。阮籍希望儿子不要再走自己的痛苦之路，能堂堂正正地在阳光下生活，其期望寄托在历史的变化之中。但是，他的儿子也没能等到这一天，悲哉！}

\lettrine{23.14} 裴成公\myidx{裴顗}妇\footnote{裴成公：即裴顗，字逸民，河东闻喜人，官至侍中、尚书左仆射。卒后谥成。故称。参前\CJKunderwave{言语}第23则注。}，王戎女\footnote{王戎：字濬冲，琅邪人。}。王戎\myidx{王戎}晨往裴许\footnote{许：处所，住地。}，不通径前\footnote{不通：没经通报。径前：直接进来相见。}。裴从床南下，女从北下，相对作宾主，了无异色\footnote{了无异色：神态自如，没有一点难为情的样子。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{裴氏家传}曰：“顗取戎长女。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】如前所述，魏晋时礼教清议尚峻，一家之内，叔嫂不通问，见面则有违传统礼法。但作为竹林七贤之一的王戎，则不拘礼法，连起码的招呼也不打，清晨径进女婿家，打扰小夫妇的清梦。幸亏裴顗也是个思想较为开通的清谈名家，不以为忤，因而宾主相对才能“了无异色”。玄学家的生活行为及其心理状态的确与传统礼教异其旨趣。细加分辨，有助于对魏晋士人内心世界的了解。}

\lettrine{23.15} 阮仲容\myidx{阮咸}先幸姑家鲜卑婢\footnote{阮仲容：阮咸。幸：宠幸。鲜卑：中国古代少数民族东胡族的一支。}。及居母丧，姑当远移，初云当留婢\footnote{当：将要。}，既发，定将去\footnote{定：终究，到底。按：“定”沈校本作“迺”，亦通。但以魏晋用语习惯，作“定”为是。将去：带走。}。仲容借客驴，箸重服\footnote{驴：\CJKunderwave{晋书}咸传作“马”，驴难兼载，马可“累骑”，于义为胜。重服：最严重的丧服，父母丧时所穿。}，自追之，累骑而返\footnote{累骑：两人并乘一骑。按\CJKunderwave{资治通鉴·魏纪}注：“累，重也，两人共马，谓之累骑。”考虑到驴体小力弱，兼乘为难，而骡马之类，则“累骑”不难。}，曰：“人种不可失\footnote{人种：孕妇腹中婴儿。}！”即遥集\myidx{阮孚}之母也\footnote{遥集：阮孚字。孚，咸之次子。见前\CJKunderwave{文学}第76则注。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{竹林七贤论}曰：“咸既追婢，于是世议纷然。自魏末沈沦闾巷，逮晋咸宁中始登王途。”\CJKunderwave{阮孚别传}曰：“咸与姑书曰：‘胡婢遂生胡儿。’姑答书曰：‘\CJKunderwave{鲁灵光殿赋}曰：“胡人遥集于上楹。”可字曰遥集也。’故孚字遥集。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】遥集是阮孚字，即咸与胡婢所生之子。孚在东晋历官侍中、吏部尚书、丹阳尹。其人智商颇高，妙悟玄理，精赏文学，颇富阮氏家学风流。在他身上，奔流着一半“胡”族血统，同样为中华民族输入了一股鲜活的血液。这是题外话。此则故事犹如纪实的小小说，情节紧张，故事曲折，非常生动。作为竹林七贤之一的阮咸，风流不减乃叔。作为故事的主人公，其言行常是不假思索的潜意识爆发，即开罪名教礼法也不顾。因其追婢事，俗议纷然，他终于为自己的感情生活，付出了沉重的代价——几十年沉沦闾巷，被禁锢于仕途之外。但阮咸不为礼法禁锢而低下那高傲的头颅。借客驴（马）追婢，“累骑而返”，公然招摇过市，这不是向传统礼法的又一次挑战又是什么！怪诞中见其精神风流。}

\lettrine{23.16} 任恺\myidx{任恺}既失权势\footnote{任恺（约220—约280）：字元裒，乐安博昌（今山东博兴南）人。仕魏，尚明帝女，入晋历侍中、吏部尚书。有经国才干。因贾充谗毁而夺官，郁郁以终。}，不复自检括\footnote{检括：约束检点。}。或谓和峤\myidx{和峤}曰\footnote{和峤（？—292）：字长舆。汝南西平（今属河南）人。官至中书令、太子少傅。参前\CJKunderwave{方正}第9则注。}：“卿何以坐视元裒败而不救？”和曰：“元裒如北夏门\footnote{北夏门：洛阳城门之一，又称大夏门，在城北。}，拉攞自欲坏\footnote{拉攞（luǒ裸）：同义复合词，断裂。拉，拉折；攞，撕裂。}，非一木所能支。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋诸公赞}曰：“恺字元裒，乐安博昌人。有雅识国干，万机大小多综之。与贾充不平，充乃启恺掌吏部，又使有司奏恺用御食器，坐免官。世祖情遂薄焉。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】故事虽小，却牵涉西晋朝廷中朋党之争的大事。史称任恺有经国之才，“性忠正，以社稷为己任”，与庾纯、张华、温颙、何秀、和峤之徒友善，而恶权倖贾充之为人。而贾充则与荀勖、冯紞承间浸润谗毁任恺。贾、任二党几经争斗，以任恺失败告终。政治失败之后，于是任恺“不复自检括”，“纵酒耽乐”，甚至是一食万钱，“犹云无可下箸处”。可见任恺本身的言行，也为政敌提供了炮弹。其事入于“任诞”，亦是持之有故。在朋党斗争中，和峤与任恺友善，本属同党，他极鄙贾充、荀勖之流。在任恺失势之时，本应谏争相救，但在义与利的方面加以衡量，终于舍义趋利，以钳口不言来拯救自己。“拉攞自欲坏，非一木所能支”，不过是怕引发自身政治危机的借口而已。在严酷的政治斗争中，舍义取利，这才是真正的荒诞之事。}

\lettrine{23.17}刘道真\myidx{刘宝}少时\footnote{刘道真：刘宝，字道真。高平人，见前\CJKunderwave{德行}第22则注。}，常渔草泽\footnote{渔：捕鱼。草泽：杂草丛生的荒野水边。}，善歌啸\footnote{歌啸：又称为“啸”或“啸咏”，以口哨吹奏歌吟。参前\CJKunderwave{栖逸}第1则注。}，闻者莫不留连\footnote{留连：舍不得离开。}。有一老妪\footnote{老妪：老妇人。}，识其非常人，甚乐其歌啸，乃杀豚进之\footnote{豚：小猪。}。道真食豚尽，了不谢\footnote{了不谢：一点也没感谢。了，完全。}。妪见不饱，又进一豚。食半馀半，乃还之。后为吏部郎\footnote{吏部郎：吏部的郎官。}，妪儿为小令史\footnote{小令史：掌文书小吏。}，道真超用之\footnote{超用：越次提拔重用。}。不知所由，问母，母告之。于是赍牛酒诣道真\footnote{赍（jī鸡）：携带。诣：拜访。}，道真曰：“去，去！无可复用相报。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{刘宝，已见。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】魏晋士人，在玄学风潮鼓动下，许多人性格随顺自然，只求内心的适意，而不在乎表面的应酬客套，此世俗所以称之为怪诞也。刘宝虽然年少贫寒，但后来一跃为中原士人之望，其品评人物，与王衍齐名，所以陆机初入洛时，要先去看望刘宝，以求推扬。刘宝虽亦通经之士，但儒、玄双修，慕竹林之遗风，任达放诞自居，其行事外表虽诞，但内心明白坦荡。食妪之豚而“了不谢”，甚至是“食半馀半”——把吃剩下的肉还给主人，即在今日交际，也属不礼貌的荒唐之举，但老妪却毫不在意，宾主二人彼此无言，这实是一场配合默契的内在真心的交流。刘宝发达后，超拔妪儿小令史，正是一种从心底自然流出的真诚举动，是日久积聚于胸的潜意识的爆发，纯是超功利的回报。因此，当小令史循俗赍牛酒拜谢时，他会连声呵斥，“去，去！无可复用相报”，活脱地画出了主人公超凡脱俗精神境界之可爱。}

\lettrine{23.18} 阮宣子\myidx{阮修}常步行\footnote{阮宣子：阮修字宣子，陈留尉氏人。阮咸族子。见前\CJKunderwave{文学}第18则注。\CJKunderwave{晋书}附于\CJKunderwave{阮籍传}后。}，以百钱挂杖头\footnote{杖：手杖。}，至酒店，便独酣畅\footnote{酣畅：开怀痛饮。}，虽当世贵盛\footnote{贵盛：豪门显贵。}，不肯诣也\footnote{诣：拜访。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{名士传}曰：“修性简任。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】阮修出于陈留阮氏家族，承籍、咸先辈竹林遗风，成为当时著名玄家，“好\CJKunderwave{易}、\CJKunderwave{老}，善清言”，大概是受家学的熏染。史称其“性任简，不修人事。绝不善见俗人，遇便舍去。意有所思，率尔褰裳，不避晨夕，至或无言，但欣然相对”。其行为可做此则故事的注脚。不诣贵盛，正见其笑傲世俗品格之高洁，未受污染，何诞之有！}

\lettrine{23.19} 山季伦\myidx{山简}为荆州\footnote{山季伦：山简，字季伦。父涛。见前\CJKunderwave{赏誉}第29则注。为荆州：担任荆州刺史。}，时出酣畅，人为之歌曰：“山公时一醉\footnote{山公：指山简。时：不时，经常。}，径造高阳池\footnote{径造：径直造访。高阳池：池名，在襄阳。原为汉侍中习郁所修鱼池。山简则意指酒池，因高阳在古代是酒徒代名词。}。日莫倒载归\footnote{莫：通“暮”。}，茗艼无所知\footnote{茗艼：酩酊，大醉之态。}。复能乘骏马，倒箸白接篱\footnote{接篱：一种帽子。或作睫䍦。}。举手问葛强\myidx{葛强}，何如并州儿\footnote{并州：在今山西一带。}？”高阳池在襄阳，强是其爱将，并州人也。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{襄阳记}曰：“汉侍中习郁，于岘山南，依范蠡养鱼法作鱼池。池边有高隄，种竹及长楸，芙蓉、菱芡覆水，是游燕名处也。山简每临此池，未尝不大醉而还，曰：‘此是我高阳池也。’襄阳小儿歌之。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】\CJKunderwave{任诞}之门，多述酒事。中国文化传统，有属贵族精英的文化，称大传统；又有属下层民间的俗文化，称小传统。二者虽有雅、俗之分，但相互影响渗透，而各有其文化价值。荆州民歌写山简醉酒，形象栩栩如画而呼之欲出。“倒载”、“茗艼”、“倒箸白接篱”，无一不见酣醉似眠、憨态可掬。但结尾“何如并州儿”二句，则醉中也偶有清醒之时。古时北方幽、并之地，地逼边疆，为民族杂居之境，健儿多习鞍马骑射，葛强善骑，可以想象。但简醉中，却敢向他“挑战”，戏问吾之骑技，与尔等并州健儿相较如何？其问豪爽，见真精神。}

\lettrine{23.20} 张季鹰\myidx{张翰}纵任不拘\footnote{张季鹰：张翰，字季鹰。见前\CJKunderwave{识鉴}第10则注。纵任：放纵性情。}，时人号为“江东步兵\footnote{江东步兵：江东的阮籍。步兵，指阮籍。}”。或谓之曰：“卿乃可纵适一时\footnote{纵适：放纵适意。}，不为身后名邪\footnote{不为身后名邪：袁本作“独不为身后名邪”，亦通。身后，死后。}？”答曰：“使我有身后名，不如即时一杯酒\footnote{即时：当下，眼前，现在。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{文士传}曰：“翰任性自适，无求当世，时人贵其旷达。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】张翰个性，深受竹林七贤遗风的影响，其愤世嫉俗，见几避祸之预见性，堪称阮籍的好学生，故人称其“江东步兵”，他也以此为荣。他与顾荣及陆机、陆云兄弟，于吴亡后进入京师洛阳，原为事业理想而来，也即人们所称的“求名”，他也曾做到齐王冏的东曹掾。但他知几见微，早已预料天下将乱，故在八王乱前对同郡顾荣等说：“天下纷纷未已，夫有四海之名者，求退良难。吾本山林间人，无望于时久矣。子善以明防前，以智虑后。”（见\CJKunderwave{识鉴}第10则刘注）辞归江南而终。他不是不要“名”，不是缺乏理想，而是预见大乱将起，避之惟恐不及。其纵适饮酒，透过任诞之表，正见其人生智慧之光。王世懋评曰：“季鹰此意甚远，欲破世间啖名客耳。渠亦那能尽忘！”洞见深微之言。痛饮美酒而淡泊功名，实在也是一种理想破灭后的悲哀与无奈。}

\lettrine{23.21} 毕茂世\myidx{毕卓}云\footnote{毕茂世：毕卓，字茂世。两晋间新蔡鲖阳（今河南新蔡东北）人。少希放达，常饮酒废职。过江后卒于平南长史任上。}：“一手持蟹螯\footnote{蟹螯：螃蟹的第一对似钳大脚，味甘美。}，一手持酒杯，拍浮酒池中\footnote{拍浮：游泳。}，便足了一生。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋中兴书}曰：“毕卓字茂世，新蔡人。少傲达，为胡毋辅之所知。太兴末，为吏部郎，尝饮酒废职。比舍郎酿酒熟，卓因醉，夜至其瓮间取饮之。主者谓是盗，执而缚之，知为吏部也，释之。卓遂引主人讌瓮侧，取醉而去。温峤素知爱卓，请为平南长史，卒。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】嗜食蟹脚美味，古今皆有其人，今故美国总统尼克松即是一例。毕卓之异，不在手持蟹螯，而在于“拍浮酒池”以了残生，恨不得终日在酒池中濡首游泳，则非常人所能，以此见其张狂与荒唐。但生当两晋乱世，局势难以收拾，加以礼法严酷，令人见名教之虚伪。此时此刻，部分士人失望颓唐，也不足怪。古代礼法，呆板教条，压抑人性而黑暗冤屈者，不在少数。毕卓沉湎酒池，荡佚礼法、蔑视伦常，其惊世骇俗之举，除了消极颓唐之外，也还有值得深思的地方。毕卓应温峤辟而为平南将军长史，卒于任上。温峤是史上著名“死不忘忠”、勤瘁国事之能臣。若毕卓只是濡首酒池之醉鬼，温峤能给予信任吗？魏晋名士之诞，并非生活的全部。}

\lettrine{23.22} 贺司空\myidx{贺循}入洛赴命\footnote{贺司空：贺循，字彦先，会稽山阴（今浙江绍兴）人。卒赠司空，故称。参前\CJKunderwave{规箴}第13则注。洛：指西晋首都洛阳。赴命：应召为官。}，为太孙舍人\footnote{太孙：晋惠帝永康元年，废愍怀太子，立其子为皇太孙。于是原东宫属官转为太孙属官。太孙舍人即由原太子舍人转化而来。}，经吴昌门\footnote{吴昌门：即今苏州阊门，在城西。}，在船中弹琴。张季鹰\myidx{张翰}本不相识\footnote{张季鹰：指张翰。}，先在金昌亭\footnote{金昌亭：亭名，在阊门内。}，闻弦甚清\footnote{弦甚清：琴声甚为清亮。}，下船就贺，因共话，便大相知说\footnote{说：通“悦”。}。问贺：“卿欲何之？”贺曰：“入洛赴命，正尔进路。”张曰：“吾亦有事北京\footnote{北京：江南人称西晋洛阳为北京。}，因路寄载\footnote{因路寄载：沿路搭船同行。}。”便与贺同发。初不告家\footnote{初不：全不。}，家追问乃知。

{\cangkai\zihao{5}【评】张翰是可人，贺循也不赖。听琴赏音，共话知音，原本不相识的张贺二人，“大相知悦”。正因为有了思想情趣的共鸣，因此，不管北京洛阳远在数千里之遥，张翰“因路寄载”。其决定虽是一时萌发的奇想，随意性极强；但若论其心理及人格魅力，则宾主二人早有相见恨晚之叹，也属水到渠成之自然。宾求寄而主喜交，一个“愿打”，一个“愿挨”，与周瑜黄盖的故事是否有某些相似之处？}

\lettrine{23.23} 祖车骑\myidx{祖逖}过江时\footnote{祖车骑：指祖逖，字士雅，范阳人。卒赠车骑将军，故称。见前\CJKunderwave{赏誉}第43则注。}，公私俭薄\footnote{俭薄：资财匮乏。}，无好服玩\footnote{服玩：衣服珍玩。}。王\myidx{王导}、庾\myidx{庾亮}诸公共就祖\footnote{王、庾：指王导、庾亮等。}，忽见裘袍重叠，珍饰盈列\footnote{珍饰盈列：满摆珍贵饰品。}。诸公怪问之，祖曰：“昨夜复南塘一出\footnote{南塘：地名，在建康秦淮河南。}。”祖于时恒自使健儿鼓行劫钞\footnote{鼓行劫钞：公开抢劫。钞，通“抄”。}，在事之人，亦容而不问\footnote{在事之人：负责治安察举之人。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋阳秋}曰：“逖性通济，不拘小节。又宾从多是桀黠勇士，逖待之皆如子弟。永声（嘉）中，流民以万数，扬士（土）大饥。宾客攻剽，逖辄拥护全卫。谈者以此少之，故久不得调。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】抢劫犯科，属于犯罪，祖逖岂能不知？故古人于其纵健儿行劫事，早有“未闻嵇（康）、阮（籍）作贼”之讥（王世懋评）。但故事置于永嘉之乱、中原丧败之后，又别有一解。作为胸怀大志的忠义之士祖逖，为复兴大计，不拘小节，招宾客义从暴桀之士，待如兄弟，从而建立起一支抗敌队伍。时京畿一带大饥，东晋朝廷虽任逖为奋威将军、豫州刺史，但仅是空衔而乏铠仗军实。试想，饿着肚子、缺乏武器装备的军队能打仗吗？所以尽管祖逖有闻鸡起舞、击楫中流的动人故事，让他领导这样一支饿着肚子、缺乏武器的军队，能有恢复中原的力量和希望吗？为部队的生存和发展，出此下策，实属无奈，也是朝廷逼出来的。史称祖逖击败石勒、收复河南之后，“躬自俭约，劝督农桑，克己务施，不畜资产，子弟耕耘，负担樵薪”，百姓无不感悦。于此可见，富贵贪赃，岂是祖逖本心！英雄义士也有犯错的时候，但评价人物应视其荦荦大节。}

\lettrine{23.24} 鸿胪卿孔群\myidx{孔群}好饮酒\footnote{孔群：字敬林，山阴（今浙江绍兴市）人。参前\CJKunderwave{方正}第36则注。鸿胪卿：官名，掌朝廷庆吊礼仪。}，王丞相\myidx{王导}语云\footnote{王丞相：指王导。}：“卿何为恒饮酒\footnote{恒：经常，总是。}？不见酒家覆瓿布\footnote{瓿（bù部）：瓮。}，日月糜烂\footnote{日月：喻时间久长。}？”群曰：“不尔\footnote{不尔：不然，不是这样。}。不见糟肉，乃更堪久\footnote{堪久：耐久。}？”群尝书与亲旧：“今年由得七百斛秫米\footnote{由：袁本作“田”，是。斛：量器名，十斗一斛。秫米：高粱。}，不了麴糵事\footnote{麴糵（qū niè曲孽）：发酵用的酒母，喻酿酒。不了：不能解决。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{群，已见上。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】孔群官鸿胪卿，司掌国家庆吊祭祀。古时国家大事，惟祀与戎。故其居官，职责重大。祭祀必有酒礼。群嗜酒如命，多少与责任有关。以此，丞相王导怕他耽湎于酒而误国家大事，同时也为其身体，故有劝诫之言。而孔群则颇具独立人格精神，他不因上司批评而畏首畏尾，故有拒劝之论。不过，因彼此均属有身份有地位的人物，故无论劝或被劝二者皆以修辞比喻来作委婉生动的表述，于此见其精神风味与文学修养。孔群虽“好饮酒”而非酗酒。苏峻叛，其党徒匡术拔刃胁群，群不为所动。后峻平，匡术失势，因众坐行酒释憾，群当众峻拒之，斥谓“识者犹憎其面目”，其风节正直如此，何尝以酒乱事！事实说明，酒不醉人而人自醉，关键还在于人自己。}

\lettrine{23.25} 有人讥周仆射\myidx{周顗}与亲友言戏\footnote{周仆射：周顗，字伯仁，汝南名士。官至尚书仆射，故称。参前\CJKunderwave{言语}第30则注。言戏：说笑戏乐。}，秽杂无检节\footnote{秽杂：污秽粗鄙。无检节：行为不检点。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{邓粲\CJKunderwave{晋纪}曰：“王导与周顗及朝士诣尚书纪瞻观伎，瞻有爱妾能为新声，顗于众中欲通其妾，露其丑秽，颜无怍色。有司奏免顗官，诏特原之。”}} 周曰：“吾若万里长江，何能不千里一曲\footnote{千里一曲：古称黄河九曲，此以黄河之曲来想象万里长江，千里必有一曲，喻人生小处之失。}！”

{\cangkai\zihao{5}【评】周顗为人，本门第28则称其“风德雅重”，\CJKunderwave{晋书}本传谓“虽时辈新狎，莫能媟也”，故人或疑其事之有无。如清李慈铭以为绝无此事，是其政敌“王敦、王导之徒，衔其强直，造此顗辞”。但余嘉锡则以为晋人蔑视礼法，放荡无检，习俗移人，贤者不免。周顗“好饮狂药，昏醉之后，亦复何所不至？固不可以一眚掩其大德，亦不必曲为之辩，以为必无此事也”。李、余正反二说，当以余说为是。葛洪\CJKunderwave{抱朴子·疾谬}谓当时“轻薄之人，……入他堂室，观人妇女，指玷修短，评论美丑”；沈约\CJKunderwave{宋书·五行志}亦称贵游子弟，“对弄婢妾”，不以为耻，可资佐证。周顗一代名士，情之所之，率性而行，不足为训，故王世懋讥评云：“达人先须去欲，周顗、谢鲲何乃以色为达。”但顗之可爱，在其万里长江，“千里一曲”之辩，既公开承认自己“一曲”是错误，同时又不以一曲小误而损己大节。修辞比喻，生动形象，而自持原则立场如故。观其面斥王敦之叛而视死如归，则无法怀疑此语态度之真诚。位重名高之人，敢于公开认错者，古往今来，又有几人！读此能无思乎？}

\lettrine{23.26} 温太真\myidx{温峤}位未高时\footnote{温太真：温峤，字太真，太原祁县（今属山西）人。东晋中兴名臣。参前\CJKunderwave{言语}第35则注。}，屡与扬州、淮中估客樗蒱\footnote{扬州：指东晋建康京畿一带。淮中：淮河一带。估客：行商。樗蒱（chū pú出蒲）：古代的一种流行赌博游戏。}，与辄不竞\footnote{不竞：不胜，输掉。}。尝一过，大输物\footnote{一过：一局，一场。大输物：下大赌注。}，戏屈\footnote{戏屈：赌输。}，无因得反\footnote{反：通“返”，回还。}。与庾亮\myidx{庾亮}善，于舫中大唤亮曰\footnote{舫：有舱室的船。}：“卿可赎我！”庾即送直\footnote{直：通“值”。}，然后得还。经此数四\footnote{数四：再三再四，喻其次数之多。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{中兴书}曰：“峤有隽朗之目，而不拘细行。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】魏晋名士，不拘细行，樗蒱赌博，恶习成风，不足为训。但从另一方面看，赌徒心理，勇于冒险，意志力异于常人，如能加以正确引导，则可变坏事为好事，改造为一个有用的新人。温峤即是一例。赌博是一种冒险。但世上诸事，多有风险。如今之股票市场，以及民间的彩票之类，又何尝不是一种变相的赌博？又如战争，不仅有军事输赢的风险，更兼有政治风险。如美国打伊拉克，取得了军事上的胜利，但却带来了国际政治关系的被动，时至今日，仍深陷泥潭而难以脱身。赌之输赢，如果去其操纵因素，则赌者的坚强心理及其智慧判断，是其胜负的重要原因。温峤后来改邪归正，终成东晋复国的中兴名臣，或多或少与此心理素质训练有关。故事情节生动，跌宕有致，人物形象声口毕肖，不仅画出了温峤的无赖，即第二主人公庾亮，慷慨“送直”，也是可人一个。}

23.温公\myidx{温峤}喜慢语\footnote{温公：指温峤。朱铸禹\CJKunderwave{汇校集注}以为指桓温。按：卞壸大桓温31岁，卞死于晋成帝咸和三年（328），桓温生于312年，卞卒时桓年仅16岁，则二人相互剖击，当在更早之年。一个朝中重臣，何事与一个十几岁的孩子过不去呢？故朱说不可信。慢语：轻慢不严肃的说话。}，卞令\myidx{卞壸}礼法自居\footnote{礼法：礼教法度。卞令：指卞壸，字望之，济阴冤句人。曾任尚书令，故称。参前\CJKunderwave{赏誉}第54则注。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{卞壸别传}曰：“壸正色立朝，百僚严惮，贵游子弟，莫不祗肃。”}} 至庾公\myidx{庾亮}许\footnote{庾公：指庾亮。许：处所。}，大相剖击\footnote{剖击：批评攻击。}，温发口鄙秽\footnote{发口：开口。鄙秽：粗俗脏话。}，庾公徐曰：“太真终日无鄙言\footnote{太真：温峤，字太真。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{重其达也。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】温峤年轻时，曾较多接触下层民间的生活，颇受民俗影响。加以他性格豪爽，不拘细行，有任诞放达之风，因而开口发言，俗语粗鄙，而与上层礼教之士风格异趣，自不待言。他在庾亮处与卞壸相互剖击，则当在南渡发达之后，却仍无改其旧日习性。其戏言慢语，犹如今天的善于说笑，见其生动风趣。史称温峤“美于言谈，见者皆爱悦之”，可见是一个善于言辞的人，其所不屑者在言语矫饰，故反其道而行之，名教之士以此斥之为“发言鄙秽”。庾亮儒、玄双修，故折衷于温、卞之间。但就其倾向而言，其同情的天平，似向温峤倾斜，而不以放诞为非。庾是太真知友，他在其戏言慢语中，洞悉其真情深意，故谓“太真终日无鄙言”。刘注云：“重其达也。”放达率性之言，何须遵循礼法名教来唱老调。一个国家领导人，能有这样开通的见识，也是难能可贵的。}

\lettrine{23.28} 周伯仁\myidx{周顗}风德雅重\footnote{周伯仁：周顗，字伯仁，见前注。风德：风操品德。雅重：正派庄重。}，深达危乱\footnote{深达：深刻认识。}。过江积年\footnote{过江：指永嘉乱后，士大夫大批南渡长江。积年：多年。}，恒大饮酒\footnote{恒：经常，总是。}，尝经三日不醒\footnote{三日不醒：此谓醉酒三日不醒。但\CJKunderwave{太平御览}卷四九七\CJKunderwave{酣醉门}引\CJKunderwave{语林}作“三日醒”，\CJKunderwave{南史·陈暄传}：“与兄子秀书曰：‘昔闻周伯仁渡江，唯三日醒。’”据此，可备一说。}，时人谓之三日仆射\footnote{三日仆射：谓周顗惟于姑、姊丧时三日醒，馀皆沉酣醉乡。“三日仆射”，讥其为只会饮酒而不办事的宰相。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋阳秋}曰：“初，顗以雅望获海内盛名，后屡以酒失。庾亮曰：‘周侯末年，可谓凤德之哀也。’”\CJKunderwave{语林}曰：“伯仁正有姊丧，三日醉，姑丧二日醉。大损资望。每醉，诸公常共屯守。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】周顗“深达危乱”，颇具忧患意识，原本是个有理想有志气的人物。但因忧患而痛哭相对，或终日饮酒而长醉不醒。前述新亭聚会，周顗中坐而叹：“风景不殊，正自有河山之异！”王导愀然变色，谓当努力“克复神州”，饮酒痛哭，能把敌人赶出中原而恢复故国吗？当然，称周顗为“三日仆射”，也是夸大之辞，实属讥贬过当。王敦之叛，当众痛斥，慨然赴义，其铮铮风节，又岂是惟三日醒之仆射！读书不可只见其一端。}

23.29 卫君长\myidx{卫永}为温公\myidx{温峤}长史\footnote{卫君长：卫永，字君长。成阳（今属山东）人。官左军长史。参前\CJKunderwave{赏誉}第107则注。温公：指温峤。朱铸禹\CJKunderwave{汇校集注}谓指桓温，误。}，温公甚善之\footnote{善：亲善，友好。}，每率尔提酒脯就卫\footnote{率尔：随意。脯：干肉。就卫：看望卫永。就，到……去。}，箕踞相对弥日\footnote{箕踞：古时席地而坐，岔开两腿，形似簸箕，是一种随意而傲慢的坐姿。弥日：整天。}。卫往温许\footnote{许：处，所。}，亦尔\footnote{亦尔：亦然，一样。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{卫永，已见。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】在官本位的封建社会中，温（峤）、卫（永）二人，无视上下等级之别，提酒携脯，箕踞相对，人以为怪。实际上，上司与下级也是人，除了政治工作关系外，人们之间还有亲情、友情等其他关系存在。不然的话，人就成了政治机器中的一只齿轮或螺丝钉了，永远在主人的操纵下作机械呆板的运作。如此之人，虽然俗世称是，但又有什么人生意味和价值呢？温卫之率尔自然，正见魏晋士人内心毫无粉饰之可爱，何“诞”之有？}

23.30 苏峻\myidx{苏峻}乱\footnote{苏峻：字子高，长广掖人。参前\CJKunderwave{方正}第34则注。乱：叛乱。按晋成帝咸和二年（327），苏峻与祖约以诛执政庾亮为名，举兵向阙，后败亡。}，诸庾逃散\footnote{诸庾：指庾亮兄弟子侄。}。庾冰\myidx{庾冰}时为吴郡\footnote{庾冰：字季坚。亮弟。时为吴郡内史。王导卒后，继之为相。参前\CJKunderwave{方正}第41则注。}，单身奔亡。民吏皆去，唯郡卒独以小船载冰出钱塘口\footnote{钱塘口：钱塘江口。}，蘧篨覆之\footnote{蘧篨（qú chú衢除）：粗竹席、芦席之类。}。时峻赏募觅冰\footnote{赏募：悬赏。觅：此指捉拿。}，属所在搜检甚急\footnote{搜检：搜索检查。}。卒舍船市渚\footnote{市渚：到小洲上买东西。渚，水中小洲。}，因饮酒醉，还，舞棹向船曰\footnote{棹：船桨。}：“何处觅庾吴郡\footnote{庾吴郡：指庾冰，时任吴郡内史。}？此中便是！”冰大惶怖，然不敢动。监司见船小装狭\footnote{监司：检查站负责人。}，谓卒狂醉，都不复疑。自送过淛江\footnote{自：表已然的副词。淛江：浙江。淛，“浙”的异体字。}，寄山阴魏家\footnote{山阴：县名，今浙江绍兴市。}，得免。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{中兴书}曰：“冰为吴郡，苏峻作逆，遣军伐冰，冰弃郡奔会稽。”后事平，冰欲报卒 }}{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\footnote{报：回报，报答。}，适其所愿 }}{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\footnote{适：满足。}。卒曰：“出自厮下 }}{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\footnote{厮下：地位低下的仆役。}，不愿名器 }}{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\footnote{名器：指官职爵位。}。少苦执鞭 }}{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\footnote{执鞭：喻供人驱遣。}，恒患不得快饮酒；使其酒足馀年 }}{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\footnote{其：此为第一人称“我”的代词。馀年：残生，下半生。}，毕矣 }}{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\footnote{毕矣：满足了。}，无所复须 }}{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\footnote{无所复须：更无他求。}。”冰为起大舍，市奴婢，使门内有百斛酒，终其身。时谓此卒非唯有智，且亦达生 }}{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\footnote{达生：懂得生活，不为物累。参\CJKunderwave{庄子·达生}篇。}。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】这是一篇以小小说面貌出现的纪实文学作品。故事情节跌宕起伏，于变化中见其章法层次。郡卒醉酒，舞棹大呼而庾冰惶怖，戏剧化的一幕，以悬念带动情节发展，把矛盾导向高潮，令人怦然心跳不已。作者誉郡卒，“非惟有智，且亦达生”，信然。其醉酒之呼，如诸葛亮唱空城计。所不同者，诸葛清醒用计，内心实具理性之紧张，故司马懿退兵后，冷汗直下；郡卒则醉中无意识行为，何来畏惧？更有甚者，事成之后，并不居功，更不贪图名器，拒绝非分之想。这是理解生活而抛弃物累的达生之举，“小人”之智，胜于贪恋功名的“大人先生”多多！}

\lettrine{23.31} 殷洪乔\myidx{殷羡}作豫章郡\footnote{殷洪乔：殷羡字洪乔。陈郡长平（今河南西华东北）人，浩父。官至光禄勋。作豫章郡：担任豫章太守。豫章郡，地名，在今江西省地。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{殷氏谱}曰：“羡，字洪乔，陈郡人。父识，镇东司马。羡仕至豫章太守。”}}临去，都下人因附百许函书 \footnote{因附：因便附寄捎带。百许函书：百来封信。许，表约数。函，量词，用于书信等。}。既至石头\footnote{石头：石头城在建康西，形势险要，是捍卫京师的军事要地。}，悉掷水中，因祝曰：“沉者自沉，浮者自浮，殷洪乔不能作致书邮\footnote{致书邮：送信邮差。}！”

{\cangkai\zihao{5}【评】“殷洪乔不能作致书邮”，乃魏晋士人高自身份的标榜之辞。儒重然诺，言必有信。殷羡乖违传统信念，不愿为他人捎带书信，公开表明，并无不可。但应允之后，却大量毁弃他人书信，如在今天，违反邮政之法，属犯罪行为；即在古代，其所作“达”，则也属流氓无赖行径，是不道德的事情。此类事情，古代时有发生。唐代刘餗\CJKunderwave{隋唐嘉话}载：“梁常侍徐陵聘于齐，时魏收文学北朝之秀，收录其文集以遗陵，令传之江左。陵还，济江而沉之。从者以问，陵曰：‘吾为魏公藏拙。’”弃人书信文集，实是出于蔑视他人之心，其狂且诞，何足为训！史称殷羡任长沙太守时，其上司荆州刺史庾翼斥之“在郡贪残，……江州所统一二十郡，唯长沙最恶。恶而不黜，与杀督监者复何异耶”？（载\CJKunderwave{晋书·庾翼传}）殷羡之灵魂丑陋，导致了行为之怪诞，本性如此，何足道哉！}

\lettrine{23.32} 王长史\myidx{王濛}、谢仁祖\myidx{谢尚}同为王公\myidx{王导}掾\footnote{王长史：指王濛，曾任司徒左长史，故称。谢仁祖：谢尚，字仁祖。鲲子。官至尚书左仆射、镇西将军、豫州刺史。掾：僚佐。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{王濛别传}曰：“丞相王导辟名士时贤，协赞中兴。旌命所加，必延俊乂。辟濛为掾。”}} 长史云：“谢掾能作异舞\footnote{异舞：风姿奇异的舞蹈。}。”谢便起舞，神意甚暇\footnote{神意甚暇：神态悠然自得。暇，悠闲貌。}{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{。\CJKunderwave{晋阳秋}曰：“尚性通任，善音乐。”\CJKunderwave{语林}曰：“谢镇西酒后，于槃案间为洛市肆上鸲鹆舞，甚佳。”}} 王公熟视\footnote{王公：指王导。熟视：注目细看。}，谓客曰：“使人思安丰\myidx{王戎}\footnote{安丰：指王戎。戎封安丰侯，故称。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{戎性通任，尚类之。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】魏晋士人追求艺术化人生的努力，在这则故事中有形象的启示和表现。魏晋陈郡阳夏谢家，经历了长期的发展，到东晋时，已成为一个世代簪缨的华丽家族，并实现了由硕儒到达士的转化，也就是说，儒、玄双修成了谢氏这一世家望族的新风尚。尚父鲲不仅好\CJKunderwave{老}、\CJKunderwave{易}，善清谈，而且放达不拘，“能歌善鼓琴”。鲲之艺术细胞，通过家学传给了儿子谢尚。史称谢尚开率颖秀，聪明绝伦，脱略细行，不为流俗之事，“善音乐，博综众艺”，极富艺术家气质。故事所称“异舞”，即民间市肆的\CJKunderwave{鸲鹆舞}。当时谢尚“便著衣帻而舞，（王）导令坐者抚掌击节，尚俯仰在中，傍若无人”。魏晋士人那超凡脱俗的艺术人生，其气氛之热烈，给人以亲临其境一般的强烈感染。王导以谢尚为“小安丰”，不仅因王戎是其家族先辈，更可看出竹林遗风对于东晋士风的无形影响。}

\lettrine{23.33} 王\myidx{王濛}、刘\myidx{刘惔}共在杭南\footnote{王、刘：王指王濛，刘指刘惔，皆为东晋玄学清谈名士。王濛参前\CJKunderwave{言语}第66则注。刘惔参前\CJKunderwave{德行}第35则注。杭南：杭，同“航”，指东晋京师建康之朱雀航。乌衣巷距朱雀桥不远，则杭南指当日王、谢家族聚居之地。}，酣宴于桓子野\myidx{桓伊}家\footnote{桓子野：桓伊，小字子野。参前\CJKunderwave{方正}第5则注。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{伊，已见。}} 谢镇西\myidx{谢尚}往尚书\myidx{谢裒}墓还\footnote{谢镇西：谢尚曾任镇西将军，故称。尚书：指尚叔谢裒，即谢安父。}，葬后三日反哭\footnote{反哭：古代丧礼，葬后奉神主返庙。}。诸人欲要之\footnote{要：通“邀”，邀请。}，初遣一信\footnote{信：使者。}，犹未许，然已停车；重要，便回驾。诸人门外迎之，把臂便下\footnote{把臂：捉臂以示亲切。}。裁得脱帻\footnote{帻：发巾。按：疑“帻”与“帽”二字误倒。其连续动作应是脱帽著帻，以示自由随意。}，箸帽酣宴。半坐\footnote{半坐：宴会进行了一半。}，乃觉未脱衰\footnote{乃：方才。衰：丧服。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{尚书，谢裒，尚叔也，已见。宋明帝\CJKunderwave{文章志}曰：“尚性轻率，不拘细行。兄葬后，往墓还。王濛、刘惔共游新亭，濛欲招尚，先已问惔曰：‘计仁祖正当不为异同耳。’惔曰：‘仁祖韵中自应来。’乃遣要之。尚初辞，然已无归意。乃再请，即回轩焉。其率如此。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】有其父乃有其子，谢鲲放达任诞之风，与其艺术细胞混杂，全面地传给了儿子谢尚。二人所不同的，以时代关系，谢鲲之达因世乱而包含了几分伤心无奈，故纵酒调戏邻女，其所谓“达”，多了若干粗鄙庸俗之气；而谢尚则时过境迁，生活安定而官运亨通。他与堂弟奕、安、万等，为任诞放达行为作精神升华，呈现了超越世俗的“雅人深致”气象。反哭之日，未脱丧服而饮宴，当然有违传统礼教。但对魏晋名士来说，只是小事一桩，何必大惊小怪！心理变化了，行为自然不同，这也是越名教而任自然的一种名士气派。}

\lettrine{23.34} 桓宣武\myidx{桓温}少家贫\footnote{桓宣武：指桓温，卒谥宣武，故称。}，戏大输\footnote{戏：赌博，此指樗蒱之戏。}，债主敦求甚切。思自振之方\footnote{自振：自救。振。振兴。}，莫知所出。陈郡袁躭\myidx{袁躭}俊迈多能\footnote{袁躭：字彦道。王导参军，历官云阳太守、从事中郎。俊迈多能：超迈杰出，多才多艺。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{袁氏家传}曰：“躭字彦道，陈郡阳夏人。魏中郎令涣曾孙也。魁梧爽朗，高风振迈。少倜傥不羁，有异才，士人多归之。仕至司徒从事中郎。”}} 宣武欲求救于躭。躭时居艰\footnote{居艰：守丧期间。}，恐致疑\footnote{致疑：引起犹豫，迟疑。}，试以告焉，应声便许，略无嫌吝\footnote{嫌吝：疑惑顾惜。}。遂变服怀布帽\footnote{变服：脱下丧服。}，随温去，与债主戏。躭素有艺名\footnote{艺名：技艺高超的声名。}，债主就局\footnote{就局：上了赌台。}，曰：“汝故当不办作袁彦道邪\footnote{故当：当然，可能。表肯定的拟测之词。不办：不会，不可能。}？”遂共戏。十万一掷，直上百万数，投马绝叫\footnote{马：樗蒱之码，赌时投掷决胜负。绝叫：高声喊叫。}，傍若无人，探布帽掷对人曰：“汝竟识袁彦道不？”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{郭子}曰：“桓公樗蒱，失数百斛米，求救于袁躭。躭在艰中，便云：‘大快，我必作采。卿但大唤。’即脱其衰，共出门去。觉头上有布帽，掷去，著小帽。既戏，袁形势呼袒，掷必卢雉，二人齐叫，敌家顷刻失数百万也。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】虽然东晋一代，桓温声名显赫。但在这一故事中，第一主角却让给了袁躭。躭居丧之日，脱掉丧服而直上赌台，这有违传统礼教。但为脱友之困，他应温之求而毫不迟疑。“应声便许，略无嫌吝”，下意识的自然反应中，正见其倜傥不羁的干云义气。“投马绝叫，傍若无人”，又见其专精此道，而心无旁骛，气势已压倒对手。最后脱帽细节，也极神气：“汝竟识袁彦道不？”声口毕肖，细腻刻画了主人公内心之自许自负。故事情节跌宕起伏，形象描绘极其生动，士人通脱，味之有致。}

\lettrine{23.35} 王光禄\myidx{王蕴}云\footnote{王光禄：指王蕴，字叔仁，小字阿兴。濛子。官至尚书左仆射、镇军将军、会稽内史。卒赠光禄大夫，故称。}：“酒，正使人人自远\footnote{自远：忘掉自我，心怀高远。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{光禄，王蕴也。\CJKunderwave{续晋阳秋}曰：“蕴素嗜酒，末年尤甚，及在会稽，略少醒日。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】据\CJKunderwave{晋书·外戚·王蕴传}，蕴有外戚之贵，但政绩甚佳。荒年开仓救灾而存活百姓，因违科而免官。但他坦然表示：“行仁义而败，无所恨也。”以此百姓歌之。其晚年嗜酒，虽然略少醒日，但心中明白，为政仍然“以和简为百姓所悦”。这说明他嗜酒并非醉生梦死，而是知酒趣而不忘百姓疾苦。所谓“酒，正使人人自远”，“自远”者并非醉死忘我之谓，而是提高人的精神境界，自然具超凡脱俗情致。这与\CJKunderwave{郭子}所称相似：“三日不饮酒，觉形神不复和，酒自引人入胜地耳。”酒趣美妙如此，但视饮者如何耳！}

\lettrine{23.36} 刘尹\myidx{刘惔}云\footnote{刘尹：指东晋清谈名家刘惔，曾任丹阳尹，故称。}：“孙承公\myidx{孙统}狂士\footnote{孙承公：孙统，字承公，太原人。参前\CJKunderwave{品藻}第59则注。}，每至一处，赏玩累日\footnote{累日：多日。}，或回至半路却返。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{中兴书}曰：“承公少诞任不羁。家于会稽，性好山水。及求鄞县，遗心细务，纵意游肆，名阜胜川，靡不历览。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】孙统祖楚弟绰，在两晋皆为著名文学家。统善属文，自有家学渊源。其好山水，出游赏玩，累日不返，则出于时代玄风之熏染及其本性之自然。任诞不拘之士，厌弃官场丑陋，独钟情于不染世故的佳山胜水，究其实质，是在自然人化的审美观赏中，努力寻找失去的自我。篇末“或回至半路却返”，沉浸在尚未被世俗功利所污染的一片风霜高洁、纯洁无瑕的大自然新天地中。魏晋山水的精神，原是植根在风雅之士那脱俗自然的心境福田之中。}

\lettrine{23.37} 袁彦道\myidx{袁躭}有二妹\footnote{袁彦道：袁躭，字彦道。参见本门第34则注。}：一适殷渊源\myidx{殷浩}\footnote{适：嫁。殷渊源：殷浩，字渊源。}，一适谢仁祖\myidx{谢尚}\footnote{谢仁祖：谢尚，字仁祖。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{袁氏谱}曰：“躭大妹名女皇，适殷浩；小妹名女在（正），适谢尚。”}}语桓宣武云\footnote{桓宣武：指桓温，卒谥宣武，故称。}：“恨不更有一人配卿{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\footnote{恨：遗憾，可惜。配：许配。}。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】“恨不更有一人配卿”，今张万起、刘尚慈\CJKunderwave{译注}评云：“按袁躭言此，不合君子之风，有失礼仪，实际上是为了讨好桓温。作者置于\CJKunderwave{任诞}，是认为袁躭言行任放不羁。”所论给人以启迪。但“讨好桓温”之说，则不敢苟同，本门第34则，桓温年轻时好赌大输，幸亏袁躭出手翻本救之。二人年轻时本是惺惺相惜的好友。桓温年轻时的地位与处境，与后来威权显赫的大司马不可同日而语。在温年轻论婚嫁时，袁躭为什么要“讨好桓温”呢？袁躭短命，待桓温发达时，早已墓木栱矣。而且，一旦真是“讨好桓温”，则是功利之所在，又岂是“任放不羁”之言行？讨论问题，应注意时间和环境所在。故事入\CJKunderwave{任诞}门，正说明作者的认识。}

\lettrine{23.38} 桓车骑\myidx{桓冲}在荆州\footnote{桓车骑：指桓冲，字幼子。温弟。曾任荆州刺史、车骑将军，故称。荆州：州名，时治所在江陵。}，张玄\myidx{张玄}为侍中\footnote{张玄：又作张玄之，字祖希。官至吴兴太守、冠军将军。参前\CJKunderwave{言语}第5则注。侍中：官名，侍从皇帝，并备顾问。}，使至江陵\footnote{江陵：县名，今属湖北省，当时为荆州治所。}，路经阳歧村。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{村临江，去荆州二百里。}} 俄见一人\footnote{俄：一会儿。}，持半小笼生鱼\footnote{生鱼：活鱼。}，径来造船\footnote{径：径直，直接。造：到。}，云：“有鱼，欲寄作鲙\footnote{寄：委托。鲙：切碎的鱼、肉。}。”张乃维舟而纳之\footnote{维：系、栓。纳：接待。}，问其姓字，称是刘遗民\myidx{刘驎之}\footnote{刘遗民：指刘驎之，字子骥。南阳人。桓冲欲聘入幕，不赴。参前\CJKunderwave{栖逸}第8则注。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{中兴书}曰：“刘驎之，一字遗民。”已见。}} 张素闻其名\footnote{素：平素，一向。}，大相忻待\footnote{忻：通“欣”，欢欣。}。刘既知张衔命\footnote{衔命：身负使命。}，问：“谢安、王文度并佳不\footnote{谢安、王文度：东晋帝时的辅政大臣。}？”张甚欲话言，刘了无停意\footnote{了无：一点没有。}。既进鲙，便去，云：“向得此鱼\footnote{向：方才。}，观君船上当有鲙具，是故来耳。”于是便去。张乃追至刘家。为设酒，殊不清旨\footnote{清旨：清醇之味。}，张高其人\footnote{高：高尚，作动词用。}，不得已而饮之。方共对饮，刘便先起\footnote{便：却。}，云：“今正伐荻\footnote{伐荻：收割苇荻。荻之形似芦苇，可编席。}，不宜久废。”张亦无以留之。

{\cangkai\zihao{5}【评】故事情节曲折有致。张玄官阶不低，刘驎之却是一介布衣隐士，二者地位悬殊，在官本位的封建社会中，本无自由交往之理。但张之可爱，在于打破官民隔阻，平等对待。更可爱的是刘驎之，并不因布衣之士而自卑身价，而是张扬自我，以我为主地待人接物，因突破礼法限制而被视为任诞。但他在高官面前，绝非仰视，相反，是在平视中多少带有些微俯视的角度。为什么？因为他的交往，绝无求人的功利目的，无欲则刚，此其所以能超脱世俗而高人一筹也。}

23.39 王子猷\myidx{王徽之}诣郗雍州\myidx{郗恢}\footnote{王子猷：王徽之，字子猷。羲之第五子。参前\CJKunderwave{雅量}第36则注。诣：到，访问。郗雍州：指郗恢，昙子。高平人。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{中兴书}曰：“郗恢，字道胤，高平人。父昙，北中郎将。恢长八尺，美须髯，风神魁梧。烈宗器之，以为蕃伯之望。自太子左率，擢为雍州刺史。”}} 雍州在内，见有𣰅㲪\footnote{𣰅㲪（tà dēnɡ榻登）：同“毾㲪”，传自西域波斯的细羊毛毯，可作床、榻垫褥。}，云：“阿乞那得此物！”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{阿乞，恢小字。}} 令左右送还家\footnote{左右：身边跟随伺候的仆役。}。郗出觅之，王曰：“向有大力者负之而趋\footnote{向：刚才。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{庄子}曰：“夫藏舟于壑，藏山于泽，谓之固矣；然有大力者负之而走，昧者不知也。”郗无忤色 }}{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\footnote{忤：抵触，不高兴。}。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】王徽之公开做“贼”，何须推勘定案？难道他不知偷盗犯法，侵犯了别人的权益？非也。“令左右送还家”，为自己享用，而非劫富济贫，目的并不高尚。他之所以这样做，与魏晋高门望族中作达之士的特殊心理有关。第一，徽之是东晋名士，琅邪王家的子孙，光凭其门第之高贵，在当时就会产生一种俯视世人的傲慢与偏见，其言行只想到张扬自我，而不必顾及别人的想法和意见。其二，琅邪王家与高平郗家，世代儿女通婚，关系极其密切，偶然夺人所爱，想来也不至于引发至亲的激烈反应。“郗无忤色”，一方面说明郗恢之雅量，一方面也是在为至亲遮丑。第三，徽之“偷盗”有道，他引\CJKunderwave{庄子·大宗师}为自己的行为辩解，不是有玄学修养的人，能想出这种道理吗？徽之喻恢，物藏于你处或我处，均无不可，只要藏之天下，失与不失，同样通于大道。宣示偷“道”，振振有词，听来令人发噱。但是，徽之行事，无论美丑，均是内心透明而毫无遮掩，比之男盗女娼礼法之士的虚伪，又见其自然真率之可爱。}

23.40 谢安\myidx{谢安}始出西戏\footnote{戏：游玩。}，失车牛，便杖策步归\footnote{杖策：扶着手杖。}。道逢刘尹\myidx{刘惔}\footnote{刘尹：指刘惔，谢安妻舅。}，语曰：“安石将无伤\footnote{将无伤：大概没受伤吧。将，魏晋口语，大概，恐怕，表揣度委婉口气。}？”谢乃同载而归。

{\cangkai\zihao{5}【评】汉初缺马，自天子不能具纯驷，将相入朝，多用牛车。此后发展到魏晋，虽然经济发展，但贵族用牛车已成习俗。谢安是陈郡谢氏家族的代表人物，一代贵族之英，出门当然也用牛车。其出游时失牛车，表示连车带牛，都被人偷走了。这犹如今天的偷名牌汽车一样性质。在正常的情况下，作为一个大贵族，他身上当然不会一文莫名，破点小财，再雇部车回家，并无困难；即使一时身上没钱，车到家后再来付款，又何尝不可？但他不这么做，而是安步当车，闲庭信步，毫无惊慌恼怒之色。这充分展示了他的内在修养，徒步虽慢，却也换来了无拘无束的自由和畅快，其行为虽然人以为怪，但只要自己内心自在，又何必在乎世俗的议论呢？}

\lettrine{23.41} 襄阳罗友\myidx{罗友}有大韵\footnote{襄阳：郡名（今湖北襄樊）。大韵：很有风度、气韵。}，少时多谓之痴。尝伺人祠\footnote{伺：窥伺，侦察。祠：祭祀。}，欲乞食，往太蚤\footnote{蚤：通“早”。}，门未开。主人迎神出见，问以非时何得在此？答曰：“闻卿祠，欲乞一顿食耳。”遂隐门侧，至晓得食便退，了无怍容\footnote{了无：丝毫没有。怍容：惭愧神色。}。为人有记功：从桓宣武\myidx{桓温}平蜀\footnote{桓宣武：桓温，卒谥宣武，故称。晋穆帝永和二年（346），桓温率军征蜀，次年蜀汉降。}，按行蜀城阙观宇\footnote{城阙：城门宫阙。观宇：楼馆台榭。}，内外道陌广狭\footnote{道陌：街市道路。}，植种果竹多少，皆默记之。后宣武漂（溧）洲与简文\myidx{司马昱}集\footnote{漂洲：当为“溧洲”形讹。溧洲，长江中小洲，也称“洌洲”，在今南京西南。简文：指简文帝司马昱，时为会稽王。集：聚会。}，友亦预焉\footnote{预：参与。}。共道蜀中事，亦有所遗忘，友皆名列\footnote{名列：一一依名条列。}，曾无错漏\footnote{曾无：毫无。}。宣武验以蜀城阙簿\footnote{城阙簿：记载城池宫阙的籍册。}，皆如其言，坐者叹服。谢公\myidx{谢安}\footnote{谢公：指谢安。}云：“罗友讵减魏阳元\myidx{魏舒}\footnote{魏阳元：魏舒字阳元。任城人。晋初官司徒。参前\CJKunderwave{赏誉}第17则注。}。”后为广州刺史，当之镇\footnote{当：将要。之：前往。}，刺史桓豁\myidx{桓豁}语令莫来宿\footnote{桓豁：字朗子，温弟。继温任荆州刺史，官至征西大将军。莫：通“暮”。}。答曰：“民已有前期\footnote{前期：前约。}，主人贫，或有酒馔之费\footnote{费：破费。}，见与甚有旧\footnote{见与：犹与我。有旧：有交情。}。请别日奉命。”征西密遣人察之\footnote{征西：指桓豁。}，至夕，乃往荆州门下书佐家\footnote{书佐：管理文书的佐吏。}，处之怡然\footnote{怡然：融洽欢欣的样子。}，不异胜达\footnote{胜达：名流贤达。}。在益州\footnote{益州：州名，其辖地在今四川一带。}，语儿云：“我有五百人食器。”家中大惊，其由来清\footnote{由来：一向。清：清廉。}，而忽有此物，定是二百五十沓乌樏\footnote{沓（tà踏）：量词，套，副。乌樏：黑色套盒。樏，食盒，形扁中隔，可供二人共食。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋阳秋}曰：“友，字它（宅）仁，襄阳人。少好学，不持节检。性嗜酒，当其所遇，不择士庶。之（又）好伺人祠，往乞馀食，虽复营署垆肆，不以为羞。桓过营责之，云：‘君太不逮，须食，何不就身求，乃至于此！’之（友）傲然不屑，答曰：‘就公乞食，今乃可得，明日已复无。’罗（温）大笑之。始仕荆州，后在温府，以家贫乞禄。温虽此之（以文）学遇之，而谓其诞肆，非治民才，许而不用。后同府人有得郡者，温为席赴别，友至尤晚。问之，友答曰：‘民性饮道嗜味，昨奉教旨，乃是首旦出门，于中路逢一鬼，大见捓揄，云：“我只见汝送人作郡，何以不见人送汝住郡？”民始怪，终惭，回还以解，不觉成淹缓之罪。’温虽笑其滑稽，而心颇愧焉。后以为襄阳太守，累迁广、益二州刺史。在藩，举其宏纲，不存小察，甚为吏民所安说。薨于益泊（州）。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】乞食之诞，只是罗友外表，他所追求的其实是内在精神之自由——即故事所称之“大韵”。其上司桓豁约请赴宴，他却因与小吏有约在先，信守然诺，委婉拒绝长官，而与书佐欢饮怡然，处之“不异胜达”。这说明他不问士庶之异，胸中自具超越功利之风韵。以此作达，既张扬自我，而不屈己随俗；嗜饮时士庶不分，平等对待，又说明了他同时还尊重别人，甚为可爱。这与王徽之只知自我而不尊重别人之诞，自有区别而有高低之分。}

\lettrine{23.42} 桓子野\myidx{桓伊}每闻清歌\footnote{桓子野：桓伊，字叔夏，字子野。参\CJKunderwave{方正}第55则注。清歌：无伴奏的挽歌。}，辄唤“奈何”\footnote{辄：总是。奈何：魏晋时人吊丧，孝子循例哭唤“奈何”。}。谢公\myidx{谢安}闻之\footnote{谢公：指谢安。}，曰：“子野可谓一往有深情。”

{\cangkai\zihao{5}【评】艺术化的人生，是魏晋士人的一种精神追求。东晋时羊昙善唱乐，桓伊能挽歌，袁山松喜歌\CJKunderwave{行路难}，时人谓之“三绝”。艺术的精神正在于“一往情深”，方才能够动人心魄。若自己都不感动，这样的艺术是做作，是虚伪，又岂能感动他人？}

\lettrine{23.43} 张湛\myidx{张湛}好于斋前种松柏\footnote{张湛：字处度，小字驎。东晋高平人。孝武帝时仕至中书郎。精医术，著\CJKunderwave{养生要籍}。好\CJKunderwave{庄}、\CJKunderwave{列}。今存其\CJKunderwave{列子注}八卷。斋：斋屋，房舍。}；{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋东宫官名}曰：“湛字处度，高平人。”\CJKunderwave{张氏谱}曰：“湛祖嶷，正员郎。父旷，镇军司马。湛仕至中书郎。”}} 时袁山松\myidx{袁山松}出游\footnote{袁山松：东晋陈郡人。官吴郡太守。参后\CJKunderwave{排调}第60则注。挽歌：古代出丧时，送葬者执绋挽丧车而唱哀悼之歌。}，每好令左右作挽歌。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{山松别见。\CJKunderwave{续晋阳秋}曰：“袁山松善音乐。北人旧歌有\CJKunderwave{行路难}曲，辞颇疏质，山松好之，乃为文其章句，婉其节制。每因酒酣，从而歌之，听者莫不㳅（流）涕。初，羊昙善唱乐，桓伊能挽歌，及山松以\CJKunderwave{行路难}继之，时人谓之‘三绝’。”今云挽歌，未详。}} 时人谓“张屋下陈尸，袁道上行殡”。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{裴启\CJKunderwave{语林}曰：“张湛好于斋前种松，养鸲鹆。袁山松出游，好令左右作挽歌。时人云云。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】古人屋前斋后，多植榆柳桃李，如陶渊明\CJKunderwave{归园田居}有“榆柳荫后檐，桃李罗堂前”之言；于庐墓处则植松柏，故\CJKunderwave{古诗}有“松柏冢累累”之句。但张湛却一反传统习惯，斋前植松柏，故人有“屋下陈尸”之讥。挽歌是特殊的艺术，类似今之安魂曲，唯当送葬时歌唱，但袁山松却在平日出门之时，好令左右唱送葬曲，这同样违背传统习俗，故时人以“道上行殡”嘲之。不过，挽歌安魂曲之类，不仅是对已逝亲友的追念，更蕴藏了一股对于未来生命的理解、同情与期待。张、袁二士，只求自己的舒心适意，而置世俗的讥贬于不顾。在魏晋士人眼中，自我个性之舒适比遵循传统习俗更重要。}

\lettrine{23.44} 罗友\myidx{罗友}作荆州从事\footnote{罗友：参本门第41则注。荆州从事：荆州府衙的属官。}。桓宣武\myidx{桓温}为王车骑\myidx{王洽}集别\footnote{桓宣武：指桓温。王车骑：王洽，字敬和，王导第三子。参前\CJKunderwave{赏誉}第114则注。集别：集聚送别。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{车骑，王洽，别见。}} 友进，坐良久\footnote{良久：很久。}，辞出。宣武曰：“卿向欲咨事\footnote{向：刚才。咨事：咨询事情。}，何以便去？”答曰：“友闻白羊肉美，一生未曾得吃，故冒求前耳\footnote{冒：冒昧。}，无事可咨。今已饱，不复须驻\footnote{驻：停留。}。”了无惭色\footnote{惭色：惭愧之容。}。

{\cangkai\zihao{5}【评】罗友好吃，是美食家。为求美味口福，不请自来，吃饱自去，而不顾干犯上司，得罪朋友。“今已饱，不复须驻”，回答干脆利落，内心坦荡荡，而毫无虚伪遮饰。其实，不仅故事主角罗友具赤子之心，极其可爱，就是作为威权显赫的桓温，他有容忍的雅量，同样也颇可爱。魏晋士人的特殊心理，于此有形象的展现。}

\lettrine{23.45} 张驎\myidx{张湛}酒后\footnote{张驎：张湛小字驎。}，挽歌甚凄苦。桓车骑\myidx{桓冲}曰\footnote{桓车骑：指桓冲，温弟。}：“卿非田横门人\footnote{田横：秦末人。韩信率军破齐，田横率五百人逃亡海岛，自立为王。后刘邦统一天下，田横羞愤自杀。}，何乃顿尔至致\footnote{顿尔：突然，一下子。至致：到此地步。}？”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{驎，张湛小字也。\CJKunderwave{谯子法训}云：“有丧而歌者，或曰：‘彼为乐丧也，有不可乎？’谯子曰：‘书云：“四海遏密八音。”何乐丧之有！’曰：‘今丧有挽歌者，何以哉？’谯子曰：‘周闻之，盖高帝召齐田横，至于尸乡亭，自刎、奉首。从者挽至于宫，不敢哭而不胜哀，故为歌以寄哀音。彼则一时之为也。邻有丧，舂不相引，挽人衔枚，孰乐丧者邪？’”按\CJKunderwave{庄子}曰：“绋讴所生，必于斥苦。”司马彪注曰：“绋，引柩索也。斥，疏缓也。苦，用力也。引绋所以有讴歌者，为人有用力不齐，故促急之也。”\CJKunderwave{春秋左氏传}曰：“鲁哀公会吴伐齐，其将公孙夏命歌\CJKunderwave{虞殡}。”杜预曰：“\CJKunderwave{虞殡}，送葬歌，示必死也。”\CJKunderwave{史记·绛侯世家}曰：“周勃以吹箫乐丧。”然则挽歌之来久矣，非始起于田横也。然谯氏引礼之文，颇有明据，非固陋者所能详闻。疑以传疑，以俟通博。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】本门有好几则士人善唱挽歌的故事。看来，喜欢挽歌，是魏晋时代的一种特殊文化现象。当时人们承传正始、竹林遗风，多任诞之风，张扬自我，率情任性。因此，虽然挽歌是特定场合的送葬曲，但对魏晋士人来说，只要内心适意，突破丧礼拘束，有何不可？加以挽歌悲苦，一唱众和，以情感人，其艺术魅力，引发了某些士人的灵魂震颤和共鸣。当时贵族虽然过着灯红酒绿的优裕生活，但在残酷的政治斗争中，又有几人能常保富贵呢？不仅袁山松很快被孙恩所杀，就是桓伊等官高权重的官僚，处在东晋司马朝与王、谢、庾、桓四大家族此起彼落的斗争中，能不胆战心惊吗？士人好挽歌，正是一种特殊时代心理的表现。}

\lettrine{23.46} 王子猷\myidx{王徽之}尝暂寄人空宅住\footnote{王子猷：王徽之，字子猷，羲之子。参前注。暂寄：暂时借住。寄，寄居。}，便令种竹。或问：“暂住，何烦尔？”王啸咏良久\footnote{啸咏：长啸歌咏。}，直指竹曰：“何可一日无此君\footnote{此君：指竹。}！”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{中兴书}曰：“徽之卓荦不羁，欲为傲达，放肆声色颇过度。时人钦其才，秽其行也。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】即使是暂住的历史瞬间，也不忘精神寄寓之所在。魏晋精神，其格调境界自然高深玄远。“何可一日无此君！”道来极有感情。拟人化的修辞运用中，人与竹浑然为一。竹之风神，已成为士人清雅高洁人格的象征。东晋士人之任达放诞，从初始裸体浴裎阶段逐渐向诗酒风流方面转化。饮酒赏竹，不仅是物质生活的享受，更属精神风流之升华。}

\lettrine{23.47} 王子猷\myidx{王徽之}居山阴\footnote{山阴：县名，在会稽山北，今浙江绍兴。}，夜大雪，眠觉，开室，命酌酒，四望皎然。因起仿偟\footnote{仿偟：徘徊。}，咏左思\CJKunderwave{招隐诗}\footnote{左思：西晋诗人，与陆机等并为太康之英。参前\CJKunderwave{文学}第68则注。\CJKunderwave{招隐诗}：左思作，共二首，咏隐士生活情趣。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{中兴书}曰：“徽之任性放达，弃官东归，居山阴也。”左诗曰：“杖策招隐士，荒涂横古今。岩穴无结构，丘中有鸣琴。白雪停阴冈，丹葩曜阳林。”}}忽忆戴安道\footnote{戴安道：戴逵字安道，谯郡铚（今属安徽）人。东晋多才多艺的著名画家。参前\CJKunderwave{雅量}第34则注。}。时戴在剡\footnote{剡：县名，晋属会稽郡，在此今浙江嵊州市。}，即便夜乘小船就之\footnote{就之：拜访他，到他家去。}。经宿方至\footnote{经宿：一整夜。方：才。}，造门不前而返\footnote{造门不前：到其家门而不入。}。人问其故，王曰：“吾本乘兴而行，兴尽而返，何必见戴！”

{\cangkai\zihao{5}【评】故事虽短，却生动地勾画出一个贵族子弟的率真灵魂。\CJKunderwave{任诞}篇记录了许多魏晋名士的怪诞言行，今天看来，似乎荒唐可笑，但在魏晋士林中，却屡见不鲜，反映了部分知识分子的真实心态，从而构成了魏晋风流的又一特殊风景线。试想，生活在一个丑陋而扭曲的社会中，在虚伪名教的遮掩下，正道直行者惨遭杀戮迫害，这就为丛驱雀，把部分士人驱上了“任诞”轨道，其怪诞的超常言行，正是对不正常社会的一种冷嘲热讽和消极反抗。若把王徽之的故事安放到当时的历史环境中，则自然见怪不怪。故事体现了主人公率情任性而近于自然的灵魂。在一个严重失常的环境中，王徽之却冲破一切虚伪矫饰，努力舒展自己那被扭曲的灵魂，以挽救正在沦落之中的真我。“乘兴而来，兴尽而返，何必见戴？”全无功利的目的，仅凭自我意趣的涌动，而不问旁人的感觉与议论。须知，张扬自我人性，追求自由解脱，展现超俗离尘风采，正是魏晋精神的重要内容之一。故凌濛初评曰：“读此每令人飘飘欲飞。”相较于世俗之请托走后门者，奔走于形势之途，“足将进而趦趄，口将言而嗫嚅”，人性被功利所扭曲，二者精神人格之高低优劣，形成鲜明的对比。}

\lettrine{23.48} 王卫军\myidx{王荟}云\footnote{王卫军：王荟，字敬文。王导子。仕至镇军将军，卒赠卫军将军，故称。参前\CJKunderwave{雅量}第26则注。}：“酒，正自引人箸胜地\footnote{正自：确实。箸：到，入。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{王荟，已见。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】王荟出身于琅邪王家，是王导的小儿子，门第清华高贵，但却一扫高门望族子弟对于功名爵禄的追逐，素有“夷泰无竞”的清誉。其饮酒早已超越物质享受的范围，而入于形神相和的精神品格胜境。\CJKunderwave{醉仙图记}有云：“凡醉有所宜：醉花宜昼，袭其光也；醉雪宜夜，消其洁也；醉楼宜暑，资其清也；醉水宜秋，泛其爽也。”此可为王荟之言作解。}

\lettrine{23.49} 王子猷\myidx{王徽之}出都\footnote{出都：赴京师。魏晋时习惯用语，“出”是一种由隐之显的行为，京师地位显要，故进京称“出都”。参周一良\CJKunderwave{魏晋南北朝史札记}。}，尚在渚下\footnote{渚：水中小洲，此指建康东南青溪渚。}。旧闻桓子野\myidx{桓伊}善吹笛\footnote{桓子野：桓伊小字子野。淝水大战中，因功进右军将军，封永修县侯。其妙擅音乐，“为江左第一”。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{续晋阳秋}曰：“左将军桓伊善音乐。孝武饮燕，谢安侍坐，帝命伊吹笛，伊神色无忤，既吹一弄，乃放笛云：‘臣于筝乃不如笛，然自足以韵合歌管。臣有一奴善吹笛，且相便串，请进之。’帝赏其放率，听召奴。奴既至，吹笛，伊抚筝而歌怨诗，因以为谏也。”}}而不相识\footnote{而：却。}。遇桓于岸上过，王在船中，客有识之者，云是桓子野。王便令人与相闻\footnote{相闻：传话，通消息。}，云：“闻君善吹笛，试为我一奏。”桓时已贵显\footnote{贵显：地位尊贵显赫。}，素闻王名，即便回下车\footnote{回下车：转向下车。}，踞胡床\footnote{踞：倚，靠。胡床：坐具，如今之交椅。}，为作三调。弄毕\footnote{弄毕：演奏完毕。}，便上车去，客主不交一言。

{\cangkai\zihao{5}【评】故事生动地描绘了魏晋名士的神韵风采。王徽之有恃才傲物、怪诞不近人情的一面；但另一方面，却是个性情中人，情之所至，自然而然，而绝无假饰，更不考虑别人的看法。其心思犹如水晶般透明。这种纯真童趣，俗人要学也很难。故事中的桓伊和王徽之一样可爱。二人原非相识。王的官位比桓伊低得多。在官本位的社会中，这是人际交往的一大障碍。但王徽之并未自感低人一等，桓伊也没凭权位自视高人一头。他们讲究的是艺术良心，随感觉走，于是桓为王一人专场演奏，态度认真。其所吹“三调”，据传即今日尚存的古曲\CJKunderwave{梅花三弄}，描绘了梅花笑迎冰雪、傲斗严寒，从含苞待放、绽朵盛开，到清香四溢遗留人间的全过程，表现了魏晋士人对于洁白无瑕人生品格的歌颂。王世懋评：“佳境乃在末语。”其妙全在“客主不交一言”中。演奏者一丝不苟，曲终人去，馀音袅袅；欣赏者仍然沉浸在高尚的艺术境界中，甚至忘记了说声谢谢。这才是真正的知音，追求的是审美情趣的通感，而毫无功利的痕迹。}

\lettrine{23.50} 桓南郡\myidx{桓玄}被召作太子洗马\footnote{桓南郡：指桓玄，七岁时袭封南郡公，故称。参前\CJKunderwave{德行}第41则注。太子洗马：太子东宫属官。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{玄别传}曰：“玄初拜太子洗马。时朝廷以温有不臣之迹，故抑玄为素官。”}} 船泊荻渚\footnote{荻渚：小洲名。}，王大\myidx{王忱}服散后已小醉\footnote{王大：指王忱，字元达，小字佛大。坦之子。官至荆州刺史。散：指当时士大夫常服的寒食散，又称五石散。服散为养生，但该散具毒性，服后体内燥热，须步行发散药性，称行散。又不可饮冷酒，须温酒以帮助药性发散。}，往看桓。桓为设酒，不能冷饮，频语左右令“温酒来”。桓乃㳅（流）涕呜咽。王便欲去，桓以手巾掩泪，因谓王曰：“犯我家讳\footnote{家讳：玄父名温，故“温酒来”犯其家讳。}，何预卿事\footnote{何预卿事：不关你事。}！”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋安帝纪}曰：“玄哀乐过人，每欢戚之发，未尝不至呜咽。”}} 王叹曰：“灵宝故自达\footnote{达：放达。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{灵宝，玄小字也。\CJKunderwave{异苑}曰：“玄生而有光照室。善占者云：‘此儿生有奇耀，宜字为天人。’宣武嫌其三文，复言为‘神灵宝’，犹复用三，既难重前，却减‘神’一字，名曰灵宝。”\CJKunderwave{语林}曰：“玄不立忌日，止立忌时。其达而不拘皆此类。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】刘义庆编撰\CJKunderwave{世说}，吸取了魏晋人的观念，不以成败论英雄。桓玄篡晋自立，兵败被杀，是为逆贼，但却成为\CJKunderwave{世说}故事的主角之一。玄工心计，而非率性任情之人。此事当在其年轻有为之时。为笼络人心，行其“统战”，桓玄常是装态饰辞，故意作达，以与士大夫打成一片。犯其家父之讳而不顾，正是一种姿态。这与王徽之等超功利的任达，实有真伪之别，读者不可被他轻易骗过。}

\lettrine{23.51} 王孝伯\myidx{王恭}问王大\myidx{王忱}\footnote{王孝伯：王恭，字孝伯。太原人。蕴子，濛孙。官至中书令，出为五州都督、前将军、青兖二州刺史。参前\CJKunderwave{德行}第44则注。王大：指王忱，见前注。}：“阮籍\myidx{阮籍}何如司马相如\myidx{司马相如}\footnote{阮籍：字嗣宗，魏陈留人，与嵇康并为竹林七贤之首。司马相如：字长卿，蜀郡成都人。西汉大赋家。}？”王大曰：“阮籍胸中垒块\footnote{垒块：胸中情绪郁积难展。}，故须酒浇之。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{言阮皆同相如，而饮酒异耳。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】司马相如和阮籍，是西汉和魏的大文学家，二人个性与成就，多有相似之处。\CJKunderwave{史记·司马相如列传}称相如之仕宦，“未尝肯与公卿国家之事，常称疾闲居，不慕官爵”。\CJKunderwave{高士传}则谓其慢世违俗，“越礼自放”。这与阮籍的任诞作达，不拘礼法，多有精神相通之处。所异者，时代精神大不相同。相如处于封建社会全面上升的开创年代，故其作达气魄宏伟，如其\CJKunderwave{难蜀中父老}辞曰：“盖世必有非常之人，然后有非常之事；有非常之事，然后有非常之功。非常者，固常（人）之所异也。”具有火红年代的恢宏气象。而阮籍则生于篡弑相继的乱世，饮酒不醉则有可能被卷入政治漩涡而丧命，所以悲剧的人生常用作达的喜剧形式加以表演。“胸中垒块，故须酒浇之”，一语破的，捕捉了魏晋时代精神之变化。}

\lettrine{23.52} 王佛大\myidx{王忱}叹言\footnote{王佛大：即王忱，小字佛大，见前注。}：“三日不饮酒，觉形神不复相亲。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋安帝纪}曰：“忱少慕达，好酒，在荆州转甚，一饮或至连日不醒，遂以此死。”宋明帝\CJKunderwave{文章志}曰：“忱嗜酒，醉辄经日，自号‘上顿’。世喭以大饮为‘上顿’，起自忱也。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】由于酒精刺激神经，醉酒之后犹如进入梦幻之境，悠忽飘荡，暂时忘却现实之苦难。但醉醒之后又当如何？形神相亲之我，又当截然一分为二，陷于内心矛盾的悲苦之中。后来李白有“举杯消愁愁更愁”之句，可为此语作一新的转解。}

\lettrine{23.53} 王孝伯\myidx{王恭}言\footnote{王孝伯：即王恭。参见前注。}：“名士不必须奇才，但使常得无事\footnote{但使：只要。}，痛饮酒，孰读\CJKunderwave{离骚}\footnote{\CJKunderwave{离骚}：战国时楚国屈原的长诗，是其代表作。}，便可称名士。”

{\cangkai\zihao{5}【评】史称王恭身为皇亲国戚，自负其才地高华，满怀理想而企望作为，故曾叹道：“仕宦不为宰相，才志何足以骋！”其积极入世的人生态度，当然与不拘礼法而超然世外的任诞之士大异旨趣。此言讽刺名士，有入木三分之妙。但应强调指出，只合为虚假名士画像，而与嵇、阮之辈先贤无涉。真名士之“痛饮酒，熟读\CJKunderwave{离骚}”，常富味外之味，语言文字背后，寓藏有深奥的文章。但假名士不过是紧跟流行的装模作样而已，岂是真知酒趣而读懂\CJKunderwave{离骚}！}

\lettrine{23.54} 王长史\myidx{王廞}登茅山\footnote{王长史：指王廞，王导孙。曾任司徒左长史，故称。茅山：山名，又称三茅山，道教圣地。在今江苏句容县境内。}，大恸哭曰：“琅邪王伯舆，终当为情死！”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{王氏谱}曰：“廞字伯舆，琅邪人。父荟，卫将军。廞历司徒长史。”周祇\CJKunderwave{隆安记}曰：“初，王恭将唱义，使喻三吴。廞居丧，拔以为吴国内史。国宝既死，恭罢兵，令廞反丧服。廞大怒，即日据吴都以叛。恭使司马刘牢之讨廞。廞败，不知所在。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】王廞出于正宗的琅邪王家之后，高自标榜而情怀激烈，任性而行却缺乏理性思考。其登茅山有感，发出“为情而死”之恸哭，似为日后悲剧命运埋伏笔；同时又为魏晋任诞名士悲剧作一收束，正与未来的历史发展相符若契。}




%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
