%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2025-12-07 20:12:41>

% ○ ◎ ‧ 「 」 『 』 々 （ ） “ ” ■ ^[一-龥]
% 【\([^】][^】][^】]+\)】 → {\\fzxk\\zihao{6}\\textcolor{red}{\1}}
% \(【评】.*\) → {\\cangkai\\zihao{5}\1}
% \(【题解】.*\) → {\\cangkai\\zihao{5}\1}
% 《\([^》]+\)》 → \\CJKunderwave{\1}
% ^\([0-9]+.[0-9]+\) → \\lettrine{\1}
% {\\fzxk\\zihao{6}\\textcolor{red}{[^o]*}}


\setlength{\parindent}{0pt}

\chapter{简傲第二十四}



{\cangkai\zihao{5}【题解】 简傲者，简慢高傲之谓也。所谓简傲，对人而言，轻忽怠慢不礼貌；对己而言，则是看自己一朵花，视他人如粪土，自高自大，狂妄无知。在魏晋门阀社会中，这是许多贵游子弟的通病。如置于世界文化中，则西方中世纪贵族的傲慢与偏见与之近似。魏晋之简傲，已成为当时贵族的“流行病”。奇怪的是，以后两晋名士，如王、谢家族的领袖人物王导和谢安诸人，对此却大多给予理解与同情，这就无形中大大加速了简傲思想言行的流传，并终于成为魏晋时代的一种特殊文化现象。要了解魏晋士人的心态与人格，就必须对\CJKunderwave{简傲}篇加以研究。}

{\cangkai\zihao{5}在一般情况下，“简傲”是一个贬义词；但也不尽然，应视具体情况作具体分析。首先，简傲主体是否具有胜人一筹的傲人“资本”？其次，其所轻怠傲视的对象是谁？如魏晋之际的竹林七贤嵇（康）、阮（籍）之辈，他们原是满怀激情与理想，但却被虚伪礼法击得粉碎，于是转向高倡庄、老玄风，追慕旷达狂放，超越世俗而蔑视名教，放荡不拘而高自风标。嵇、阮自身资质之秀，加以傲视的是名教中的伪君子，故清者自清，浊者自浊，实有一定的社会批判价值，并具一定的历史意义。如阮籍箕踞傲对百官，当作如是解。当时的统治者司马氏集团，在篡弑夺权之前，还能对士人的简傲言行作某些容忍，以争取士人的支持。久而久之，时过境迁，贵游子弟则不问自身条件及面对的环境，也不问国家的治乱兴衰，以仿效竹林遗风而相互标榜，只知自我高傲，而践踏他人尊严，以玩忽职守为清高，以门阀傲人作矫饰，其简傲之思想言行，性质不同而应予细辨。}

\lettrine{24.1} 晋文王\myidx{司马昭}功德盛大\footnote{晋文王：指司马昭，魏咸熙元年（264）封晋王。}，坐席严敬\footnote{严敬：庄严敬重。}，拟于王者。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{汉晋春秋}曰：“文王进爵为王，司徒何曾与朝臣皆尽礼，唯王祥长揖不拜。”}} 唯阮籍\myidx{阮籍}在坐，箕踞啸歌，酣放自若。

{\cangkai\zihao{5}【评】阮籍卒于景元四年（263），在司马昭封晋王前一年。因此，称“晋文王”，当是后人追称。故事发生在司马氏集团着手准备篡魏的前夕，称“拟于王者”，说明是尚未封王而以王者临朝自居。但“坐席严敬，拟于王者”的主语是谁？一解谓司马昭坐席间庄严肃穆，神情与帝王相似，主语是司马昭。一解谓坐席之群臣神色庄敬严肃，如在帝王驾前，主语是席间群臣。二解俱通，但相比而言，似后解更佳。因阮籍的态度，并非与“晋文王”作比，而是与群臣的奴态形成鲜明的对照。一个“唯”字，很说明问题，群臣趋炎附势，自失人格；而阮籍则我行我素，意态舒适。当日坐席之上，阮籍“箕踞啸歌”，不守礼节；“酣放自若”，行为轻慢。这是一种不与统治者合作的傲慢。他不想为将来的升官发财而丧失自我的人格尊严。但司马昭却原谅了他，因为他想搞“统战”，争取各方面士人代表的广泛支持，以便最终实行篡位夺权的阴谋。这对阮籍之徒，是幸，还是不幸？值得思考。}

\lettrine{24.2} 王戎\myidx{王戎}弱冠诣阮籍\myidx{阮籍}\footnote{王戎：字濬冲，魏晋间琅邪人。官至晋司徒。曾与阮籍友善，为竹林七贤之一。弱冠：古时男子二十成人，初加冠。诣：到，拜访。}，时刘公荣\myidx{刘昶}在坐\footnote{刘公荣：刘昶，字公荣。参前\CJKunderwave{任诞}第4则注。}，阮谓王曰：“偶有二斗美酒，当与君共饮，彼公荣者无预焉。”二人交觞酬酢\footnote{交觞酬酢：轮流举杯敬酒应酬。}，公荣遂不得一杯\footnote{遂：终。}，而言语谈戏，三人无异。或有问之者，阮答曰：“胜公荣者，不得不与饮酒，不如公荣者，不可不与饮酒；唯公荣可不与饮酒。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋阳秋}曰：“戎年十五，随父浑在郎舍，阮籍见而说焉。每适浑，俄顷，辄在戎室，久之，乃谓浑：‘濬冲清尚，非卿伦也。’戎尝诣籍共饮，而刘昶在坐，不与焉，昶无恨色。既而戎问籍曰：‘彼为谁也？’曰：‘刘公荣也。’濬冲曰：‘胜公荣，故与酒；不如公荣，不可不与酒；唯公荣者，可不与酒。’”\CJKunderwave{竹林七贤论}曰：“初，籍与戎父浑俱为尚书郎，每造浑，坐未安，辄曰：‘与卿语不如与阿戎语。’就戎，必日夕而返。籍长戎二十岁，相得如时辈。刘公荣通士，性尤好酒。籍与戎酬酢终日，而公荣不蒙一杯，三人各自得也。戎为物论所先，皆此类。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】这则故事形象生动，其中阮籍及刘昶的心理刻画颇为细腻。故事是调侃与幽默合二为一，浑然一体，而绝无轻慢讽刺之恶。前\CJKunderwave{任诞}第4则公荣曾说：“胜公荣者，不可不与饮；不如公荣者，亦不可不与饮；是公荣辈者，又不可不与饮。”这里则纯用公荣语来加以调侃，所异者“唯公荣可不与饮酒”一句。如王世懋所评：“即以公荣语翻出更妙，滑稽之雄。”于此不仅见阮籍的诙谐风趣，同时又见刘昶之雅量。他虽不得一杯饮，但却不以为忤，照常“言语谈戏”，了无异色。刘昶是一个真正懂得幽默人生的人。}

\lettrine{24.3} 锺士季\myidx{锺会}精有才理\footnote{锺士季：锺会，字士季。颍川长社（今属河南）人。繇子、毓弟。官至司隶校尉。参前\CJKunderwave{言语}第12则注。精：极，甚。才理：才情理致。}，先不识嵇康\myidx{嵇康}，锺要于时贤隽之士\footnote{要：邀。贤隽之士：贤达秀俊的杰出士人。}，俱往寻康。康方大树下锻\footnote{方：正在。锻：冶锻，这里指打铁。}，向子期\myidx{向秀}为佐，鼓排\footnote{向子期：向秀字子期，河内怀（今属河南）人。为佐：当助手。鼓排：拉风箱。鼓，鼓风；排，通“𩎻”(bài)，皮制风箱。}。康扬槌不辍\footnote{不辍：不停止。}，傍若无人，移时不交一言\footnote{移时：过了一段时间。}。锺起去，康曰：“何所闻而来？何所见而去？”锺曰：“闻所闻而来，见所见而去。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{文士传}曰：“康性绝巧，能锻铁。家有盛柳树，乃激水以圜之，夏天甚清凉，恒居其下傲戏，乃身自锻。家虽贫，有人就锻者，康不受直。唯亲旧以鸡酒往，与共饮啖，清言而已。”\CJKunderwave{魏氏春秋}曰：“锺会为大将军兄弟所昵，闻康名而造焉。会，名公子，以才能贵幸。乘肥衣轻，宾从如云。康方箕踞而锻，会至，不为之礼，会深衔之。后因吕安事，而遂谮康焉。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】锺会是贵公子，不择手段，野心勃勃，成为司马集团夺权的急先锋。而嵇康则对当时统治者的虚伪礼教极端厌恶。嵇、锺二人，道不同不相为谋。锺多次试探嵇，欲因其言行之失而致之死地。以此，嵇从不假锺以脸色，其傲对锺会，“移时不交一言”，正是一种不合作的蔑视。“何所闻而来？”与“闻所闻而来”诸语，对话生动，闪烁着刀光剑影，在委婉的修辞艺术中，却同时埋伏了抗争与杀机。日后嵇康终被锺会借故谗杀，因不肯低下那高傲的头颅而付出了生命的代价。统治者对简傲的容忍，是有限度的。如阮籍终老家门，是侥幸，只可一，不可再。嵇康的“玉碎”就是血淋淋的教训。}

\lettrine{24.4} 嵇康\myidx{嵇康}与吕安\myidx{吕安}善\footnote{吕安：字仲悌。东平（今属山东）人。与嵇康、向秀等竹林七贤中人友善，后与嵇康一起被司马氏杀害。}，每一相思，千里命驾\footnote{千里命驾：不顾路途遥远，立即驱车前行。喻友情之深厚。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋阳秋}曰：“安字仲悌，东平人。冀州刺史招之第二子。志量开旷，有拔俗风气。”干宝\CJKunderwave{晋纪}曰：“初，安之交康也，其相思则率尔命驾。”}} 安后来，值康不在\footnote{值：正好，恰巧。}，喜\myidx{嵇喜}出户延之\footnote{喜：嵇喜，康兄。}，不入。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋百官名}曰：“嵇喜，字公穆。历扬州刺史。康兄也。阮籍遭丧，往吊之。籍能为青白眼，见凡俗之士，以白眼对之。及喜往，籍不哭，见其白眼，喜不怿而退。康间（闻）之，乃赍酒挟琴而造之，遂相与善。”干宝\CJKunderwave{晋纪}曰：“安尝从康，或遇其行，康兄喜拭席而待之，弗顾，独坐车中，康母就设酒食。求康儿共语戏，良久则去。其轻贵如此。”}} 题门上作“凤”字而去。喜不觉，犹以为欣\footnote{欣：欢欣，高兴。}。故作“凤”字，凡鸟也\footnote{“凤字”句：繁体字“凤”，义符为“鸟”，声符为“凡”。吕安以此讽刺嵇喜为庸俗之人。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{许慎\CJKunderwave{说文}曰：“凤，神鸟也。从鸟，凡声。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】吕安名在竹林七贤之外，但论其精神风度，则与嵇、阮诸贤息息相通。简傲者是非分明，吕安也是性情中人。于其所善，有所相思即“千里命驾”；于其不喜，则题门作“凤”字，刺其庸俗凡鸟。吕安之爱恶是非分明，实是阮籍青白眼之再版。以此见魏末晋初社会风气之一斑。}

\lettrine{24.5} 陆士衡\myidx{陆机}初入洛\footnote{陆士衡：陆机，字士衡。吴郡（今江苏苏州）人。西晋著名文学家。参前\CJKunderwave{言语}第26则注。洛：指西晋京师洛阳。}，咨张公\myidx{张华}所宜诣\footnote{咨：咨询，讨教。张公：指张华，官至司空。参前\CJKunderwave{德行}第12则注。诣：拜访。}，刘道真\myidx{刘宝}是其一\footnote{刘道真：刘宝字道真。高平（今属山东）人。官吏部郎、御史中丞、安北将军。曾侍皇太子讲\CJKunderwave{汉书}。}。陆既往，刘尚在哀制中\footnote{哀制：礼制规定的守丧期间。}。性嗜酒，礼毕，初无它言\footnote{初无：一点没有，全无。}，唯问：“东吴有长柄壶卢\footnote{东吴：指三国时吴国所处江东地区。长柄壶卢：长把葫芦。}，卿得种来不？”陆兄弟殊失望\footnote{殊：非常，甚。}，乃悔往。

{\cangkai\zihao{5}【评】陆机、陆云兄弟初入洛，当在晋武帝太康十年（289）应征之年。张华推荐二陆前去拜望刘宝，自有道理。二陆要在京师立住脚，图发展，如果没有中原士人的支持，是难以实现的。刘宝是当朝名士，与王衍并为士林清议代表人物，经其品评，以定士人优劣。但作为中原士族之英，刘宝对于刚投降归顺不久的东吴士人，实是心存歧视。刘宝本身虽是治丧礼的专家，但却任诞而行，不顾礼仪，故意只问酒事，而不及其他，令二陆兄弟难堪。其内心独白是：要我品评推扬，免开尊口。二陆兄弟何等聪明之人，岂能不明白？二陆当时不满三十，正当年轻气盛之时，深感中原士人唯我独尊而目中无人，因而心生悔往之痛。当时南、北士人的情绪对立，于此可见一斑。}

\lettrine{24.6} 王平子\myidx{王澄}出为荆州\footnote{王平子：王澄字平子。琅邪人。西晋太尉王衍之弟。参前\CJKunderwave{德行}第23则注。出为荆州：出任荆州刺史。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋阳秋}曰：“惠帝时，太尉王夷甫言于选者，以弟澄为荆州刺史，从弟敦为青州刺史。澄、敦俱诣太尉辞，太尉谓曰：‘今王室将卑，故使弟等居齐、楚之地，外可以建霸业，内足以匡帝室，所望于二弟也。’”}} 王太尉\myidx{王澄}及时贤送者倾路\footnote{王太尉：指王衍，字夷甫。官至太尉，故称。参前\CJKunderwave{言语}第23则注。倾路：挤满道路。}。时庭中有大树，上有鹊巢，平子脱衣巾，径上树取鹊子，凉衣拘阂树枝\footnote{凉衣：贴身内衣。拘阂（hé合）：挂碍。}，便复脱去。得鹊子还下弄\footnote{鹊子：小喜鹊。弄：玩耍。}，神色自若，傍若无人。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{邓粲\CJKunderwave{晋纪}曰：“澄放荡不拘，时谓之达。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】王澄刺荆，据\CJKunderwave{通鉴}当在怀帝永嘉元年（307）。时经八王之乱，“五胡”混战中原，正是志士仁人挽狂澜于既倒之时。但是，史称“澄既至镇，日夜纵酒，不亲庶事，虽寇戎急务，亦不以为怀”。此虽后来之事，但却有助于说明他赴任时的具体心态。澄学竹林诸贤作达，貌似阮籍嗜饮狂放，而内心全不一样。如李慈铭所评：“王澄一生，绝无可取。狂且恃贵，轻侻丧身。既无当世之才，亦绝片言之善。虚叨疆寄，致乱逃归。……观于此举，脱衣上树，裸体探雏，直是无赖妄人，风狂乞相。以为简傲，何啻寱言！”澄时膺任方伯疆寄，职责何等重大，赴任祖送之际，仪式非常隆重。但澄之裸裎为戏，当众凌傲百官，既不自重，更是践踏他人尊严。澄虽具勃勃野心，实乏治国之才，惟以门阀傲人，故刘琨谓其“以此处世，难得其死”。晋之不竞，于此见其端倪。}

\lettrine{24.7} 高坐道人\myidx{高坐道人}于丞相\myidx{王导}坐\footnote{高坐道人：两晋间时西域和尚，永嘉时来中土。原名尸黎密。参前\CJKunderwave{言语}第39则注。丞相：指王导。}，恒偃卧其侧\footnote{恒：经常，总是。}。见卞令\myidx{卞壸}\footnote{卞令：指卞壸，字望之。曾官尚书令，故称。}，肃然改容\footnote{肃然：形容脸色严肃。}，云：“彼是囗囗（礼法）人\footnote{彼是囗囗人：宋本“人”上二字模糊不清，据袁本当作“礼法”。注文亦有糊字，据袁本辨之，加括号标识。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{高坐传}曰：“王公曾诣和上，和上（解带偃）伏，悟言神解。见尚书令卞望之，便（敛衿）饰容，时（叹）皆得其所。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】入乡随俗，虽佛学高僧也不能免。和尚要在世俗中宣传佛理，就必须先与世俗打交道，说世俗人听得懂的话。具体做法因人而异，以便取得最佳效果，这是宣扬佛学教义的需要，也是佛学东渐必经的中国化过程。但后人或不明此理，如陶珙讥评高坐云：“直是依人而施，尚得谓为出世高僧耶？”超越时间和环境，言虽正而无的放矢。至于王与卞态度之别，形成对照，则因其所持玄学与儒学之异。王之宽容随和，更是东晋初立国“统战”的需要。}

\lettrine{24.8} 桓宣武\myidx{桓温}作徐州\footnote{桓宣武：指桓温。作徐州：任徐州刺史。时徐州刺史治所在京口（今江苏镇江）。}，时谢奕\myidx{谢奕}为晋陵\footnote{谢奕：字无奕。谢安长兄。参前\CJKunderwave{德行}第33则注。为晋陵：任晋陵郡太守。晋陵郡治所在丹徒（今属江苏）。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{中兴书}曰：“奕自吏部郎，出为晋陵太守。”}} 先粗经虚怀\footnote{粗经虚怀：粗叙寒温。粗，大致。虚怀，心怀。}，而乃无异常。及桓迁荆州\footnote{迁：升任。荆州：州名，治所在江陵。}，将西之间，意气甚笃\footnote{意气：情意。笃：深厚。}，奕弗之疑。唯谢虎子\myidx{谢据}妇王\myidx{王绥}悟其旨\footnote{谢虎子：谢据小字虎子。奕弟，安之二兄。妇王：谢据妻王氏，名绥，王韬女。悟：领悟，明白。旨：意图，用意。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{虎子，谢据小字，奕弟也。其妻王氏，已见。}} 每曰：“桓荆州用意殊异\footnote{殊异：很不一般。}，必与晋陵\myidx{谢奕}俱西矣\footnote{晋陵：指谢奕。}。”俄而引奕为司马\footnote{俄：不久。引：援引，荐举。司马：幕府中掌兵事的官员。}。奕既上，犹推布衣交\footnote{布衣交：不论地位的贫贱之交。}，在温坐，岸帻啸咏\footnote{岸帻（zé责）：掀起头巾，露出额头，以示不拘礼节之洒脱。帻：包发头巾。啸咏：即歌啸，撮唇鼓舌运气发声，犹如今之口哨歌吟，表现魏晋士人悠然逸态。}，无异常日。宣武每曰：“我方外司马\footnote{方外：世俗之外。}。”遂因酒转无朝夕礼\footnote{朝夕礼：日常一般礼节。}，桓舍入内\footnote{舍：躲开。内：内宅。}，奕辄复随去。后至奕醉，温往主许避之\footnote{主：公主，指桓温妻南康长公主。许：住处。}。主曰：“君无狂司马，我何由得相见！”

{\cangkai\zihao{5}【评】谢奕之狂，不仅出于个性，而且自恃门第身份，傲对上司，因为桓氏家族兵家出身，非华丽家族子弟。不过与王澄诸人不同，谢奕狂得可爱，并不盛气凌人，他对桓温也是一片真情，醉态天真烂漫，纯是出于本性之自然。至于桓温与公主，则是政治婚姻。皇家要世族的支持，以维护政权；世族需皇家的庇荫，以求飞黄腾达。公主与驸马的婚姻，以“利”维系。一旦形势失衡，则其感情危机，立即显现。桓温刺荆，掌控长江中上游军事力量，权势迅速膨胀，因此借故冷落公主。一门之内，夫妻长期不相见。“君无狂司马，我何由得见？”公主愤懑之色，呈现脸上，声吻之间，略带几分悲怆。公主尚且如此，更何况是一般妇女的命运！}

\lettrine{24.9} 谢万\myidx{谢万}在兄前\footnote{谢万：字万石。奕、据、安之弟。曾任西中郎将、豫州刺史，于穆帝升平中奉命率军北伐，败归。参前\CJKunderwave{言语}第77则注。}，欲起索便器\footnote{索：要，找。便器：如便壶之类的器具。}。于时阮思旷\myidx{阮裕}在坐\footnote{于时：当时。阮思旷：阮裕字思旷。东晋名士，屡辞征辟。参前\CJKunderwave{德行}第32则注。}，曰：“新出门户\footnote{新出门户：新兴暴发家族。}，笃而无礼\footnote{笃：笃诚，真率。}。”

{\cangkai\zihao{5}【评】谢万初经世面，少不更事，自恃门第，于众坐前公然索便器，傲诞无礼，轻慢于人。其兄长有奕、据、安三人，具体谓谁？待考。奕、据早逝，安晚出，其时谢家尚未发展至顶峰。在西晋间，陈郡阳夏谢家，声誉未著，难与琅邪王家争衡。后来，经由谢衡至谢鲲，由儒入玄，适应了时代潮流之变化，谢氏家族声名始兴。发展至谢尚、谢奕辈，则日渐发达，至谢安及奕子玄辈，更是发扬光大，始与琅邪王氏齐名，并称王谢家族。万在谢家尚未发达之时，简傲旧日门阀，故为阮裕所斥。裕出于陈留阮家，阮瑀为建安七子之一，阮籍与兄子咸并为竹林七贤中人。阮氏家族自魏晋以来，声满人间。阮裕以“笃而无礼”讥万，一语中的；但轻其“新出门户”，讥为暴发户，则仍属门阀偏见。}

\lettrine{24.10} 谢中郎\myidx{谢万}是王蓝田\myidx{王述}女婿\footnote{谢中郎：即谢万。万曾任抚军从事中郎，故称。王蓝田：王述字怀祖，封蓝田侯，故称。参前\CJKunderwave{文学}第22则注。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{谢氏谱}曰：“万取太原王述女，名荃。”}} 尝箸白纶巾\footnote{纶巾：又称诸葛巾，丝织头巾。}，肩舆径至扬州听事见王\footnote{肩舆：用人力抬的轻便轿子。扬州听事：扬州府厅堂。王述时任扬州刺史。}，直言曰\footnote{直：直率。}：“人言君侯痴，君侯信自痴\footnote{信自：诚然，确实。君侯：敬称，王述袭爵为侯，故称。}。”蓝田曰：“非无此论，但晚令耳\footnote{但：只是。晚令：迟到的美名。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{述别传}曰：“述少真独退静，人未尝知，故有晚令之言。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】谢万直上扬州府堂，当面讥讽老丈人痴呆。对长辈尚且如此，对平辈或下级又当如何？其简慢狂傲可想而知。后来他做统兵将帅，挥如意直指帐下诸将为劲卒，思想言行一以贯之。因此而惹怒众将，如果不是谢安出面安抚，就差点为此而付出生命的代价。这是惨重的人生教训，但万至死不悟。至于王述，其晚到的令名，正是优秀家风的承传发扬。史称其祖父湛，“阖门守静，不交当世，冲素简淡”，故人以为痴，晋武帝也在庙堂之上谓其痴。但湛好学深思，精于\CJKunderwave{易}理，实非常人所能及。其父承，“清虚寡欲，无所修尚”，渡江名臣王导、庾亮诸人皆出其下，“为中兴第一”。发展至述，则“安夷守约，不求闻达”，王导评其不痴，曰：“怀祖清贞简贵，不减祖、父。”面对女婿的无礼嘲弄，他却以晚到令名作答，语极幽默，正见其宽广胸怀和雅量。}

\lettrine{24.11} 王子猷\myidx{王徽之}作桓车骑\myidx{桓冲}骑兵参军\footnote{王子猷：王徽之，字子猷。见前注。桓车骑：指桓冲，温弟，曾任荆州刺史、车骑将军，故称。骑兵参军：官名，掌马匹供给诸事。}。桓问曰：“卿何署\footnote{署：衙门。}？”答曰：“不知何署，时见牵马来，似是马曹\footnote{马曹：徽之戏言，时无马曹而有骑曹。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{中兴书}曰：“桓冲引徽之为参军，蓬首散带，不综知其府事。”}} 桓又问：“官有几马？”答曰：“不问马，何由知其数？”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{论语}曰：“厩焚，孔子退朝，曰：‘伤人乎？’不问马。”注：“贵人贱畜，故不问也。”}} 又问：“马比死多少？”\footnote{比：近来。}答曰：“未知生，焉知死。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{论语}曰：“子路问死。孔子曰：‘未知生，焉知死！’”马融注曰：“死事难明，语之无益，故不答。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】故事颇似小说，对话传神有味。王徽之自恃门阀高贵，傲慢世人，连顶头上司也概莫能外。桓冲当时镇守荆州，与谢安并为朝廷倚仗的重臣，其谦虚爱士，尽忠国家，史有令名。但徽之却因其出身兵家，身份微贱而蔑视之。作为桓冲下属，他以不务世事为高。桓冲有问，又顾左右而言他，故意摆谱。他在荆州幕府担任什么官职，怎么可能不知道呢？如真不知，又岂能走马上任？“不问马”、“未知生，焉知死”诸语，巧用\CJKunderwave{论语}中孔子之言以对，虽是强词夺理，却也表现了读书活用的几分聪明。只是这些学问不是用在正道，而尽成戏言慢语，话中带刺，听来令人不舒服。故事发生在淝水之战前夕，正是国家民族危急存亡之秋，如此“不婴世务”，岂能有益苍生社稷！}

\lettrine{24.12} 谢公\myidx{谢安}尝与谢万\myidx{谢万}共出西\footnote{谢公：指谢安。谢万：见前注。共出西：东晋都建康，会稽在其东方，二谢兄弟居会稽，故称赴京师为“出西”。}，过吴郡\footnote{吴郡：郡名，治所在今苏州。}，阿万欲相与共萃王恬\myidx{谢万}共出西\footnote{谢公：指谢安。谢万：见前注。共出西：东晋都建康，会稽在其东方，二谢兄弟居会稽，故称赴京师为“出西”。}，过吴郡\footnote{吴郡：郡名，治所在今苏州。}，阿万欲相与共萃王恬许\footnote{萃：聚集。王恬}许\footnote{萃：聚集。王恬：字敬豫，小字螭虎。王导子。官至中书郎、中军将军、会稽内史。多才气，善隶书，兼擅围棋。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{恬，已见，时为吴郡太守。}} 太傅云：“恐伊不必酬汝\footnote{伊：他。不必：不一定。酬汝：与你应酬，指酒食招待等。}，意不足尔\footnote{不足尔：不值得如此。}。”万犹苦要\footnote{要：通“邀”。}，太傅坚不回\footnote{不回：不改变主意。}，万乃独往。坐少时，王便入问（门）内\footnote{问内：袁本作“门内”，是。}，谢殊有欣色，以为厚待己。良久，乃沐头散发而出，亦不坐，仍据胡床\footnote{胡床：轻便交椅。}，在中庭晒头\footnote{中庭：庭中。晒头：晾晒头发。}，神气傲迈\footnote{傲迈：傲慢。}，了无相酬对意\footnote{了无相酬对意：完全没有一点招待客人的意思。}。谢于是乃还。未至船，逆呼太傅安\footnote{逆呼：迎头大喊。太傅安：袁本无“安”字。}，安曰：“阿螭\myidx{王恬}不作尔\footnote{阿螭：指王恬，小字螭虎。不作尔：不交往应酬。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{王恬小字螭虎。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】谢万一贯自高门第清华而傲慢他人。但这次王恬却以其人之道而还治其人之身，终于让谢万也尝到了傲慢与偏见的滋味，因为王恬出于琅邪王家，丞相王导之子，门第更高贵，更有傲人的“资本”。如余嘉锡所评：“江左王、谢齐名，实在安立功名以后。此时谢氏兄弟甫有盛名，而其先本非世族，故阮裕讥为新兴门户。王恬贵游子弟，宜其不礼谢万也。”二谢兄弟在发达之前，万急于往上爬，巴结比自己高贵的人物；而安则有自知之明，决不自讨没趣而前往受辱。安、万相较，内心素质之优劣自现。安后来建功立业，与万之失败被废，在年轻时就见其端倪。}

\lettrine{24.13} 王子猷\myidx{王徽之}作桓车骑\myidx{桓冲}参军\footnote{王子猷：王徽之。桓车骑：桓冲。参军：具体指骑兵参军。}。桓谓王曰：“卿在府久，比当相料理\footnote{比：近来。料理：安排，照顾，治事。}。”初不答，直高视，以手版拄颊\footnote{手版：笏，古时官员上朝或见官长时所执，用以记事备忘。}，云：“西山朝来，致有爽气\footnote{朝来：早晨。致：送来。}。”

{\cangkai\zihao{5}【评】刻画贵游子弟傲慢神气，活灵活现。答非所问，自说自话，正见其不撄世务的迈往不羁之态。此则与本篇第11则为姐妹篇，主人公皆为王徽之，当并读而细加体悟，则意味愈深。}

\lettrine{24.14} 谢万\myidx{谢万}北征\footnote{北征：晋穆帝升平二年（358），谢万为西中郎将、豫州刺史，奉命率师北伐前燕。次年于寿春败废。}，常以啸咏自高\footnote{啸咏：即歌啸，撮唇鼓舌运气发声，犹如今之口哨歌吟，表现魏晋士人悠然逸态。}，未尝抚慰众士。谢公\myidx{谢安}甚器爱万\footnote{谢公：指谢安。万之三兄。}，而审其必败\footnote{审：明白，知道。}，乃俱行，从容谓万曰：“汝为元帅，宜数唤诸将宴会，以悦众心。”万从之。因召集诸将，都无所说，直以如意指四坐云\footnote{直：只。如意：原为抓痒用器，因其可如人意，故名。后清谈者常持以比画助兴。}：“诸君皆是劲卒\footnote{劲卒：劲健士兵。\CJKunderwave{通鉴}胡注云：“凡奋身行伍者，以兵与卒为讳。既为将矣，而称之为卒，所以益恨也。”}。”诸将甚忿恨之。谢公欲深箸恩信，自队主将帅以下\footnote{队主：队长。}，无不身造\footnote{身造：亲身拜访。}，厚相逊谢\footnote{厚相逊谢：诚恳道歉。}。及万事败，军中因欲除之，复云：“当为隐士\footnote{隐士：时谢安未仕，故称隐士。}。”故幸而得免\footnote{幸而得免：侥幸生还，贷其一死。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{万败事已见上。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】东晋士林望族称王、谢。但真正第一簪缨世家，则非琅邪王家莫属。“简傲”篇共17则故事，与琅邪王家有关的共8则，占全篇的近一半。其中，王子猷（徽之）独占3则，合占1则，位居全篇之首。这与琅邪王家门阀第一的地位相符。其次即为陈郡谢家，共5则。其中谢万一人独占2则，合占2则，在全篇所占地位，当与王徽之并列第一。这也与谢家这一新兴门户迅速暴发的形势相称。谢万之傲慢，自恃门第高华，视人如粪土，见其狂悖之性，而毫无遮饰。从文学形象角度言，刘辰翁谓“甚得騃态”，甚是。但以之治国安邦，帅师作战，则犹如儿戏一般，岂能不败？试想，麾下诸将皆是刀头舔血之人，在公开场合，视为“劲卒”，也即最低等士兵。“卒”者亡也，“兵”者音近于“殡”，也与死亡相关。行伍出身之人，视此为不吉祥的谶语，故诸将有受侮之怒，也是事出自然。作为军事统帅的谢万，在决战前夕，公开侮辱将士，不仅直接损害国家，而且简直拿自己的生命开玩笑。战前王羲之寄信诫万，要他收敛其“迈往不屑”之气，与属下同其甘苦，言中其病。而万不改其狂傲之性，虽安之智而无救其败，呜呼哀哉！}

\lettrine{24.15} 王子敬\myidx{王献之}兄弟见郗公\myidx{郗愔}\footnote{王子敬兄弟：子敬，王献之字。王羲之与郗璿共育七子，据考，依次是玄之、凝之、涣之、肃之、徽之、操之、献之。七子中献之最贤，故以之为王家子弟的代表。郗公：郗愔，字方回，高平金乡人。郗璿之弟，子敬兄弟母舅。参前\CJKunderwave{品藻}第29则注。}，蹑履问讯\footnote{蹑履：穿着鞋。当时正式着装，以示敬。问讯：问候，问安。}，甚修外生礼。及嘉宾\myidx{郗超}死\footnote{嘉宾：郗超，字景兴，一字嘉宾。愔子。东晋名士，卓荦不群。官至司徒左长史。曾为权臣桓温谋主，甚获宠信，权重一时。参前\CJKunderwave{言语}第59则注。}，皆箸高屐\footnote{高屐（jī基）：高齿木底鞋。魏晋贵族穿高屐属便装，示人悠游闲暇。但在正式场合或见长辈，著高屐则属轻慢无礼。}，仪容轻慢\footnote{仪容轻慢：神态轻率傲慢。}。命坐，皆云：“有事不暇坐。”既去，郗公慨然曰：“使嘉宾不死，鼠辈敢尔！”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{愔子超，有盛名，且获宠于桓温，故为超敬愔。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】这是一则很有意味的古代小小说，刘辰翁评谓“备极世态”，而给人以启迪。从文学角度言，故事的细节生动，形象栩栩如生而“慢态可掬”（王世懋语）。同是一双脚，一“蹑屐”，毕恭毕敬；一“著高屐”，昂首阔步，前恭后倨，何其傲慢无礼。其言语对话，活脱传达了人物内心的秘密，其心理刻画惟妙惟肖。但是，透过成功的艺术帷幕，见其言约旨远的幕后话语。}

{\cangkai\zihao{5}郗超虽为桓温腹心谋主，威吓朝廷，但其父愔并不知晓，他一生忠于晋王朝。故王家兄弟简慢舅父，并非为政治立场，而是琅邪王家贵游子弟那根深蒂固的门阀观念所致。超死之后，郗家顿失支撑，形势发生变化。琅邪王家自视为天下第一贵族，连陈郡谢家也不在话下，更何况是高平郗家呢？因此子敬兄弟目空一切，不给娘舅脸色，当时母亲郗璿健在，为了门第“尊严”，连母舅都在傲视简慢之列。门阀意识，摧残了贵族的人性，于此可见一斑。郗愔痛斥亲外甥，称“鼠辈敢尔”！“鼠辈”袁本改作“儿辈”，误。应以宋本为是，非如此无以见老人激动愤慨之色。}

\lettrine{24.16} 王子猷\myidx{王徽之}尝行过吴中\footnote{吴中：吴郡地区，今江苏苏州一带。}，见一士大夫家极有好竹。主已知子猷当往，乃洒揥（扫）施设\footnote{洒揥：诸本作“洒埽”，是。“埽”通“扫”。洒扫即清洁庭院。施设：即具饮馔。}，在听事坐相待\footnote{听事：厅堂。相待：等待。}。王肩舆径造竹下\footnote{径造：直达，径直。}，讽啸良久，主已失望，犹冀还当通\footnote{冀：希望。通：通问，通报。}。遂直欲出门\footnote{遂：竟然。直：直接。}，主人大不堪\footnote{不堪：无法忍受。}，便令左右闭门，不听出\footnote{不听出：不让出门。}。王更以此赏主人，乃留坐，尽欢而去。

{\cangkai\zihao{5}【评】徽之爱竹有名，本是风雅之事。他爱竹只为风神俊赏，人竹浑然一体，实是欣赏自我的一种艺术人生，而与竹园主人是否热情无关。见竹而不见人，贱视主人而毫不顾惜，正见其只知自我的张狂。但当主人怒其失礼而闭门不听出时，徽之却突然发现了主人之个性自我，惺惺相惜，乃留坐尽欢。这一戏剧性的波澜变化，让人感到这一贵游子弟尚存童真可爱的另一面。王乾开云：“风流亦多，猖狂太甚。”所评颇为贴切。}

\lettrine{24.17} 王子敬\myidx{王献之}自会稽经吴\footnote{王子敬：王献之，字子敬。羲之幼子，尚主。官至尚书令。著名书法家。参前\CJKunderwave{德行}第39则注。}，闻顾辟彊\myidx{顾辟彊}{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{顾氏谱}曰：“辟彊，吴郡人，历郡功曹、平北参军。”}}有名园\footnote{名园：顾辟彊在苏州的园林，是现知江南最早的私家园林。}，先不识主人，径往其家。值顾方集宾友酣燕\footnote{值：正巧，碰上。燕：通“宴”，酒宴。}，而王游历既毕，指麾好恶\footnote{指麾好恶：评论优劣是非。指麾，同“指挥”，指点议论。}，傍若无人。顾勃然不堪，曰：“傲主人，非礼也；以贵骄人，非道也。失此二者，不足齿人，伧耳\footnote{不足齿人，伧耳：袁本改“人”作“之”，连为“不足齿之伧耳”，亦通。但宋本“不足齿人”断，“伧耳”单独成句，文句不仅通畅，而且更富感情色彩。伧，当时南人对中原人的蔑称。}！”便驱其左右出门。王独在舆上，回转顾望，左右移时不至。然后令送箸门外，怡然不屑。

{\cangkai\zihao{5}【评】子猷、子敬兄弟，故事相似而结果不同。子猷所遇士大夫，欣慕之心溢于言表，经过相打相识，二情相通。子敬遭遇，则没有那么幸运，名园主人顾辟彊亦非等闲之辈，个性倔强，得理而不饶人。王家子弟以其第一贵族出身而傲人，入顾氏园，不请自至，旁若无人，瞎发议论，而自以为高明，对主人及其宾友又不屑一顾，大大刺伤了别人的感情，主人勃然变色，下逐客令，也在情理之中。顾氏一段议论，愤形于色，掷地有声，很有力量。子敬左右被驱出门，他仍坐在肩舆上而不肯下轿走人。羞人者反被羞，所谓“怡然不屑”，只不过是贵游子弟死要面子的自我解嘲而已，悲哉！}





%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
