%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2025-12-08 20:13:18>

% ○ ◎ ‧ 「 」 『 』 々 （ ） “ ” ■ ^[一-龥]
% 【\([^】][^】][^】]+\)】 → {\\fzxk\\zihao{6}\\textcolor{red}{\1}}
% \(【评】.*\) → {\\cangkai\\zihao{5}\1}
% \(【题解】.*\) → {\\cangkai\\zihao{5}\1}
% 《\([^》]+\)》 → \\CJKunderwave{\1}
% ^\([0-9]+.[0-9]+\) → \\lettrine{\1}
% {\\fzxk\\zihao{6}\\textcolor{red}{[^o]*}}

\setlength{\parindent}{0pt}


\chapter{排调第二十五}




{\cangkai\zihao{5}【题解】 排者，俳也，滑稽也。古代俳优戏说，大多充满机智的笑声。调者，调侃戏谑也，在嘲讽中见其人生智慧。“排调”合称，则是嘲笑戏谑的意思。本门故事共65则，分量不轻，情节多带戏剧性成分，对话斗嘴，尤见精神，活用经典而点铁成金，巧于修辞而机锋四起，寓情于理而才华横溢，在幽默风趣的笑声中，凸显出魏晋士人那机敏睿智的喜剧性格。人生并不永远都是刀光血影，也不是整天都在愤世嫉俗。当时名士同时善于调整自己的生活方式，遇悲则啼，该喜则笑，悲喜剧的人生并存于一身，不仅有狂傲不拘、放荡失检的一面，同时也有笑口常开、可喜可爱的另一面，合而观之，才见魏晋士人自然人生之全面。\CJKunderwave{排调}门诸多故事，犹如大摆文学擂台，如张万起、刘尚慈所评：“看似在嘲戏，实则在斗智慧、斗才学、斗捷悟、斗思辨、斗哲理，读来兴味盎然。”其引人入胜的艺术魅力，实在令人击赏称绝。}

\lettrine{25.1} 诸葛瑾\myidx{诸葛瑾}为豫州\footnote{诸葛瑾：字子瑜，三国时琅邪阳都人。诸葛亮兄。仕吴官至大将军、豫州牧。参前\CJKunderwave{品藻}第4则注。为豫州：任豫州牧。豫州治所谯（今安徽亳州）。}，遣别驾到台\footnote{别驾：州府佐官。到台：赴朝请示汇报。台，朝廷台省。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{瑾，已见。}} 语云：“小儿知谈\footnote{知谈：健谈，善议论。}，卿可与语。”连往诣恪\myidx{诸葛恪}\footnote{连往诣恪：接连拜访诸葛恪。恪字元逊，瑾长子。仕吴至大将军，封阳都侯。后被孙峻所害。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{江表传}曰：“恪字元逊，瑾长子也。少有才名，发藻岐嶷，辩论应机，莫与为对。孙权见而奇之，谓瑾曰：‘蓝田生玉，真不虚也。’仕吴至太傅。为孙峻所害。”}} 恪不与相见。后于张辅吴\myidx{张昭}坐中相遇\footnote{张辅吴：指张昭，字子布，仕吴为辅吴将军，故称。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{环济\CJKunderwave{吴纪}曰：“张昭，字子布。忠正有才义，仕吴，为辅吴将军。”}}别驾唤恪：“咄咄郎君\footnote{咄咄：象声口语，犹今之“喂喂”。郎君：汉官二千石以上者荫子为郎，后来因称师长或长官之子为郎君，犹言今之公子。}！”恪因嘲之，曰：“豫州乱矣，何咄咄之有？”答曰：“君明臣贤，未闻其乱。”恪曰：“昔唐尧在上\footnote{唐尧：传说中的上古帝王，儒家以为圣人。}，四凶在下\footnote{四凶：指传说中尧、舜时代的四大恶人共工、驩兜、三苗、鲧。一说四凶为浑敦、穷奇、梼杌、饕餮。}。”答曰：“非唯四凶，亦有丹朱\footnote{丹朱：尧的不孝子，故尧传位于舜。}。”于是一坐大笑。

{\cangkai\zihao{5}【评】故事中的诸葛恪，并非等闲之辈，而是三国东吴的著名人物。其辩论才捷，连吴主孙权也很赞赏。因其才华出众，加以贵游子弟，所以对父亲的部下态度傲慢，拒而不见，偶然相遇，又出言不逊，首先挑起口舌之“战”。但是，别驾官职虽低，态度却不亢不卑，不仅维护了做人的尊严，而且以其治人之道，反治其人之身，用武侠小说的话说，是借力打力。二人皆用典故作生动的修辞譬喻：“四凶在下”，是挑衅；“亦有丹朱”，是反击。一来一往，并非真有恶意，但却令人忍俊不禁，几乎成了学问与机智的展示。}

\lettrine{25.2} 晋文帝\myidx{司马昭}与二陈\myidx{陈骞}\myidx{陈泰}共车\footnote{晋文帝：指司马昭。昭生前为晋王，死后谥号文王。其子炎篡位建晋，即追尊为文帝。二陈：指陈骞和陈泰。骞字休渊，官至大司马。泰字玄伯，官至侍中、左仆射。}，过唤锺会\myidx{锺会}同载\footnote{过唤：路过呼唤。锺会：字士季。太傅锺繇子。参前注。}，即驶车委去\footnote{驶：疾驶。委去：丢下。}。比出\footnote{比：等到。}，已远。既至，因嘲之曰：“与人期行\footnote{期：约定。}，何以迟迟？望卿遥遥不至\footnote{遥遥：长远。按：会父繇，遥、繇同音。}。”会答曰：“矫然懿实，何必同群\footnote{矫然懿实，何必同群：矫然高举而美好充实，又何必与你们同群呢？}！”帝复问会：“皋繇何如人\footnote{皋繇：传说中舜臣，掌刑狱司法。}？”答曰：“上不及尧、舜\footnote{不及：不如。}，下不逮周、孔\footnote{逮：及。不逮，比不上。}，亦一时之懿士\footnote{懿士：美德之士。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{二陈，骞与泰也。会父名繇，故以“遥遥”戏之。骞父矫，宣帝讳懿，泰父群，祖父寔，故以此酬之。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】这是一场语言艺术的游戏。游戏双方的社会地位并不平等：“晋文帝”一方是君，另一方的会是臣。古时君臣之间，是主子与奴仆的关系，是指挥与服从的关系。但君臣双方一旦进入了游戏圈中，君凌下而臣犯上，则又另当别论，其游戏规则又似乎是平等的。君主主动与臣下平等游戏，在提倡“以孝治国”的司马昭身上，直犯臣下家讳，不拘礼教而用以取乐，不过是为自己的生活增添一点色彩和乐趣。锺会颇富才情，在游戏中寸步不让，两军相对，擒贼擒王。锺会针锋相对地直犯君主的家讳。昭父名懿，“矫然懿实”、“何必同群”、“一时懿士”，再次犯上，同时顺便把二陈家讳捎带上。其巧用修辞，实矫然不群而可称懿士。司马昭当时容忍了锺会言语的尖酸刻薄，这只有在魏晋社会中可以见到，宋明以后则不可能出现。}

\lettrine{25.3} 锺毓\myidx{锺毓}为黄门郎\footnote{锺毓：字稚叔。官至廷尉、青州刺史。繇子，会兄。黄门郎：官名，管侍从皇帝，传达诏命。}，有讥（机）警\footnote{讥警：王先谦刻本作“机警”，是。机警，机敏警觉。}，在景王\myidx{司马师}坐燕饮\footnote{景王：指司马师。懿子，昭兄。晋建，追尊景王或景帝。坐：通“座”。燕：通“宴”。}。时陈群\myidx{陈群}子玄伯\myidx{陈泰}、武周\myidx{武周}子元夏\myidx{武陔}同在坐\footnote{陈群：字长文，魏司空。玄伯：陈泰字玄伯，群子，官至尚书右仆射。武周：字伯南，沛国竹邑（今安徽宿州）人。魏光禄大夫。元夏：武陔字。官至左仆射。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{魏志}曰：“武周字伯南，沛国竹邑人。仕至光禄大夫。”}} 共嘲毓。景王曰：“皋繇何如人\footnote{皋繇：参前则注。按：毓父名繇，犯其名讳。}？”对曰：“古之懿士\footnote{懿士：美德之士。按：师父名懿，犯其名讳。}。”顾谓玄伯、元夏，曰：“君子周而不比，群而不党\footnote{君子周而不比，群而不党：意谓君子团结而不结党营私。语出\CJKunderwave{论语·为政}：“君子周而不比，小人比而不周。”又见\CJKunderwave{论语·卫灵公}：“君子……群而不党。”按：“周”、“群”之字，故犯武周、陈群名讳。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{孔安国注\CJKunderwave{论语}曰：“忠信为周，阿党为比。党，助也。君子虽众，不相私助。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】此与前则，是为兄弟篇。景王司马师为文王司马昭之兄，锺毓为锺会之兄。兄弟主角换人，但游戏规则未变。这可能原是一事而传闻有异，也可能是此类玩笑之事，当时较为普遍，故广泛传播而成为美谈。但二者比较而言，锺毓之言，虽不如锺会尖刻而咄咄逼人，但横扫陈泰、武陔之时，引用\CJKunderwave{论语}之典，却又在典雅思理中见其批评嘲讽之意，辞义贴切而意味悠长隽永。毓不同于会的个性于此可见。}

\lettrine{25.4} 嵇\myidx{嵇康}、阮\myidx{阮籍}、山\myidx{山涛}、刘\myidx{刘伶}在竹林酣饮\footnote{嵇、阮、山、刘：指竹林七贤中的嵇康、阮籍、山涛、刘伶。参前注。酣饮：畅饮。}，王戎\myidx{王戎}后往\footnote{王戎：字濬冲，也是竹林七贤之一。晋时官至司徒，封安丰侯。}，步兵曰\footnote{步兵：指阮籍，曾任步兵校尉。}：“俗物已复来败人意\footnote{俗物：俗人。已复：又来。意：意兴。}！”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{魏氏春秋}曰：“时谓王戎未能超俗也。”}} 王笑曰：“卿辈意亦复可败邪\footnote{卿辈：你们这些人。}？”

{\cangkai\zihao{5}【评】在竹林七贤中，王戎年纪最轻，小阮籍二十四岁。但其对话神态，并没有面对前辈而自降一等的感觉。前面锺氏兄弟引经据典的机智，在王戎则没有那么典雅，而是巧妙动用逻辑推理，借人之力，反攻过去。既然嵇、阮辈称人俗物，则是自视超越世俗之高人。脱俗高人之意兴，不与俗世相干，岂是俗人可以败坏？既然我王戎可以败坏你们的意兴，则嵇、阮和我王戎是站在同一平台之上，我为俗物，君为何人？不过是同饮之俗人而已。王戎善清言，明玄理，颇有哲学修养，也自有高明之处。}

\lettrine{25.5} 晋武帝\myidx{司马炎}问孙晧\myidx{孙晧}\footnote{晋武帝：即司马炎，字安世。昭长子。西晋开国之主。孙晧：三国吴主，太康元年（280）降晋。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{吴录}曰：“晧字元宗，一名彭祖，大皇帝孙也。景帝崩，晧嗣位，为晋所灭，封归命侯。”}} “闻南人好作\CJKunderwave{尔汝歌}\footnote{南人：指当时东吴之人。\CJKunderwave{尔汝歌}：魏晋时南方民歌。}，颇能为不\footnote{颇：疑问副词。不：否。}？”晧正饮酒，因举觞劝帝而言曰\footnote{举觞：举杯。劝：劝酒。}：“昔与汝为邻，今与汝为臣。上汝一杯酒，令汝寿万春\footnote{令汝寿万春：祝汝万岁。万春，万年。}。”帝悔之。

{\cangkai\zihao{5}【评】司马炎与孙晧，原为北、南敌国二主。转眼之间，一为胜利者，得意扬扬；一为阶下囚，威风尽丧。酒宴之上，炎以龙兴之主，君临亡国奴上，犹如猫玩老鼠，一切尽在掌握之中，故戏而不杀。命晧作\CJKunderwave{尔汝歌}，即为此戏。“颇能为不？”是疑问句，盖不相信眼前这个孙晧，昔日有剥人皮、剜人眼之酷行，今日能有即席作歌之才，故借此侮之。但孙晧却因“戏”而暗中反击。“昔与汝为邻，今与汝为臣”，是现实的概括；“上汝一杯酒，令汝万寿春”，祝酒嘏辞，即使贵为帝王，又有谁真能万岁呢？以今日之我，提醒胜利者作明日之思考，暗寓得意一世，又岂是太平万年之理。“尔”、“汝”，第二指代人称，原是古代尊长对卑幼晚辈的称呼，平辈所用，则或示亲狎，或示轻贱。但依\CJKunderwave{尔汝歌}之体制，又需“尔”、“汝”之言以足其歌。司马炎本想借故辱之，但晧却当场作歌，冲口而成，一句一“汝”，令晋主成“汝”之指代，这样晋主反而被嘲讽，想不到侮人反受侮。晧本昏君，昏君也有酒醒之时，但却悔之已晚，呜呼哀哉！}

\lettrine{25.6} 孙子荆\myidx{孙楚}年少时欲隐\footnote{孙子荆：孙楚，字子荆，西晋太原中都人。善著文，官至冯翊太守。参前\CJKunderwave{言语}第24则注。隐：归隐。}，语王武子“\myidx{王济}当枕石漱流\footnote{枕石漱流：意喻山林隐居生活，头枕山石而口漱泉流。}”，误曰“漱石枕流”。王曰：“流可枕，石可漱乎？”孙曰：“所以枕流，欲洗其耳\footnote{洗耳：传说尧让天下于许由，由因其功利而洗耳除俗。}；{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{逸士传}曰：“许由为尧所让，其友巢父责之，由乃过清泠水洗耳拭目。曰：‘向闻贪言，负吾之友。’”}} 所以漱石，欲砺其齿\footnote{砺：砥砺，磨炼。}。”

{\cangkai\zihao{5}【评】孙楚名士，颇擅言谈。以“枕石漱流”形容归隐山林生活，乃是直叙，合于修辞手段，石可枕而流可漱，二个动宾词语搭配得当，成一妥帖的四言词组。却因一时口误为“漱石枕流”，原是可以理解之事。但楚所遇者王济，于晋初亦称才子，其机敏不亚于楚，因而迅速抉其语病追问，意欲逼其认错。但故事之妙，在于楚之将错就错，借汉语语序颠倒，来改变语意境界：枕流洗耳，用事典雅，志趣高洁而无俗世之心；漱石砺齿，有助消化吸收，则可接纳虚空万物。其超凡脱俗之心，合于“欲隐”之旨。纵然王济再高傲，于此能不佩服其词锋机智吗？王世懋评曰：“误语乃佳，遂为口实，此王子敬画蝇也。”所评贴切。不过，“漱石枕流”之言，并非孙楚首创，据康僧会\CJKunderwave{法镜经序}云：“或有隐处山泽，漱石枕流，专心涤垢，神与道俱。”康僧会是三国时高僧，吴赤乌十年（247）孙权为之建寺塔。楚本才学之士，可能熟知康僧会之言，但不说破而“点铁成金”，终成千古文坛佳话。}

\lettrine{25.7} 头责秦子羽云\footnote{头责秦子羽：见于刘注\CJKunderwave{张敏集}，是一篇讽刺性极强的俳谐文。秦子羽，不详，疑是文学想象的虚构人物。此则描写了秦子羽的头责备秦子羽安处陋巷，不思求取功名。}：{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{子羽，未详。}} 子曾不如太原温颙\myidx{温颙}\footnote{曾：竟然。温颙：字长仁，太原人。史上与任恺、庾纯、张华、和峤友善，与贾充一党不和。}，颍川荀寓\myidx{荀寓}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{温颙，已见。\CJKunderwave{荀氏谱}曰：“寓字景伯，祖式（彧），大尉。父保（俣），御史中丞。”\CJKunderwave{世语}曰：“寓少与裴楷、王戎、杜默俱有名，仕晋至尚书。”}} 范阳张华\myidx{张华}\footnote{张华：字茂先。官至司空。八王乱中遇害。}，士卿刘许\myidx{刘许}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋百官名}曰：“刘许，字文生，涿鹿郡人。父放，魏骠骑将军。许，惠帝时为宗正卿。”按：许与张华同范阳人，故曰士卿，互其辞也。宗正卿或曰士卿。}} 义阳邹湛\myidx{邹湛}，河南郑诩\myidx{郑诩}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋诸公赞}曰：“湛字润甫，新野人。以文义达，仕至侍中。诩字思渊，荥阳开封人，为卫尉卿。祖泰，扬州刺史。父褒（袤），司空。”}} 此数子者，或謇吃无宫商\footnote{謇吃：说话口吃。宫商：原指宫、商、角、徵、羽五音，比喻语言表达的流畅。}，或尫陋希言语\footnote{尫（wānɡ汪）：突胸丑陋。}，或淹伊多姿态\footnote{淹伊多姿态：矫揉作态以媚俗。}，或讙哗少智谞\footnote{讙哗：喧哗吵闹。智谞：才智，智谋。}，或口如含胶饴\footnote{胶饴：蜜糖。}，或头如巾齑杵\footnote{巾齑杵：包着头巾的捣齑杵。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{文士传}曰：“华为人少威仪，多姿态。”推意此语，则此六句，还以目上六人。而“口如含胶饴”，则指邹湛，湛辩丽英博，而有比（此）称，未详。}} 而犹以文采可观，意思详序\footnote{意思：思想意图。详序：表达周详有序。}，攀龙附凤\footnote{攀龙附凤：依附权贵。}，并登天府\footnote{天府：指朝廷。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{张敏集}载\CJKunderwave{头责子羽}文曰：“余友有秦生者，虽有姊夫之尊，少而狎焉。同时好昵，有太原温长仁颙，颍川荀景伯寓，范阳张茂先华，士卿刘文生许，南阳邹润甫湛，河南郑思渊诩。数年之中，继踵登朝，而此贤身处陋巷，屡沽而无善价，亢志自若，终不衰堕，为之慨然。又怪诸贤既已在位，曾无\CJKunderwave{伐木}嘤鸣之声，甚违王、贡弹冠之义。故因秦生容貌之盛，为头责之文以戏之，并以嘲六子焉。虽以谐谑，实有兴也。”其文曰：“维泰始元年，头责子羽曰：‘吾托子为头，万有馀日矣。大块禀我以精，造我以形。我为子植发肤，置鼻耳，安眉须，插牙齿。眸子摛光，双颧隆起。每至出入之间，遨游市里，行者辟易，坐者竦跽。或称君侯，或言将军，捧手倾侧，伫立崎岖。如此者，故我形之足伟也。子冠冕不戴，金银不佩，钗以当笄，帢以代帼。旨味弗尝，食粟茹莱，隈摧园间，粪壤汙黑。岁莫年过，曾不自悔。子厌我于形容，我贱子乎意态。若此者乎，必子行己之累也。子遇我如雠，我视子如仇。居常不乐，两者俱忧，何其鄙哉！子欲为人宝也，则当如皋陶、后稷、巫咸、伊陟，保乂王家，永见封殖。子欲为名高也，则当如许由、子臧、卞随、务光，洗耳逃禄，千岁㳅（流）芳。子欲为游说也，则当如陈轸、蒯通、陆生、邓公，转祸为福，令辞从容。子欲为进趣也，则当如贾生之求试，终军之请使，砥砺锋颖，以干王事。子欲为恬淡也，则当如老聃之守一，庄周之自逸，廓然离欲，志陵云日。子欲为隐遁也，则当如荣期之带索，渔父之瀺灂，栖迟神丘，垂饵巨壑。此一介之所以显身成名者也。今子上不希道德，中不交儒墨，块然穷贱，守此愚惑。察子之情，观子之志，退不为于处士，进无望于三事，而徒玩日劳形，习为常人之所喜，不亦过乎！’于是子羽愀然深念而对曰：‘凡所教敕，谨闻命矣。以受性拘系，不闲礼义。设以天幸，为子所寄，今欲使吾为忠也，即当如伍胥、屈平。欲使吾为信也，则当杀身以成名。欲使吾为介节邪，则当赴水火以全贞。此曰（四）者，人之所忌，故吾不敢造意。’头曰：‘子所谓天州（刑）地网，刚德之尤。不登山抱木，则褰裳赴㳅（流）。吾欲告尔以养性，诲尔以优游，而以虮虱同情，不听我谋，悲哉！俱寓人体，而独为子头。且拟人其伦，喻子侪偶：子不如大（太）原温颙，颍川荀寓，范阳张华，士卿刘许，南阳邹湛，河南郑诩。此数子者，或謇吃无宫商，或尫陋希言语，或淹伊多姿态，或讙哗少智谞，或口如含胶饴，或头如巾齑杵。而犹文采可观，意思详序，攀龙附凤，并登天府。夫舐痔得车，沉渊得珠，岂若夫子，徒令唇舌腐烂，手足沾濡哉！居有事之世，而耻为权图，譬犹凿地抱瓮，难以求富。嗟乎子羽，何异槛中之熊，深阱之虎，石间饥蟹，窦中之鼠。事力虽勤，见功甚苦，宜其拳局煎蹙，至老无所希也。支离其形，犹能不困，非命也夫？岂与夫子同处也！’”}}\footnote{张敏，西晋太原中都（今山西平遥西）人。官平南参军、济北长史、领秘书监、益州刺史。}

{\cangkai\zihao{5}【评】头责子羽，寓言之体，俳谐之文，以羽头责羽身，数落身之无能，实则讽刺时政，寄寓精深，给人以启迪。看来作者张敏，是熟谙当日政坛腐败之人。謇吃丑陋或哗众取宠之徒，通过无耻手段，攀龙附凤而直登天府。反之，贤明耿直之士的遭遇和命运，则可想而知。其指画对象六人，具体当否，姑且勿论，其性质不过举隅而已，实则其讽刺的匕首，是投向了官场腐败和社会黑暗。}

\lettrine{25.8} 王浑\myidx{王浑}与妇锺氏\myidx{锺琰}共坐\footnote{王浑：字玄冲。昶子。太原晋阳人。晋初名臣，官至司徒。参前\CJKunderwave{贤媛}第12则注。锺氏：锺琰，太傅繇孙女。参前\CJKunderwave{贤媛}第12则注。}，见武子\myidx{王济}从庭过\footnote{武子：王济字武子，浑子。参前\CJKunderwave{言语}第24则注。}，浑欣然谓妇曰：“生儿如此，足慰人意\footnote{足慰人意：意谓心满意足。意，心意。}。”妇笑曰：“若使新妇得配参军\myidx{王沦}\footnote{参军：王沦，字太冲，浑弟。曾任大将军参军，故称。}，生儿故可不啻如此\footnote{故：本来。不啻：不仅，不只。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{王氏家谱}曰：“伦（沦）字太冲，司空穆侯中子，司徒浑弟也。醇粹简远，贵\CJKunderwave{老}、\CJKunderwave{庄}之学，用心淡如也。为\CJKunderwave{老子例略}、\CJKunderwave{周纪}。年二十馀，举孝廉，不行。历大将军参军。二十五卒。大将军为之驩㳅（流）涕。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】魏晋士人的家庭生活，夫妻之间，也有充满玩笑逗趣的一面，颇有生活气息。锺琰之子王济，已能趋庭而过，而非襁褓之儿，说明琰结婚生子有年。其称“新妇”，盖非今天的新娘，而是魏晋已婚妇女的自称。作为年轻妇女，琰之可爱，在于胸怀坦荡，怎么想就怎么说，毫无虚情矫饰。当着丈夫的面，公开欣羡小叔子，致讥后世，如王世懋评曰：“此岂妇人所宜言！宁不启疑，恐贤媛不宜有此。”这是以明代士人的道德眼光来看问题。实际上，王浑夫妇之间，照样其乐融融，并不因妻子的小小玩笑而生气猜疑。这就是魏晋时代贵族妇女生活较为自由解放的结晶。锺琰名登\CJKunderwave{晋书·列女传}，号称贤媛，并不奇怪。}

\lettrine{25.9} 荀鸣鹤\myidx{荀隐}、陆士龙\myidx{陆云}二人未相识\footnote{荀鸣鹤：荀隐字鸣鹤。西晋颍川人。官至司徒掾。参注。陆士龙：陆云字士龙，吴郡华亭人。祖逊，三国时吴丞相。官清河内史。西晋著名文学家，与兄机并称二陆。}，俱会张茂先\myidx{张华}坐\footnote{张茂先：张华字茂先。建平吴策。官至司空。华赏识二陆，以为平吴之利，在获此二俊。}。张令共语，以其并有大才，可勿作常语。陆举手曰：“云间陆士龙\footnote{云间：华亭古称。}。”荀答曰：“日下荀鸣鹤\footnote{日下：指京师。}。”陆曰：“既开青云睹白雉\footnote{白雉：白色野鸡。}，何不张尔弓，布尔矢？”荀答曰：“本谓云龙骙骙\footnote{骙骙 ：马强壮貌。}，定是山鹿野麋\footnote{麋：麋鹿，又名“四不像”。定：竟然，却。}，兽弱弩强，是以发迟。”张乃抚掌大笑\footnote{抚掌：拍手。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋百官名}曰：“荀隐字鸣鹤，颍川人。”\CJKunderwave{荀氏家传}曰：“隐祖昕，乐安太守。父岳，中书郎。隐与陆云在张华坐语，互相反覆，陆连受屈。隐辞皆美丽，张公称善。云世有此书，寻之未得。历太子舍人、廷尉平，蚤卒。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】故事中的张华、荀隐、陆云，不仅是政治家，更是西晋的一代才子、著名文学家。张华作为主人，因荀、陆二人“并有大才”，故劝令相见时“勿作常语”——也就是要求摆脱平时世俗的应酬话，而各显其语言艺术天才。陆云南方之士，荀隐中原士族，均为南北精英。“云间陆士龙”，云中之龙，自由翱翔，不仅与陆云名字相称，而且显示了一往无前的恢宏气魄。“日下荀鸣鹤”，“荀”字从“日”，日下鸣鹤，与荀隐名字贴切。“鸣鹤”之称，又来自\CJKunderwave{诗经·鹤鸣}之诗，有“鹤鸣于九皋，声闻于天”之句。在中国古代，鸣鹤已成为高雅贤人君子的文化象征。一开场，“云龙”与“鸣鹤”各显神通。但后来以白雉嘲讽荀氏非鹤，以山鹿野麋嘲弄陆氏非龙，则在修辞暗藏玄机，此一玩笑已颇见南北士族相互轻诋的潜意识。故张华站在中间立场，折衷于南北之间，“抚掌大笑”，在赏识的笑声中力图消弭南北之士的对抗情绪，表现了团结的诚意。}

\lettrine{25.10} 陆太尉\myidx{陆玩}诣王丞相\myidx{王导}\footnote{陆太尉：指陆玩（注谓陆琬，同音之讹），字士瑶。官至司空，卒赠太尉。诣：拜访，到……去。王丞相：王导。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{陆琬（玩），已见。}}王公食以酪\footnote{王公：王导。酪：奶酪。}。陆还，遂病。明日与王笺云：“昨食酪小过\footnote{小过：稍微过分，稍多一点。}，通夜委顿\footnote{委顿：精神困顿。}。民虽吴人\footnote{民：对长官用以自称，表示谦卑。}，几为伧鬼\footnote{伧鬼：南人称北方人为伧。北人喜食酪，王导北人，故以此嘲之。}。”

{\cangkai\zihao{5}【评】陆玩是吴郡陆机的从弟，在江东士族中颇有影响。司马南渡之后，王导辅政，为了争取江东士民的广泛支持和拥护，有必要采取“统战”手段笼络江东士族及其代表。琅邪王家，东晋贵族首屈一指，由王导来请陆玩“食酪”，就是一种友好的表示。但是陆玩其人，偏不识相。大概二陆兄弟惨死之初，他对中原士族态度是半信半疑，不敢不信，也不敢全信。王导请他吃饭，存心修好；陆玩食酪过量，肚子不消化而难过，是个人身体素质问题，并非故意作弄他。但他却说自己“几为伧鬼”——险些做了北方鬼。在玩世不恭的调侃中，隐约可见南北士人对立的潜意识。这对国家的团结产生了一定的影响，所以王导要花大力气来加以弥合。}

\lettrine{25.11} 元帝\myidx{司马睿}皇子生\footnote{元帝：指司马睿。西晋末为安东将军，镇建康。愍帝死，王导等拥立，是东晋开国之君。}，普赐群臣。殷洪乔\myidx{殷羡}谢曰\footnote{殷洪乔：殷羡，字洪乔。参前\CJKunderwave{任诞}第31则注。}{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{殷羡，已见。}}：“皇子诞育，普天同庆。臣无勋焉\footnote{勋：功勋，功劳。}，而猥颁厚赉\footnote{猥：谦词，犹如“辱”，表示委屈对方。赉：赏赐。}。”中宗笑曰\footnote{中宗：司马睿死后的庙号。}：“此事岂可使卿有勋邪！”

{\cangkai\zihao{5}【评】皇子诞生，普天同庆，群臣上表称贺，古时正常之事。但细读殷辞，“臣无勋焉”，确实措辞不当。生子原是夫妻男女私事，无容第三者插足其间，“勋”当何来？但是，作为一国君主，当众以此开玩笑取乐，古来少见。这说明魏晋皇室与世家豪族共执国政，在特定的阶段，必须君臣团结，挽狂澜于既倒。这时，君臣关系较为融洽，为朝廷的政治生活增添了一些人性的欢乐色彩。}

\lettrine{25.12} 诸葛令\myidx{诸葛恢}、王丞相\myidx{王导}共争姓族先后\footnote{诸葛令：指诸葛恢，字道明，琅邪人。南渡后官至尚书令，故称。王丞相：王导。}，王曰：“何不言葛、王\footnote{葛：琅邪诸葛原为葛氏。}，而云王、葛？”令曰：“譬言驴马，不言马驴，驴宁胜马邪\footnote{宁：岂，难道。}？”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{诸葛恢，已见。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】南渡之初，司马朝廷为在江南开基立国，就必须争取南北士族各家各姓的广泛支持。但是，魏晋实行九品中正制，门阀意识早已根深蒂固，即使贤如王导，其潜意识深处的门第偏见，也不免在不经意的玩笑中，自然地流露了出来。琅邪王家，东晋初拥立有功的有王导、王敦，掌握了朝廷的文武大权。因此，作为渡江后的第一贵族之家，已被社会承认，民间甚至有“王与马，共天下”的传说。故社会舆论序次排列是“王葛”，确是事实。王导言外有得意骄矜之色。但琅邪诸葛，也非等闲，其所反驳，巧用语序修辞，譬喻生动风趣，令人捧腹，“驴马”之比，一击成功，至少暂时压制了琅邪王导的气焰，促使执政者清醒自己的头脑。}

\lettrine{25.13} 刘真长\myidx{刘惔}始见王丞相\myidx{王导}\footnote{刘真长：刘惔字真长，沛国人，官至丹阳尹。东晋玄理清谈名士。始见：初次见到。王丞相：王导。}，时盛暑之月，丞相以腹熨弹棋局\footnote{熨：贴。弹棋局：弹棋盘，中间隆起，平滑，多以玉石为质。}，曰：“何乃渹\footnote{渹（qìnɡ庆，一读chènɡ秤）：凉，冷。吴方言。}！”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{吴人以冷为渹。}} 刘既出，人问见王公云何\footnote{云何：感觉如何。}，刘曰：“未见他异，唯闻作吴语耳。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{语林}曰：“真长云：‘丞相何奇，止能作吴语及细唾也。’”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】王导、刘惔都是中原士族，二者北人，见面时该用京洛“国语”才是，为什么王导反而作吴语呢？就其谈话来说，王导是故意矫饰，而刘惔的批评才是出于自然。但是否做作者就坏，而自然者则好呢？却也未必，要看具体的语境要求。}

{\cangkai\zihao{5}刘惔是东晋一代清谈名家，中原士族之翘楚。他恃才傲物，江东士庶，自然不在眼下。他拒学吴语，可以想象。但作为朝廷执政的丞相，王导却强迫自己，超越中原士族的眼界，考虑的更多是国家的安定团结问题。建国江东，南、北士庶必须团结。因此，他学吴语，另有用心。如近人陈寅恪所评：“王导、刘惔本北人，而又皆士族，导何故用吴语接之？盖东晋之初，基业未固，导欲笼络江东人心，作吴语者，亦其开济政策之一端也。”（余嘉锡\CJKunderwave{笺疏}引）其“做作”出于形势的需要。而刘惔的讥讽，则说明他并不明白王导的良苦用心，反而成了政治上的糊涂人了。}

\lettrine{25.14} 王公\myidx{王导}与朝士共饮酒\footnote{王公：王导。}，举琉璃碗谓伯仁\myidx{周顗}曰\footnote{琉璃：宝石的一种。伯仁：周顗字伯仁。官至尚书左仆射。参前\CJKunderwave{言语}第30则注。}：“此碗腹殊空\footnote{殊：甚，非常。}，谓之宝器何邪？”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{以戏周之无能。}} 答曰：“此碗英英\footnote{英英：清明精美貌。}，诚为清彻，所以为宝耳。”

{\cangkai\zihao{5}【评】东晋建国之初，百废待兴。时王导辅政，深望众士同心努力，以图恢复之计。周顗为人，虽深达危乱，颇获海内盛名，但终日濡首酒池，作左仆射时，略无醒日，时人讥为“三日仆射”。作为上司，王导对他不满，也在料中。故有“腹空”之谑，讥其无能为也。但周顗辩辞，与王导一样善用修辞譬喻，以碗之“英英”清明，喻己之清彻可宝，待之以时日之用，机会一到，则将大显宝器之价值。周顗不为上司而低下自己高傲的头颅，宝器之宝，在于心上有我——对自己充满了自信。}

\lettrine{25.15} 谢幼舆\myidx{谢鲲}谓周侯\myidx{周顗}曰\footnote{谢幼舆：谢鲲字幼舆。参前\CJKunderwave{文学}第20则注。周侯：指周顗，袭父浚爵为武城侯，故称。}：“卿类社树\footnote{社树：土地庙边的树，作为神社标志。}，远望之，峨峨拂青天\footnote{峨峨：高峻貌。拂：披拂。}；就而视之\footnote{就：靠近。}，其根则群狐所托\footnote{托：寄托。}，下聚溷而已\footnote{溷：粪便秽物。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{谓顗好媟渎故。}} 答曰：“枝条拂青天，不以为高；群狐乱其下，不以为浊。聚溷之秽，卿之所保\footnote{保：保存，拥有。}，何足自称\footnote{自称：自赞自夸。}！”

{\cangkai\zihao{5}【评】巧用修辞，无论是明喻暗喻，魏晋士人用来，大多得心应手，不仅见其语言艺术，而且同时窥其智慧和雅量。谢鲲为一代放诞名士，但顗之放诞，水平当不在鲲之下。谢鲲以为社树峨峨而空有其表，故以群狐聚溷讥顗。顗之辩辞，仍以社树为喻，但反其道而行之。“聚溷之秽，卿之所保，何足自称”，反戈一击，令鲲自受其辱。二人虽是玩笑戏语，但其语言艺术，却见聪明机智。}

\lettrine{25.16} 王长豫\myidx{王悦}幼便和令\footnote{王长豫：王悦字长豫，导长子。官至中书侍郎。早卒。和令：温和美好。}，丞相\myidx{王导}爱恣甚笃\footnote{丞相：指王导。爱恣：溺爱骄纵。笃：深厚。}。每共围棋，丞相欲举行\footnote{举行：悔棋重走。}，长豫按指不听\footnote{不听：不让。}，丞相笑曰：“讵得尔\footnote{讵得尔：岂能这样。讵，岂。}，相与似有瓜葛\footnote{相与：相互，彼此。瓜葛：以瓜、葛藤蔓牵连，喻其亲戚血缘关系。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{蔡邕曰：瓜葛，疏亲也。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】王导是政治家，政治家也是人，也有血缘关系和七情六欲。在诸子中，王悦“事亲色养”，因而其父“爱恣甚笃”；但对王恬，则因其性傲诞而不拘礼法，故“见恬便有怒色”。导见二子，一喜一怒，态度形成鲜明对照。故事中写父子弈棋，老父不遵守游戏规则而欲悔棋，悦按父之指而“不听”，细节相当生动，心理描绘细致，把丞相之家的日常生活乐趣，透过小动作形象地展现。“讵得尔，相与似有瓜葛”，父子玩笑，语言诙谐风趣，令人忍俊不禁。}

\lettrine{25.17} 明帝\myidx{司马绍}问周伯仁\myidx{周顗}\footnote{明帝：司马绍，字道畿，元帝长子，太宁元年（323）至三年（325）在位，年二十七崩，庙号肃祖。周伯仁：周顗字伯仁。}：“真长\myidx{刘惔}何如人\footnote{真长：刘惔字真长。参前第13则注。何如：怎样。}？”答曰：“故是千斤犗特\footnote{犗 （jiè介）特：阉公牛。特，公牛。}。”王公\myidx{王导}笑其言\footnote{王公：王导。}。伯仁曰：“不如卷角牸\footnote{卷角牸（zì字）：弯卷头角的母牛。牸，母牛。}，有盘辟之好\footnote{盘辟：盘旋进退。好：妙。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{以戏王也。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】魏晋君臣之间的朝廷政治生活，似乎不太“严肃”。唐宋明清之后封建专制大大加强，则君臣关系立刻变得“严肃”刻板了起来。相较之下，魏晋君臣之间，似还具一点人情味。皇帝随意问人，臣子率尔作答。以“千斤犗特”比喻刘惔，是说刘惔如骟牛力大无穷、性格驯服，可堪重任。王导嘲笑其言不雅，周顗又转掉话锋，把王导比作卷角老母牛，只是盘旋而不知前进。故余嘉锡评曰：“导在当时虽为元老宿望，而有不了事之称，故伯仁以此戏之。”周顗言笑戏谑，锋芒不避君主丞相，正见其性格自然率真的可爱。}

\lettrine{25.18} 王丞相\myidx{王导}枕周伯仁\myidx{周顗}膝\footnote{王丞相：王导。枕：名词动化，以……当枕。周伯仁：周顗。}，指其腹曰：“卿此中何所有\footnote{此中：指腹中。参前第14则讥其腹中空空如也。}？”答曰：“此中空洞无物，然容卿辈数百人\footnote{卿辈：尔辈之人。}。”

{\cangkai\zihao{5}【评】在\CJKunderwave{排调}门中，王导与周顗，犹今相声艺术中的一对搭档，对话常是一正一反，针锋相对，把人引入发噱可笑的境地。但论其用心，却是善意的批评，而非相互敌意的诋毁。周顗常醉作达，故王导讥其腹中空空；但顗自我信心十足，等待时机而发挥更大的作用。“此中空洞无物，然容卿辈数百人！”气魄何等恢宏。在关键时刻，顗忠于王事，骂贼而死，正见其无用之大用。}

\lettrine{25.18} 干宝\myidx{干宝}向刘真长\myidx{刘惔}{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{中兴书}曰：“宝字令升，新蔡人。祖正（统），吴奋武将军。父莹，丹阳丞。宝少以博学才器箸称。历散骑常侍。”}} 叙其\CJKunderwave{搜神记}\footnote{干宝：东晋初，元帝置史官，干宝以著作郎领修国史，著\CJKunderwave{晋纪}二十卷，有良史之称。其志怪小说笔记\CJKunderwave{搜神记}三十卷，多写鬼神故事。原书佚，后人辑佚有二十卷。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{孔氏志怪}曰：“宝父有嬖人，宝母至妒，葬宝父时，因推箸藏中。经十年而母丧，开墓，其婢伏棺上，就视犹暖，渐有气息，舆还家，终日而苏。说宝父常致饮食，与之接寝，恩情如生。家中吉凶辄语之，校之悉验。平复数年后方卒。宝因作\CJKunderwave{搜神记}，中云‘有所感起’是也。”}} 刘曰：“卿可谓鬼之董狐\footnote{董狐：春秋时晋国史官。注引\CJKunderwave{春秋传}事，见\CJKunderwave{左传}宣公二年。因孔子称赞，董狐已成为秉笔直书“古之良史”的代表人物。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{春秋传}曰：“赵穿攻晋灵公于桃园，赵宣子未出境而复。太史书‘赵盾弑其君’。宣子曰：‘不然。’对曰：‘子为正卿，亡不越境，反不讨贼，非子而谁？’孔子曰：‘董狐，古之良史也，书法不隐。赵盾，古之贤大夫也，为法受恶。’”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】干宝及其\CJKunderwave{搜神记}，经一代名士刘惔推扬，身价倍增，传之不朽。今天传世的魏晋小说中，志人以\CJKunderwave{世说新语}为魁，志怪则以\CJKunderwave{搜神记}称杰。董狐是春秋时以秉笔直书著名的正直史官，干宝则是东晋史官，其\CJKunderwave{晋纪}有“良史”之称，而其\CJKunderwave{搜神记}更获“鬼之董狐”之誉。干宝其人，史称其“性好阴阳术数”，鬼神之事，传闻甚广而信以为真，于是他“博采异同，遂混虚实”，成此\CJKunderwave{搜神记}三十卷。其所著述，如其自序所称，是为了“明神道之不诬也”。他是用“实录”的方法来作小说的，在艺术之虚与实观念矛盾中，他特别强调传闻故事的真实性。他笔下的鬼神，无不与人一样，有血有肉，有灵魂有感情，正是魏晋士人热爱生命的一种特殊的浪漫表现。}

\lettrine{25.19}　许文思\myidx{许璪}往顾和\myidx{顾和}许\footnote{许文思：刘注名琛，生履未详。据徐震堮\CJKunderwave{校笺}：“案许琛前未见，\CJKunderwave{晋书}亦无传，唯\CJKunderwave{雅量}一六许侍中下注：‘许璪字思文。’疑即其人，‘琛’或是‘璪’之误。”许璪为义兴阳羡人，曾与顾和友善，并为王导赏识。顾和：字君孝。吴郡人。顾荣族子。官到尚书令。卒赠司空。参前\CJKunderwave{言语}第33则注。许：处所，住处。}，顾先在帐中眠，许至，便径就床角枕共语\footnote{角枕：饰以兽角的枕头。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{许琛，已见。}}既而唤顾共行，顾乃命左右取机枕上新衣\footnote{取机枕上：袁本作“杭上”，朱铸禹\CJKunderwave{汇校集注}引王先谦曰：“按‘杭’与‘桁’同声字。桁，衣架也。古乐府\CJKunderwave{东门行}：‘还视桁上无悬衣’是也。此本作‘枕’，涉上文角枕字误。”}，易己体上所箸。许笑曰：“卿乃复有行来衣乎王\footnote{行来：犹往来。王：无义，疑衍。}？”

{\cangkai\zihao{5}【评】顾和出身于江南四大家族之一的吴郡顾家，两晋之交，顾和是继顾荣之后，把顾氏家族发扬光大的又一代表人物。大概因门第之故，做事未免矫饰自高，而不肯同于一般。出门必换新衣，近似今天模特儿的服装表演，做作而欠真率自然，故致许氏之讥，亦在情理之中。}

\lettrine{25.21} 康僧渊\myidx{康僧渊}目深而鼻高\footnote{康僧渊：西域高僧，晋成帝时南渡。与王导、庾亮等名士交游。参前\CJKunderwave{文学}第47则注。}，王丞相\myidx{王导}每调之\footnote{王丞相：王导。调：调侃，嘲笑。}，僧渊曰：“鼻者，面之山；{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{管辂别传}曰：“鼻者，天中之山。”\CJKunderwave{相书}曰：“鼻之所在为天中，鼻有山象，故曰山。”}} 目者，面之渊\footnote{渊：水潭，深池。}。山不高则不灵，渊不深则不清。”

{\cangkai\zihao{5}【评】王导与康僧渊的关系非同一般，“每调之”就是一个证明。他嘲笑和尚，“调”前加“每”，就说明是经常性的，一见面就拿他寻开心，如果不是比较熟悉的朋友，是不可能这样做的。其所谓“调”，是善意的玩笑，含有亲近的意思。身为一人之下、万人之上的丞相，为什么要在百忙中抽空与和尚搞亲近套热乎呢？一是出自对于“胡”族高僧的尊重；一是忙中偷闲，从高僧身上学习佛学义理，给自己增添一点精神食粮；一是康僧渊在东晋上流贵族社会中有一定影响，他又曾在豫章立寺建私人学校，据\CJKunderwave{高僧传}载，该校生徒甚众，“名僧胜达，响附成群，常以\CJKunderwave{持心梵天经}空理幽远，故偏加讲说。尚学之徒，往还填巷”。通过康僧渊，可以扩大朝廷的思想影响。王导到底是政治家，目光深远。至于康僧渊，其自我解嘲之语，幽默风趣，又颇见学问修养。他虽“胡”僧，却熟悉中国学问中的三玄之理。“鼻者面之山”，即来自\CJKunderwave{易经}。\CJKunderwave{说卦传}有“艮为山”之说。八卦中的艮卦，象征物为山。而鼻在人的脸上，部位突出如山，故艮卦又有鼻象，和尚所言，完全合乎\CJKunderwave{易}理。为在东土宣扬佛学，他先学中国学问，以便使佛学中国化，更易为中土信徒所接受。看来，康僧渊亦是用心良苦，长远打算。}

\lettrine{25.22} 何次道\myidx{何充}往瓦官寺礼拜甚勤\footnote{何次道：何充字次道，东晋庐江人。穆帝时拜相辅政。参前\CJKunderwave{政事}第17则注。瓦棺寺：佛寺名，在建康西南隅。寺有瓦官阁。礼拜：礼敬参拜。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{充崇释氏，甚加敬也。}} 阮思旷\myidx{阮裕}语之曰\footnote{阮思旷：阮裕字思旷，陈留尉氏人。诏征金紫光禄大夫，不就。参前\CJKunderwave{德行}第32则注。}：“卿志大宇宙，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{尸子}曰：“天地四方曰宇，往古来今曰宙。”}} 勇迈终古\footnote{迈：超越。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{终古，往古也。\CJKunderwave{楚辞}曰：“吾不能忍此终古也。”}} 何曰：“卿今日何故忽见推\footnote{见推：加以推扬。推：赞许。}？”阮曰：“我图数千户郡，尚不能得；卿乃图作佛\footnote{乃：竟然。}，不亦大乎！”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{思旷，裕也。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】史称何充“性好释典，崇修佛寺，供给沙门以百数，糜费巨亿而不吝”，故致时人佞佛之讥。其勤于礼拜佛寺，应属迷信性质。阮裕之言，先扬后抑，语有转折，更有深致。其所讥含蓄蕴藉，令人深思。何充作为宰辅重臣，不问苍生问鬼神，其于国政，无所改革，亦在料中。何充祈求成佛之心颇切。佛者，觉者，智者，佛陀也，成佛即摆脱六道轮回之苦而获永生。永生之佛，超迈终古，何其伟哉，岂是佞佛者可用金钱买来的！佛在人心中，不在钱眼里，愚哉何充！至于阮裕求一郡守之难，却是实话实说。他为人淡泊功名，而有肥遁之志，但为生计，也曾任临海、东阳二郡太守。他坦白地说：“虽屡辞王命，非敢为高也。吾少无宦情，兼拙于人间，既不能躬耕自活，必有所资，故曲躬二郡，岂以骋能，私计故耳。”倾吐心曲，真率可爱。何、阮二人相较，思想境界高低自判。}

\lettrine{25.23} 庾征西\myidx{庾翼}大举征胡\footnote{庾征西：指庾翼。在北伐时，进征西将军，领南蛮校尉，故称。参前\CJKunderwave{言语}第53则注。胡：指后赵石氏政权。}，既成行，止镇襄阳\footnote{襄阳：县名，即今之湖北襄樊。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋阳秋}曰：“翼率众入沔，将谋伐狄。既至襄阳，狄尚强，未可决战。会康帝崩，兄冰薨，留长子方之守襄阳，自驰还夏口。”}} 殷豫章\myidx{殷羡}与书\footnote{殷豫章：指殷羡，时任豫章太守。}，送一折角如意以调之\footnote{折角如意：缺一角的如意。调：嘲弄。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{豫章，殷羡。}} 庾答书曰：“得所致，虽是败物\footnote{败物：破损之物。}，犹欲理而用之\footnote{理：修理，治理。}。”

{\cangkai\zihao{5}【评】故事中的主角是庾翼，而殷羡则是作为对照而存在的陪衬人物。翼兄亮卒，代其都督江荆司雍梁益六州军事、荆州刺史，进征西将军。庾翼是个重实干而不徒空言的政治家，平素雅有大志，意图恢复，以灭胡平蜀为己任。故其言论慷慨，形于辞色。殷羡曾守长沙郡，是荆州下属，其为人，骄奢无赖，在郡贪残，在荆州地区一二十郡中最为凶恶而民愤颇大。他曾托亲朋走“后门”，作为上司，庾翼坚决纠治而不假贷。现在，翼率军四万北伐受阻，殷羡则赠折角如意加以讥讽，这不是从国家利益出发的善意批评，而是另一特殊形式的打击报复，讥其事不如意，壮志受挫。其态度是幸灾乐祸。对于殷羡的调侃嘲讽，庾翼并不退缩，其答辞委婉蕴藉，有君子之风，但态度坚决，言外之意，殷虽是缺德“败物”，但经修治，仍冀物尽其用。二者相形，君子小人显明呈现。}

\lettrine{25.24} 桓大司马\myidx{桓温}乘雪欲猎\footnote{桓大司马：指桓温。猎：打猎。}，先过王\myidx{王濛}、刘\myidx{刘惔}诸人许\footnote{过：探望。王刘：王指王濛，刘指刘惔。皆为一时清谈玄家。许：住处。}。真长见其装束单急\footnote{单急：紧身轻便戎装。}，问：“老贼欲持此何作\footnote{老贼：戏谑之称，犹言老家伙，老东西。何作：干什么。}？”桓曰：“我若不为此\footnote{为此：指穿作战服。}，卿辈亦那得坐谈\footnote{坐谈：坐而论道，指清谈。}？”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{语林}曰：“宣武征还，刘尹数十里迎之，桓都不语，直云：‘垂长衣，谈清言，竟是谁功？’刘答曰：‘晋德灵长，功岂在尔！’”二人说小异，故详载之。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】桓温本人颇精玄理，也曾热心清谈。但论其究竟，却是一个雄心与野心并存的政治家。因而，他更看重实干。这与前则庾翼颇有异同。庾翼很看重桓温的政治才干，在其年轻时，曾向成帝热情推荐，曰：“桓温有英雄才略，愿陛下勿以常人遇之，常婿畜之，宜委之以方郡之任，必有弘济艰难之勋。”（见\CJKunderwave{晋书}翼传）故事中刘惔一声“老贼”，随意之中，又带几分亲昵，几分调侃，说明了桓温与王（濛）、刘（惔），关系非同一般，是清谈圈中的知友。但当王、刘辈讥其“装束单急”之时，桓温反唇相讥，加以调侃，如果没有人穿军装去打仗，你们这些自命高雅的人，能够安稳坐在这里高谈阔论吗？所言境界更高一层。}

\lettrine{25.25} 褚季野\myidx{褚裒}问孙盛\myidx{孙盛}\footnote{褚季野：褚裒，字季野。以外戚出为江、兖二州刺史。卒赠太傅。参前\CJKunderwave{德行}第34则。孙盛：字安国。著\CJKunderwave{魏氏春秋}、\CJKunderwave{晋阳秋}等史书。参前\CJKunderwave{言语}第49则注。}：“卿国史何当成\footnote{何当成：何日写成。}？”孙云：“久应竟\footnote{竟：完功，终了。}，在公无暇，故至今日。”褚曰：“古人述而不作\footnote{述而不作：\CJKunderwave{论语·述而}有“述而不作，信而好古”之言，意谓继承前人而无须创立。}，何必在蚕室中\footnote{在蚕室中：汉司马迁因李陵事件下蚕室受腐刑，因而发愤著\CJKunderwave{史记}以垂之不朽。}！”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{汉书}曰：“李陵降匈奴，武帝甚怒。太史令司马迁盛明陵之忠，帝以迁为陵游说，下迁腐刑。乃述唐虞以来，至于获麟，为\CJKunderwave{史记}。”迁\CJKunderwave{与任安书}曰：“李陵既生降，仆又茸（佴）之以蚕室。”苏林注曰：“腐刑者，作密室蓄火，时如蚕室。”旧时平阴有蚕室狱。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】孙盛作为桓温下属，著\CJKunderwave{晋阳秋}直叙温枋头之败，温怒，谓盛子曰：“枋头诚为失利，何至乃如尊君所说！若此史遂行，自是关君门户事。”以孙盛全家性命前途相胁，迫其删改。诸子号泣，乞盛为家族百口计。但盛大怒，断然置权臣的生命威胁于不顾，无愧于一代良史之誉。而褚裒自小具简贵冲默之风，外无臧否而内有褒贬，故世有“皮里阳秋”之称。其作风与玄道为近，以无用为用，故讥孙盛著书劳累且有风险，劝其述而不作而无须创立。季野调盛，并无恶意，但对史学发展，却是个馊主意。依盛刚强之性，必拒而不纳。幸哉，\CJKunderwave{晋阳秋}！}

\lettrine{25.26} 谢公\myidx{谢安}在东山\footnote{谢公：谢安。东山：山名，在今浙江上虞市境内。}，朝命屡降而不动\footnote{朝命：朝廷征聘的诏命。不动：不应命。}。后出为桓宣武\myidx{桓温}司马\footnote{桓宣武：指桓温，卒谥宣武，故称。}，将发新亭\footnote{将发新亭：将从新亭出发。新亭，故址在今南京附近长江边上。}，朝士咸出瞻送\footnote{瞻送：送行。瞻，表仰观敬意，在此仅取其虚意表敬。}。高灵\myidx{高灵}时为中丞\footnote{高灵：高崧小字𨟯，“灵”当作“𨟯”。广陵人，官至侍中。中丞：御史台长官。}，亦往相祖\footnote{祖：饯行，后引申为送别。祖，祭名，祭路神以祈行旅平安。}。先时，多少饮酒\footnote{多少：稍微。}，因倚如醉，戏曰：“卿屡违朝旨，高卧东山，诸人每相与言：‘安石不肯出，将如苍生何\footnote{如苍生何：怎样对待百姓呢？}！’今亦苍生将如卿何？”谢笑而不答。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{高灵，已见。\CJKunderwave{妇人集}载桓玄问王疑（凝）之妻谢氏曰：“太傅东山二十馀年，遂复不终，其埋（理）云何？”谢答曰：“亡叔太傅先正，以无用为心，显隐为优劣，始末正当动静之异耳。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】魏晋名士，以隐逸为高，介然超俗，养气浩然，藏声江海之上，卷迹俗尘之中。年轻谢安，原是志在高卧，寓居会稽，与王羲之、许询、支遁友善，“出则渔弋山水，入则言咏属文”，无仕宦意。但自弟万北伐败归被废，陈郡谢氏家族复兴，陷于危机之中。谢安出山，与谢氏家族的整体利益密切相关，谢氏家族以此为转折，终于从挫折走向了繁荣的顶峰。高灵之讥，王世懋评谓其“似醉不醉，语绝妙”。发点酒疯，略带讥讽，言语微妙，极富语言艺术魅力。但魏晋乃门阀社会，没有家族门阀的利益，人生就失去了表演的舞台。因此，为家族利益计，谢安不为所动，“笑而不答”，同样不失名士风度。}

\lettrine{25.27} 初，谢安\myidx{谢安}在东山居，布衣时\footnote{居布衣时：出仕之前，谢安长期隐居于会稽东山。布衣，平民。}，兄弟已有富贵者\footnote{兄弟已有富贵者：指堂兄尚，长兄奕和弟万等，相继为节镇将军，专任一方之长。}，集翕家门，倾动人物\footnote{倾动人物：令社会人士倾心敬服。}。刘夫人戏谓安曰\footnote{刘夫人：安妻为刘耽女，惔妹，出于名门。}：“大丈夫不当如此乎？”谢乃捉鼻曰\footnote{捉鼻：捏鼻。}：“但恐不免耳。”

{\cangkai\zihao{5}【评】魏晋是门阀社会，基本上是世家望族与皇室共享特权。一姓高门豪族，常是一荣俱荣，一败则满门皆输。因此，只要谢家兄弟富贵，谢安自然生活无忧，可以满足其隐居生活的夙愿。“集翕家门，倾动人物”，写富贵之态，言简意赅，具体形象。刘夫人之“戏”，在调侃丈夫时，偶然透露出几分欣羡的意思。谢安“捉鼻”，\CJKunderwave{晋书}作“掩鼻”，如闻臭气，恶而掩之，正见其鄙夷不屑之意。据传安少有鼻疾，语音重浊，故捏鼻使气息调畅，成为习惯。“但恐不免耳！”正是明白富贵无常的深谋远虑，也可说是一种忧患意识。果然，在兄尚、奕俱死之后，弟万败废，打击接踵而至。为了陈郡阳夏谢氏家族的复兴，谢安不得不违背志愿，东山再起，终于成就了东晋一代的风流名相。违心之举，个人不幸；但对家族和国家，却是大幸。}

\lettrine{25.28} 支道林\myidx{支遁}因人就深公\myidx{竺法深}买印（𡵙）山\footnote{支道林：东晋高僧支遁，字道林。本姓关氏。河内人。或称支氏、支公、林公、林道人或林法师。参前\CJKunderwave{言语}第63则注。深公：即东晋僧人竺法深，法名道潜。永嘉南渡，隐居剡县𡵙山（今浙江嵊州市东）。参前\CJKunderwave{德行}第30则注。印山：深公居𡵙山，故“印”当为“𡵙”之形误。}，深公答曰：“未闻巢、由买山而隐\footnote{巢由：指巢父和许由。传说中尧时隐士。由居箕山之下。相传尧欲让位与巢、由，二人鄙之。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{逸士传}曰：“巢父者，尧时隐人，山居，不营世利。年老，以树为巢而寝其上，故号巢父。”\CJKunderwave{高逸沙门传}曰：“遁得深公之言，惭恧而已。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】支遁是东晋一代高僧，多与王羲之、谢安、许询等名士交游。深公则是另一种人，其隐居𡵙山，浩然高栖而道徽高扇，终于山中而人称其德行。其“未闻巢、由买山而隐”之言，味其言外，意讥支公方外之人而游于方内，虽富足而不免于俗也。}

\lettrine{25.29} 王\myidx{王濛}、刘\myidx{刘惔}每不重蔡公\myidx{蔡谟}\footnote{王刘：指王濛和刘惔。东晋清谈名士。每：常。重：尊重，重视。蔡公：指蔡谟，字道明，官至司徒。参前\CJKunderwave{方正}第40则注。}。二人尝诣蔡语\footnote{诣：拜访，到……去。}，良久，乃问蔡曰：“公自言何如夷甫\myidx{王衍}\footnote{夷甫：王衍字夷甫，官太尉。是西晋的清谈领袖。}？”答曰：“身不如夷甫\footnote{身：第一人称代词，我。}。”王、刘相目而笑曰\footnote{相目：相视。目，作动词用，看。}：“公何处不如？”答曰：“夷甫无君辈客。”

{\cangkai\zihao{5}【评】王濛、刘惔是东晋一代的清谈名士，自视甚高而傲倪前贤，正是其轻佻儇薄的意识作祟。二人“相目而笑”，细节生动传神，调笑嘲讽之意，自眼神流出。但蔡谟先是自认“身不如夷甫”，以谦卑之态引王、刘入其彀中，一折。待王、刘得意不备之时，“夷甫无君辈客”之言冲口而出，反唇相讥，一击而中。如刘辰翁所评，“不深不浅”之间，足令轻薄者茫然自失。}

\lettrine{25.30} 张吴兴\myidx{张玄之}年八岁\footnote{张吴兴：张玄之，字希祖。与谢玄齐名称“南北二玄”。曾官吴兴太守，故称。参前\CJKunderwave{言语}第51则注。}，亏齿\footnote{亏齿：掉牙。亏，缺。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{玄之，已见。}} 先达知其不常\footnote{先达：先辈贤达之人。不常：不同凡常。}，故戏之曰：“君口中何为开狗窦\footnote{狗窦：狗洞。}？”张应声答曰：“正使君辈从此中出入！”

{\cangkai\zihao{5}【评】儿童应对之智慧，冲口而出，令人惊讶佩服。看来，八岁的张玄之是早熟的神童。先达因其缺牙而故意以“狗洞”嘲之，言外之意是狗嘴吐不出象牙，讥其日后难有出息；而张玄之则是初生牛犊，无所畏缩，针锋相对而犹如宿构，他引用春秋时晏子出使楚国故事，谓使狗国者从狗门入，反讥先达尽是狗国中人。辱人者反而受辱。此虽善意的玩笑，但看得出八岁儿童所受教育颇佳，熟听故事而成其智慧，亦是一奇。于此可见，早期儿童教育及其智慧开发，大有可为。}

\lettrine{25.31} 郝隆\myidx{郝隆}七月七日出日中仰卧\footnote{郝隆：东晋人，长期任桓温幕府僚佐。七月七日：古代风俗，于此日晒衣服、经书，以避免虫蠹。}，人问其故，答曰：“我晒书\footnote{晒书：意指腹中熟读之书。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{征西寮属名}曰：“隆字佐治，汲郡人。仕吴（‘吴’字衍）至征西参军。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】郝隆其人，虽然官卑职微，但为人幽默诙谐而颇见学问。古时习俗，七月七日晒衣服及书籍以防蠹。但后来风气渐变，如前\CJKunderwave{任诞}第10则谓“七月七日，北阮盛晒衣，皆纱罗锦绮”。这就使晒物防蠹科学之举，化为贵族之家以富贵骄人的服装展览会。针对这种异化现象，郝隆反其道而行之。绫罗绸缎，华丽服装，寒士所缺；但满腹经纶而饱读诗书，则是贵游子弟所无。坦腹“晒书”，行为滑稽，言语可笑，但却充满了自信而见其人格精神。}

\lettrine{25.32} 谢公\myidx{谢}始有东山之志\footnote{谢公：指谢安。东山之志：谢安曾隐居会稽东山二十馀年。}，后严命屡臻\footnote{严命：严厉诏令。臻：到达。}，势不获已\footnote{不获已：不得已。}，始就桓公\myidx{桓温}司马\footnote{桓公：指桓温。时任征西将军、荆州刺史。}。于时人有饷桓公药草\footnote{饷：赠。}，中有远志\footnote{远志：中药名。}。公取以问谢：“此药又名小草，何一物而有二称？”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{本草}曰：“远志一名棘宛，其叶名小草。”}} 谢未即答。时郝隆\myidx{郝隆}在坐\footnote{郝隆：参前则注。}，应声答曰：“此甚易解。处则为远志，出则为小草\footnote{处则为远志，出则为小草：远志，中药名，其根埋土中为处，名远志；其叶生地上为出，名小草。}。”谢甚有愧色。桓公目谢而笑曰：“郝参军此过（通）乃不恶\footnote{此过：犹言这回。\CJKunderwave{太平御览}卷九八九引作“此通”，义亦顺畅。通，阐述，解释。}，亦极有会\footnote{会：会心，意兴。}。”

{\cangkai\zihao{5}【评】这是一个“三人转”的游戏，三人言语态度各异旨趣。谢安之隐与仕，也即处与出，自有其苦衷。其素愿在隐，高卧东山二十馀年，岂是作假之人的矫饰！其终不免于仕，关键在陈郡谢氏家族利益。郝隆不同，他大概出于庶族寒门，故对士族名士不稍宽容，其言虽戏，其态度却是咄咄逼人而逞其智辩。余嘉锡\CJKunderwave{笺疏}评云：“远志与小草，虽一物而有根与叶之不同。叶名小草，根不可名小草也。郝隆之答，谓出与处异名，亦是分根与叶言之。根埋土中为处，叶生地上为出。既协物情，又因此以讥谢公，语意双关，故为妙对。”郝隆以任人采撷的“小草”，影射谢安，旨在嘲讽他改变了自己高隐山林的“远志”，成为热衷功名的人物。至于桓温，能礼聘安入幕，倾动朝野，因而“大喜，深礼重之”（\CJKunderwave{通鉴}卷一○一）。故其言与郝隆的嘲讽不同，略带几分得意之色。但又因其少小贫寒，门第并非一流士族，故在郝、谢二人之间，其理解与同情砝码，似向郝氏倾斜，这是潜意识的作用，而非出自理性思考的作秀。}

\lettrine{25.33} 庾爰客\myidx{庾爰之}诣孙监\myidx{孙盛}\footnote{庾爰客：庾爰之，小字爰客。征西将军庾翼子。后代父任荆州刺史，为桓温所废。参前\CJKunderwave{识鉴}第19则注。孙监：孙盛，字安国，曾任秘书监，故称。参前\CJKunderwave{言语}第49则注。}，值行\footnote{值行：恰逢外出。}，见齐庄\myidx{孙放}在外\footnote{齐庄：孙放字齐庄，盛次子。参前\CJKunderwave{言语}第50则注。}，尚幼，而有神意\footnote{神意：风神意趣。}。庾试之曰：“孙安国何在？”即答曰：“庾稚恭\myidx{庾翼}家\footnote{庾稚恭：庾翼，字稚恭。爰客父。}。”庾大笑曰：“诸孙大盛\footnote{诸孙大盛：故犯放父盛名讳以戏。}，有儿如此！”又答曰：“未若诸庾之翼翼\footnote{诸庾翼翼：故犯庾爰客父翼名讳以报复。翼翼：繁盛貌。}。”还语人曰：“我故胜\footnote{故：确实，的确。}，得重唤奴父名\footnote{奴：对人鄙称。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{孙放别传}曰：“放兄弟并秀异，与庾翼子爰客同为学生。爰客少有佳称，因谈笑嘲放曰：‘诸孙于今为盛。’盛，监君讳也。放即答曰：‘未若诸庾之翼翼。’放应机制胜，时人仰焉。司马景王、陈、锺诸贤相酬，无以逾也。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】支撑东晋政权的著名门阀，主要有王、谢、庾、桓四大家族，几乎与司马皇朝相始终。颍川鄢陵庾氏家族，自庾亮、冰、翼诸人，高踞要津，身兼文武，威势显赫。故其子弟，如爰客辈，傲视寒士，犯人家讳，故意挑起年轻人之间的口舌之辩，虽然并非出于敌对立场的诋毁攻击，但却是高门士族潜意识的表现。面对贵游子弟甚为嚣张的气焰，孙放虽为幼童，却也绝不畏缩退让，而是有问自有答，一来必有往，针锋相对，谑语生趣，洋溢了人生的智慧，真是令人叫绝。魏晋士庶对立，又在儿辈身上，见其影迹。孙家儿郎，又多一神童也！}

\lettrine{25.34} 范玄平\myidx{范汪}在简文\myidx{司马昱}坐\footnote{范玄平：范汪字玄平。曾任桓温长史，平蜀后，自请还京，出为东阳太守。在郡大兴学校，从容讲肆。简文：简文帝司马昱，即位前为会稽王、抚军大将军、录尚书事。席：坐席。}，谈欲屈\footnote{谈：玄理清谈。屈：挫折。}，引王长史\myidx{王濛}曰\footnote{王长史：指王濛，清谈名家。}：“卿助我。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{范汪别传}曰：“汪字玄平，颍阳人。左将军略（晷）之孙。少有不常之志，通敏多识，博涉经籍，致誉于时。历吏部尚书，徐、兖二州刺史。”}} 王曰：“此非拔山力所能助。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{史记}曰：“项羽为汉兵所围，夜起歌曰：‘力拔山兮气盖世，时不利兮骓不逝。’”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】清谈之聚，虽简文帝贵为帝王亦有此乐，于此见时风众尚之一斑。魏晋清谈，并非仅是“虚谈废务，浮文妨要”，而是一种思想交锋和理论训练。而理论的自由论争，与两军打仗不同，依靠的不是力大无穷的盖世武功，而是平素积累的追求真理的理论修养，以理服人，是其规律准则。范汪虽是当时著名的教育家，博学多通，善谈名理。但老马也有失蹄时。面对“谈欲屈”的被动局面，倔犟老头，却顾脸面，急时呼助，见其困窘之态，形象颇为生动传神。而王濛“此非拔山力所能助”，虽为调侃，却也实事求是地道出了理论争锋的游戏规则。}

\lettrine{25.35} 郝隆\myidx{郝隆}为桓公\myidx{桓温}南蛮参军\footnote{郝隆：见前注。桓公：指桓温。南蛮参军：幕府官名，即南蛮校尉府的僚佐。}。三月三日会\footnote{三月三日会：古时风俗，三月三日上巳节祓禊，人们在水边赏玩，祈福驱邪，饮酒赋诗取乐。会：聚会。}，作诗，不能者罚酒三斗。隆初以不能受罚，既饮，揽笔便作一句云：“娵隅跃清池\footnote{娵隅（jū yú居于）：古代西南少数民族方言称鱼为娵隅。}。”桓问：“娵隅是何物\footnote{何物：什么东西。}？”答曰：“蛮名鱼为娵隅。”桓公曰：“作诗何以作蛮语？”隆曰：“千里投公，始得蛮府参军，那得不作蛮语也！”

{\cangkai\zihao{5}【评】郝隆其人，\CJKunderwave{排调}门中共有3则，见其机敏智慧，是个幽默风趣的喜剧人物。“娵隅跃清池”，以西南少数民族方言入诗，这是古代的白话诗，打破了古代贵族的雅文学的传统。桓温所问，从维护传统文学尚雅的立场出发。而郝隆所答，则是语带双关，具有一箭双雕的穿透力。南蛮参军作蛮语，自是顺理成章。言外谓府主辜负了自己那坦腹晒书的学问文章，其牢骚之言，令人发噱捧腹。}

\lettrine{25.36} 袁羊\myidx{袁乔}尝诣刘恢\myidx{刘惔}\footnote{袁羊：袁乔字彦叔，小字羊，陈郡人。官至益州刺史，爵湘西伯。参前\CJKunderwave{言语}第90则注。刘恢：余嘉锡\CJKunderwave{笺疏}引程炎震曰：“恢当作惔，各本皆误。”按：“恢”与“惔”形近而讹。刘惔，尚明帝女庐陵公主。}，恢（惔）在内眠未起\footnote{内：内室，卧室。}，袁因作诗调之曰：“角枕粲文茵\footnote{角枕：兽角装饰的枕头。粲：鲜明貌。文茵：华丽褥垫。}，锦衾烂长筵\footnote{锦衾：锦缎做的被子。烂：光亮貌。长筵：长席。筵，竹席。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{唐诗}。曰：晋献公好攻战，国人多丧，其诗曰：“角枕粲兮，锦衾烂兮，予美亡此，谁与独旦？”袁故嘲之。}} 刘尚晋明帝\myidx{司马绍}女\footnote{尚：娶公主为妻称尚。晋明帝女：指庐陵公主。晋明帝，司马绍。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋阳秋}曰：“恢尚庐陵长公主，名南弟。”}} 主见诗不平，曰：“袁羊，古之遗狂\footnote{古之遗狂：古代遗留的放荡狂人。}！”

{\cangkai\zihao{5}【评】袁羊之诗，反古诗意而用之，嘲讽驸马贪恋女色，日晚不起，对不起等待多时的朋友。其用心够刻薄的。魏晋名士，连朋友的男女隐私都可作为戏谑调笑的作料，甚至是高贵的公主驸马也不顾，其放荡不拘之性，出于自然，乃真狂也。但也因魏晋社会在男女生活方面，具有相对的开放意识，成为袁羊狂人存在的社会基础。一旦失却社会基础，如置放于明清时代，则袁羊的头颅危乎殆哉！}

\lettrine{25.37} 殷洪远\myidx{殷融}答孙兴公\myidx{孙绰}诗云\footnote{殷洪远：殷融字洪远，陈郡人。官至吏部尚书。与兄子浩俱为当时清言名家。参前\CJKunderwave{文学}第74则注。孙兴公：孙绰字兴公，太原中都人。当时著名文学家。官至散骑常侍。参前\CJKunderwave{言语}第84则注。}：“聊复放一曲\footnote{聊复：姑且。放：引吭高歌。}。”刘真长\myidx{刘惔}笑其语拙\footnote{刘真长：刘惔。见前注。拙：拙劣。}，问曰：“君欲云那放\footnote{那：怎么。}？”殷曰：“㯓腊亦放\footnote{㯓 腊：同于“榻腊”，象声词，鼓声。㯓腊鼓以手揩之，其声㯓腊，故云。}，何必其鎗铃邪\footnote{鎗 铃：象声词，钟铃之声。}？”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{殷融已见。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】魏晋名士，大概受到民间乐府诗的影响，经历了从雅到俗的转化。殷融诗“聊复放一曲”，刘惔笑其“语拙”，其实是讥其诗直用口语的平民化倾向。但殷融并不买账，他坚持自己的主张和实践。“㯓腊”与“鎗铃”，都是象声的联绵词。钟铃金石，制作昂贵，多为贵族庙堂之音；而㯓腊鼓之类，则是民间常用的打击乐器，制作虽“土”，但可用以节制音乐，兼有指挥的作用。如余嘉锡\CJKunderwave{笺疏}所评：“此云‘㯓腊亦放，何必鎗铃’者，谓己诗虽不工，亦足以达意，何必雕章绘句，然后为诗？犹之鼓虽无当于五声，亦足以应节，何必金石铿锵，然后为乐也？”从中可体会到魏晋文学雅与俗的矛盾及其发展。}

\lettrine{25.38} 桓公\myidx{桓温}既废海西\myidx{司马奕}\footnote{桓公：指桓温。海西：指司马奕。太和元年（366）即位，太和六年（371）被废为海西公。}，立简文\myidx{司马昱}\footnote{简文：简文帝司马昱，在位二年，忧崩。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋阳秋}曰：“海西公讳奕，字延龄。成帝子也。兴宁中即位。少同阉人之疾，使宫人与左右淫通生子。大司马温目（自）广陵还姑孰，过京都，以皇太后令废帝为海西公。”}}侍中谢公\myidx{谢安}见桓公拜\footnote{谢公：指时任侍中的谢安。}，桓惊笑曰：“安石，卿何事至尔\footnote{安石：谢安之字。何事：为什么。尔：这样。}？”谢曰：“未有君拜于前，臣立于后。”

{\cangkai\zihao{5}【评】桓温与谢安，是当日东晋政坛两颗最为耀眼的明星。论能力二人旗鼓相当，但论势力及野心，则桓温权势熏天，势压朝廷，废立自专，谢哪能相比！桓早有觊觎帝位的勃勃野心，关键在等待时机。谢安从维护司马朝廷和其他世家望族的共同利益出发，顽强地与桓氏集团做斗争，在时机不利的情况下，则以“排调”的戏谑之言，暗中加以讽刺抨击。“未有君拜于前，臣立于后”，谓君主被废而拜于前，作为臣下则怎敢不拜？言外之旨，婉讽桓温势压君主，气盖群臣，有自立为帝的篡位阴谋。戏谑之言，令人发噱，但在笑声中，却饱含了忧国忧民的热泪。}

\lettrine{25.39} 郗重熙\myidx{郗昙}与谢公\myidx{谢安}书\footnote{郗重熙：郗昙，字重熙。鉴子。官至北中郎将，徐、兖二州刺史。谢公：指谢安。}，道：“王敬仁\myidx{王修}閒（闻）一年少怀问鼎\footnote{王敬仁：王修字敬仁。濛子。参前\CJKunderwave{文学}第38则注。閒：袁本作“闻”，是。年少：年轻人。问鼎：古以鼎为国之重宝，代表社稷。问鼎之轻重，暗示意在夺取天子之位。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{郗云（昙）、王修已见。\CJKunderwave{史记}曰：“楚庄王观兵于周郊，周定王使王孙满迎劳楚王。王问鼎大小轻重，对曰：‘在德不在鼎。’庄孙（王）曰：‘子无阻九鼎，楚国折钩之喙，足以为九鼎也。’”}} 不知桓公德衰\footnote{桓公：春秋五霸之一的齐桓公。}，为复后王（生）可畏\footnote{为复：还是。后王：袁本作“后生”，是。刘注亦注作“后生”。}？”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{春秋传}曰：“齐桓公伐楚，责苞茅之不贡。”\CJKunderwave{论语}曰：“后生可畏，正知来者之不如今。”孔安国曰：“后生，少年。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】此则当与前则并读而味其言外之旨。郗愔与昙兄弟，太宰鉴子。愔子超虽党于桓温，愔实不知，而始终“忠于王室”。昙为愔弟，其政治立场，同于乃兄。但处桓温势力方炽之时，难以明言。故借他人（王修）之口，以传闻中“年少怀问鼎”的流言，来对桓温的政治野心进行不点名的批判。桓公者，原指春秋五霸之一的齐桓公，这里则语带双关，同时暗喻桓温之失德，其勃勃野心，难以实现。言外讽示谢安要警惕和预防，早做准备，以防国家之不测。言简意深，见其防患于未然的忧患意识。}

\lettrine{25.40} 张苍梧\myidx{张镇}是张凭\myidx{张凭}之祖\footnote{张苍梧：张镇曾官苍梧太守，故称。张凭：字长宗，东晋吴郡人。善清言，有“理窟”之誉。见前\CJKunderwave{文学}第53则及注。}，尝语凭父曰：“我不如汝。”凭父未解所以，苍梧曰：“汝有佳儿。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{张苍梧碑}曰：“君讳镇，字义远。吴国吴人。忠恕宽明，简正贞粹。太安中，除苍梧太守。讨王含有功，封兴道县侯。”}}凭时年数岁，敛手曰\footnote{敛手：拱手示敬。}：“阿翁\footnote{阿翁：魏晋口语，称祖父。}，讵宜以子戏父\footnote{讵宜：岂可，怎么可以。讵，岂，怎么。}！”

{\cangkai\zihao{5}【评】吴郡张氏家族，是东吴江南地区的四大家族之一。从吴至于东晋，其文化承传相当深厚。张凭之善清言而称“理窟”，与其士族家学的继承和发展有关。故事所反映的张氏家庭生活，并非如传统三\CJKunderwave{礼}所规定的那样呆板教条，而是在两晋的新思潮下，另有生动风趣的面目：老父可调侃儿子，孙子可反驳“阿翁”，带有某种家庭“民主”色彩，语调诙谐幽默，老小平等对话，在欢乐嬉笑中见其生活情趣及文化内涵。}

\lettrine{25.41} 习凿齿\myidx{习凿齿}、孙兴公\myidx{孙绰}未相识\footnote{习凿齿：字彦威，襄阳人。善文史，著\CJKunderwave{汉晋春秋}。官荥阳太守，因忤桓温，降为参军。参前\CJKunderwave{言语}第72则注。孙兴公：孙绰字兴公，太原人。官至散骑常侍，著名文学家。参前\CJKunderwave{言语}第84则注。}，同在桓公\myidx{桓温}坐\footnote{桓公：桓温。坐：座席。}。桓语孙：“可与习参军共语。”孙云：“‘蠢尔蛮荆’，敢与大邦为雠\footnote{“蠢尔蛮荆”二句：语出\CJKunderwave{诗经·小雅·采芑}，描写周宣王南征楚国之事。古代楚可称荆，蛮则是对南方少数民族的鄙称。}！”习云：“薄伐猃狁，至于太原\footnote{“薄伐猃狁”二句：语出\CJKunderwave{诗经·小雅·六月}，描写周宣王北伐猃狁获得胜利之事。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{小雅}诗也。\CJKunderwave{毛诗注}曰：“蠢，动也。荆蛮，荆之蛮也。猃狁，北夷也。”习凿齿襄阳人，孙兴公太原人，故因诗以相戏也。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】不相识之人，甫见面则相嘲，其中必然有故。习凿齿与孙绰，皆为东晋一代文史名家。一个出于襄阳，一个太原。南北二士，俱是满腹诗书，皆引\CJKunderwave{诗经·小雅}之句以相嘲讽，可说是旗鼓相当，虽是戏言，实亦戏中有戏。结合两晋南北朝士人的对立情绪来加以考察，则为潜意识中士人积习所致，是传统偏见在作怪。南北习、孙二士的口舌之争，追究其始，是中原之士挑逗在先，“蠢尔蛮荆”，以愚蠢蛮族讥南人；而“大邦”云云，则是高自风标。尔后南士不甘示弱，习凿齿肆其机敏博辩，称引\CJKunderwave{诗经·小雅·六月}之句“薄伐猃狁，至于太原”，以北狄贬孙，针锋相对，反攻过去，属对妥帖。相互之间，如此调笑，有伤感情，实是无形内耗，不利安定团结。但自西晋以来，积重难返，属于潜意识的驱使，实也无奈他何了。}

\lettrine{25.42} 桓豹奴\myidx{桓嗣}是王丹阳\myidx{王混}外生\footnote{桓豹奴：桓嗣小字豹奴。冲子，温侄。王丹阳：指王混，恬子。}，形似其舅，桓甚讳之。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{豹奴，桓嗣小字。\CJKunderwave{中兴书}曰：“嗣字恭祖，车骑将军冲子也。少有清誉。仕至江州刺史。”\CJKunderwave{王氏谱}曰：“混字奉正，中将军恬子。仕至丹阳尹。”}} 宣武\myidx{桓温}云\footnote{宣武：指桓温。}：“不恒相似\footnote{恒：经常，永久。}，时似耳\footnote{时似：有时相像。}。恒似是形，时似是神。”桓逾不说\footnote{逾：更加。说：同“悦”。}。

{\cangkai\zihao{5}【评】王导六子：悦、恬、洽、协、劭、荟。悦虽为长兄而无子，以弟恬子琨为嗣。故琨袭导爵，官至丹阳尹，见载于\CJKunderwave{晋书}导传。据\CJKunderwave{世说}，则“琨”当作“混”，形近而讹。王丹阳（混）是琅邪王导的嫡长孙，其门第高贵可知。作为王混外甥的桓嗣，原应感到骄傲才是。但嗣羞与母舅相似，却是为何？一来可能作为东晋四大家族之冠的琅邪王家，自王导死后，势力日蹙；而桓氏门第稍次，地位并非高贵，却势力日炽，在桓温之时，达到权势的顶点。桓、王二家，门第与权力的矛盾斗争，错综复杂。桓嗣处于家族鼎盛时期，盛气凌舅，如王献之兄弟之傲倪郗愔一样，并非特例。而且，琅邪王家子孙，并非人人优秀，王混可能就是一个“君子之泽，三世而斩”的俗物。故王世懋评曰：“观此知王混不为风流所与。”但是作为长辈，桓温调侃侄子，“恒似是形，时似是神”，外貌似娘舅，形出自然，无法更改；神情之“时似”，性情嗜好相似，才是真缺点。嘲弄的口吻，说明了桓温也不以嗣为风流人物。}

\lettrine{25.43} 王子猷\myidx{王徽之}诣谢万\myidx{谢万}\footnote{王子猷：王徽之，羲之第五子。谢万：字万石。安弟，工言论，善属文，早有时誉。参前\CJKunderwave{言语}第77则注。}，林公\myidx{支遁}先在坐\footnote{林公：指东晋高僧支道林，亦称支公。}，瞻瞩甚高\footnote{瞻瞩甚高：指顾盼之间的高朗神态。}。王曰：“若林公须发并全，神情当复胜此不\footnote{当复：将。}？”谢曰：“唇齿相须\footnote{相须：相依。}，不可以偏亡。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{春秋传}曰：“唇亡齿寒。”}} 须发何关于神明\footnote{神明：精神风貌。}？”林公意甚恶，曰：“士（七）尺之躯\footnote{士尺之躯：“士尺”之义不明，据袁本当作“七尺”，是。七尺之躯，古时男子汉的一般高度。\CJKunderwave{容止}第18则“庾子嵩长不满七尺”，则是身材矮小，不合男人标准高度。}，今日委君二贤\footnote{委：交给，托付。}。”

{\cangkai\zihao{5}【评】林公时誉，在神不在形。据\CJKunderwave{容止}第31则，王濛生病，林公探视，守门人报称“一异人在门”，刘注谓“林公之形，信当丑异”。余嘉锡\CJKunderwave{笺疏}据此议论云：“疑道林有齞唇历齿之病。谢万恶其神情高傲，故言正复有发无关神明；但唇亡齿寒，为不可缺耳。其言谑而近虐，宜林之怫然不悦也。”虽属臆测之辞，但可备一说。其实何止谢万，王徽之因僧人秃顶无发而作为发噱谈笑之资，亦同样是恶作剧。唇齿之病，自然所出。拿别人忌讳的生理缺陷来开玩笑，正见王谢家族贵游子弟的无礼与傲慢。}

\lettrine{25.44} 郗司空\myidx{郗愔}拜北府\footnote{郗司空：郗愔，字方回，高平金乡人。太宰鉴长子。卒赠官司空。参前\CJKunderwave{品藻}第29则注。拜：拜官。北府：东晋都建康，军府设于广陵（今江苏扬州），称北府，掌朝廷重兵。后治所移镇京口。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{南徐州记}曰：“旧徐州都督以东为称。晋氏南迁，徐州刺史王舒加北中郎将。‘北府’之号，自此起也。”}} 王黄门\myidx{王徽之}诣郗门拜云\footnote{王黄门：王徽之字子猷，曾官黄门侍郎，故称。郗门：郗家。拜：拜贺。}：“应变将略，非其所长\footnote{应变将略，非其所长：战略应变，不是他的擅长。}。”骤咏之不已\footnote{骤咏：反复吟咏。}。郗仓\myidx{郗融}谓嘉宾\myidx{郗超}曰\footnote{郗仓：即郗融，字景山，小字仓。嘉宾：郗超字景兴，又字嘉宾。愔长子。参前\CJKunderwave{言语}第59则注。}：“公今日拜\footnote{公：仓对其父愔的敬称。}，子猷言语殊不逊\footnote{殊：非常，很。不逊：不客气，不恭顺。}，深不可容\footnote{深不可容：实在不可原谅。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{仓，郗融小字也。\CJKunderwave{郗氏谱}曰：“融字景山，愔弟（第）二子。辟琅邪王文学，不拜，而蚤终。”}} 嘉宾曰：“此是陈寿作诸葛评\footnote{陈寿作诸葛评：陈寿\CJKunderwave{三国志·蜀书·诸葛亮传}评曰：“可谓识治之良才，管萧之亚匹矣。然连年动众，未能成功，盖应变将略，非其所长欤！”陈寿，字承祚。\CJKunderwave{三国志}的作者。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{蜀志}陈寿评曰：“亮连年动众而无成功，盖应变将略，非其所长也。”王隐\CJKunderwave{晋书}曰：“寿字承祚，巴西安汉人。好学，善箸述。仕至中庶子。初，寿父为马谡参军，诸葛亮诛谡，髠其父头，亮子瞻又轻寿。撰\CJKunderwave{蜀志}，以爱憎为评也。”}} 人以汝家比武侯\footnote{汝家：你父。武侯：诸葛亮，三国蜀相，卒谥忠武侯。}，复何所言\footnote{复何所言：还有什么话说！}！”

{\cangkai\zihao{5}【评】对于高平郗氏家族而言，鉴卒之后，势力衰替。因此，这次郗愔拜北府，作为掌控朝廷军府实权的封疆大吏，确是复兴家族门第的大事一件。故其拜官之贺，必然隆重。王徽之母是愔姐，愔是其亲娘舅，因此，外甥前来祝贺，也是势出自然。一般来说，贺辞应是大吉大利之言，这是世俗礼仪需要。但是，徽之放浪不拘礼法，只说自己想说的话，而不问吉利与否。他借陈寿评诸葛亮的话，“应变将略，非其所长”，来讥评自己的亲娘舅，态度并非友善，嘲讽调笑之意明显。当着众位来宾，“骤咏之不已”，使升任统帅之任的亲娘舅下不了台。于此见琅邪王家贵游子弟的潜意识深处的傲慢与偏见，时时作祟，即使亲娘舅也不能免。但是，徽之不知人情世故的调侃，却也是歪打正着。史称愔迷恋天师道，性好聚敛，而暗于事机，岂能是优秀将帅之才？徽之所嘲，却也有几分真实的可爱。知父莫若子。郗超的自我解嘲，也是对乃父的一种认识。超曾背父代其作笺给桓温，谓“己非将帅才，不堪军旅”，虽出于政治机变之需，却也是实话实说。徽之与郗超，二人立场视角有异，但其言论，却是英雄所见略同。}

\lettrine{25.45} 王子猷\myidx{王徽之}诣谢公\myidx{谢安}\footnote{王子猷：王徽之字子猷。参前注。谢公：谢安。}，谢曰：“云何七言诗\footnote{云何：什么是。七言诗：此指七言古诗，而非唐后之七言近体诗。明徐师曾\CJKunderwave{文体明辨序说}引徐祯卿云：“七言沿起，咸曰\CJKunderwave{柏梁}。然宁戚叩牛，已肇\CJKunderwave{南山}之篇矣。”据此，七言诗之始，说或不同，有称出汉武帝时\CJKunderwave{柏梁台}诗，有谓出于先秦时代\CJKunderwave{诗经}、\CJKunderwave{楚辞}诸说。}？”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{东方朔传}曰：“汉武帝在柏梁台上，使群臣作七言诗。”七言诗自此始也。}} 子猷承问，答曰：“昂昂若千里之驹，泛泛若水中之凫\footnote{“昂昂若千里之驹”二句：\CJKunderwave{楚辞·卜居}：“宁昂昂若千里之驹乎？将泛泛若水中之凫乎？与波上下，偷以全吾躯乎？”王徽之改\CJKunderwave{卜居}句以成此七言二句。昂昂，形容气宇轩昂振奋。驹，少壮之骏马。泛泛，随波逐流貌。凫，野鸭。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{出\CJKunderwave{离骚}。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】魏晋名士，大多熟读\CJKunderwave{楚辞}。如前\CJKunderwave{任诞}第53则王恭所言，“痛饮酒，熟读\CJKunderwave{离骚}，便可称名士”。因此，王徽之熟练地化用\CJKunderwave{楚辞·卜居}之句，改为二句七言句式之诗，实际并非真正七言诗。其用心所在，如张万起、刘尚慈所说：“意思是‘宁愿昂扬如千里驹呢？还是做泛游水中的野鸭，随波起伏，以苟且偷生呢？’王子猷巧妙地用\CJKunderwave{卜居}的诗句回答谢安，以千里驹与水中凫对举来影射谢公出处之不同态势。”故事的时代背景，当在谢安隐居东山的四十岁以前。高隐山林则志气昂扬，自由奔驰；一旦出仕，则如水中之凫，随波逐流而苟且偷生。二者生命价值不一样。徽之戏谑之言，寓其人生认识，并为谢安之或出或处，暗中出谋划策。大概因谢安与王羲之友善，父执名士，故子猷排调之时，尚存善意，这在子猷身上，似不多见。}

\lettrine{25.46} 王文度\myidx{王坦之}、范荣期\myidx{范启}俱为简文\myidx{司马昱}所要\footnote{王文度：王坦之字文度。太原晋阳人。官至侍中、中书令、领北中郎将、徐兖二州刺史。参前\CJKunderwave{言语}第72则注。范荣期：范启字荣期，护军长史坚子，终于黄门侍郎。俱：一起，共同。简文：指简文帝司马昱。要：通“邀”。}，范年大而位小\footnote{位小：职位低。按：下句“位大”，则谓职位高。}，王年小而位大。将前，更相推在前\footnote{更相推：相互推让。}，既移久\footnote{移久：很久。}，王遂在范后\footnote{遂：于是。}。王因谓曰：“簸之扬之，糠秕在前。”范曰：“洮之汰之\footnote{洮汰：淘汰。洮，通“淘”，洗也。}，沙砾在后。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{王坦之、范启，已见上。一说是孙绰、习凿齿言。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】读此故事，可有二解。一是就事论事。王坦之和范启，都是当日名士。他们先是打破官本位的意识，相互谦让，这是正面的言行，但却是表面的文章；接着的对话，引经据典，炫耀学问，句对虽然生动贴切，但说话尖酸刻薄，相互奚落调侃的同时，表现出名士相轻的陋习，这虽是负面的小动作，但却是从潜意识深处流露出来的实质认识。一正一反，一虚一实，生动地传达了故事的复杂内涵和诸多信息。}

{\cangkai\zihao{5}另一解正相反。故事前半部分与后半部分发展逻辑自相矛盾，似乎是自我否定。史称王坦之有风格，“尤非时俗放荡，不敦儒教”，意在调和儒玄孔老之间。为人朴实稳重，言不及私，惟忧国家之事，是个谦谦君子，怎会在谦让之后突然主动挑衅，侮人为秕糠呢？这不符合王坦之的人生哲学。而作为范启，其反击当然有足够的理由。但他也不是放荡不拘之士，而是“以才义显于当世”的名士，与清谈之士庾和、韩伯、袁宏友善。他虽有矜饰之病，但还不至于轻薄。古人对于这一难解的矛盾，有自己的解释，如刘辰翁评曰：“二语易位乃可。”此翁眼光如炬，令人信服。王、二人对话颠倒一下，王在后而自谓沙砾，范在前而自称糠秕，于是故事自然发展，前后逻辑顺理成章。}

{\cangkai\zihao{5}二解孰是？留待读者自辨。}

\lettrine{25.47} 刘遵祖\myidx{刘爰之}少为殷中军\myidx{殷浩}所知\footnote{刘遵祖：刘爰之字遵祖。殷中军：殷浩曾任中军将军，故称。称：推扬，推荐。}，称之于庾公\myidx{庾亮}\footnote{庾公：庾亮。}，庾公甚忻\footnote{忻：同“欣”。欢喜，高兴。按：袁本“忻”下有“然”字，亦通。}，便取为佐。既见，坐之独榻上\footnote{独榻：只坐一人的席位，以示尊重。}，与语。刘尔日殊不称\footnote{殊不称：很不称意。}，庾小失望，遂名之为“羊公鹤”。昔羊叔子\myidx{羊祜}有鹤善舞\footnote{羊叔子：羊祜字叔子。西晋开国元勋之一。参前\CJKunderwave{言语}第86则注。 善舞鹤：据\CJKunderwave{舆地纪胜}卷六四云：“晋羊祜镇荆州，江陵泽中多有鹤，常取之教舞以娱宾客。”}，尝向客称之，客试使驱来，氃氋而不肯舞\footnote{氃氋（tónɡ ménɡ童蒙）：联绵词，羽毛松散委顿的样子。}，故称比之。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{徐广\CJKunderwave{晋纪}曰：“刘爰之字遵祖，沛郡人。少有才学，能言理。历中书郎、宣城太守。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】殷浩一代清谈名士，经其推荐，即入胜流。此庾亮所以“独榻”以待宾也。但并非名人所荐，个个名流。盛名之下，亦有名不符实之时。庾亮面谈，一经深入，即是实际检验。刘爰之经不起反复推敲，在于肚中非具真才实学，故庾氏以“羊公鹤”加以比拟。但教训又不仅在刘，更在推荐者的眼光器识，是深入了解，还是浮光掠影的扫描？为国荐才，责任重大，能不慎乎！}

\lettrine{25.48} 魏长齐\myidx{魏顗}雅有体量\footnote{魏长齐：魏顗字长齐。据余嘉锡\CJKunderwave{笺疏}引程炎震曰：“\CJKunderwave{金楼子·立言篇}作‘魏长高’。”余氏据此以为“长齐当作长高，草书相近之误耳”。说可参考。体量：气量，体识。}，而才学非所经\footnote{才学：才情学问。经：擅长。}。初宦当出\footnote{初宦：初次做官。当出：将要出任。}，虞存\myidx{虞存}嘲之曰\footnote{虞存：字道长，会稽山阴人。官至吏部郎。参\CJKunderwave{政事}第17则注。}：“与卿约法三章：谈者死\footnote{谈：清谈。}，文笔者刑\footnote{文笔：作动词用。有韵为文，无韵为笔，泛指诗文写作。}，商略抵罪\footnote{商略：商议，议论，引申为品评和鉴赏人物。}。”魏怡然而笑\footnote{怡然：安乐喜悦貌。}，无忤于色\footnote{忤：抵触。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{魏氏谱}曰：“顗字长齐，会稽人。祖胤，处士。父说，大鸿胪卿。顗仕至山阴令。”\CJKunderwave{汉书}曰：“沛公入咸阳，召诸父老曰：‘天下苦秦可（苛）法久矣，今与父老约法三章耳：杀人者死，伤人及盗抵罪。’”应劭注曰：“抵，至也，但至于罪。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】据\CJKunderwave{赏誉}第85则：“会稽孔沈、魏顗、虞球、虞存、谢奉并是四族之俊，于时之杰。”可见在会稽地方，魏顗与虞存并举齐名，都是一时人杰。但在魏顗初任官时，虞存却借机对魏顗大加嘲讽一番。清谈玄理、吟诗作赋、品鉴人物，是魏晋士人心目中极其高雅之事。不过虞存认为魏顗“才学非所经”，此三项本领是其所短，因戏改汉高祖旧约法三章为新约法三章，嘲弄魏顗缺乏儒雅风流的资质。此虽玩笑戏言，却也是名士相轻的陋习作怪。而魏顗面对嘲讽，却是“怡然而笑”，无须回答，便见雅量与胸怀。故梁元帝萧绎在\CJKunderwave{金楼子·立言篇上}评云：“更觉长高（魏顗）之为高，虞存之为愚也。”轻人者反而自轻自慢，能无慎哉！}

\lettrine{25.49} 郗嘉宾\myidx{郗超}书与袁虎\myidx{袁宏}\footnote{郗嘉宾：郗超字景兴，一字嘉宾。桓温谋士。参前\CJKunderwave{言语}第59则注。袁虎：袁宏字彦伯，小字虎。曾为桓温大司马记室参军，后为东阳太守。参前\CJKunderwave{言语}第83则注。}，道戴安道\myidx{戴逵}、谢居士\myidx{谢敷}云\footnote{戴安道：戴逵字安道。参前\CJKunderwave{雅量}第34则注。谢居士：谢敷字庆绪，会稽人。崇信释氏，隐居不仕，故称居士。}：“恒任之风\footnote{恒：永恒，持久。任：责任。}，当有所弘耳\footnote{当：应该。弘：同“宏”，弘扬。}。”以袁无恒，故以此激之。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{袁、戴、谢，并已见。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】郗超与袁宏，俱为一代英杰，二人皆为桓温幕府重要僚属，关系密切。比较而言，郗超为登堂入室之宾，作为谋主更获桓温宠信。他写信给袁宏，排调之言，出于善意。因宏缺乏恒心，则难成大事。故超道戴逵、谢敷等高士风节加以砥砺。“恒任之风，当有所弘耳”，一语双关，既讲一个普通的人生常理，又通过袁宏名讳之释义，鼓励他发扬“恒任”传统精神，从而克服自己那“无恒”的缺点。郗超意在为桓温收罗和培养人才。}

\lettrine{25.50} 范启\myidx{范启}与郗嘉宾\myidx{郗超}书曰\footnote{范启：字荣期，护军长史坚子，终于黄门侍郎。郗嘉宾：即郗超，参前则注。}：“子敬\myidx{王献之}举体无饶纵\footnote{子敬：王献之，字子敬。羲之少子。参前\CJKunderwave{德行}第39则注。举体：全身。饶纵：丰腴。}，掇皮无馀润\footnote{掇皮：去皮。馀润：膏泽。}。”郗答曰：“举体无馀润，何如举体非真者\footnote{何如：比……怎么样。}？”范性矜假多烦\footnote{矜假：矜饰虚假。}，故嘲之。

{\cangkai\zihao{5}【评】魏晋名士，以品评人物为风流雅事。但范启评王献之，则有名士相轻之弊，时献之“风流为一时之冠”，批评风流领袖的不是，在当日是一种炒作以抬高自我身份的手段。其调弄并非幽默，而是诋毁。因其心非善良，故招来郗超的不满。尽管郗超与王献之政治主张对立，但他对范启“矜假”而有违自然的虚伪做作更为讨厌。献之“举体无饶纵”，身瘦干巴，缺乏润泽，当然不是优点；但与范启的“举体非真”——全身没有一点真正属于自己的东西相比，谁的缺陷更大呢？史称范启继承父亲坚的经学，则其重礼教之矜饰，也是可以理解。郗超的反批判，正见魏晋名士心灵深处更推崇的是自然的真实。}

\lettrine{25.51} 二郗\myidx{郗愔}\myidx{郗昙}奉道\footnote{二郗：指郗愔与昙兄弟。}，二何\myidx{何充}\myidx{何准}奉佛\footnote{二何：指何充与准兄弟。二郗、二何生平仕履，均参前注。}，皆以财贿\footnote{财贿：指为奉佛、道二教而耗费大量财货。}。谢中郎\myidx{谢万}云\footnote{谢中郎：指谢万，曾任抚军从事中郎，故称。}：“二郗谄于道\footnote{谄：谄媚，奉承。}，二何佞于佛\footnote{佞：巧言媚人。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{中兴书}曰：“郗愔及弟昙奉天师道。”\CJKunderwave{晋阳秋}曰：“何充性好佛道，崇修佛寺，供给沙门以百数。久在扬州，征役吏民，功赏万计，是以为遐迩所讥。充弟准亦精勤，读佛经、营治寺庙而已。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】由于士族门第之高贵，二郗及二何兄弟，皆身居高位。以谄道佞佛的愚蠢迷信之人占据朝廷之要津，国家怎能兴旺发达？谢万之调弄嘲讽，入情入理。但谢万也是清醒于一时。他本人以王谢家族贵游子弟身份，傲慢轻狂，眼中何曾有人？王羲之致信教戒而不醒，乃兄规劝而不听，故有北伐败归之废。不仅误己，更误国家。悲哉！}

{\cangkai\zihao{5}另：余嘉锡引\CJKunderwave{高僧传}佛图澄曰：“事佛在于清静无欲，慈矜为心。檀越虽仪奉大法，而贪吝不已，游猎无度，积聚不穷，主受现世之罪，何福报之可希耶？”如二郗二何之谄道佞佛，敛财营寺，“非惟达识之所讥，亦古德高僧所不许也。”菩萨至善，在于一心之虔诚，而不在礼佛财宝之多寡。此一胜解，启人至深。}

\lettrine{25.52} 王文度\myidx{王坦之}在西州\footnote{王文度：王坦之字文度。太原晋阳人。官至侍中、中书令、领北中郎将、徐兖二州刺史。西州：东晋扬州刺史治所，原设在台城西，故称西州。}，与林法师\myidx{支遁}讲\footnote{林法师：支遁字道林，东晋高僧。讲：清谈玄理。}，韩\myidx{韩伯}、孙\myidx{孙绰}诸人并在坐\footnote{韩、孙：指韩伯与孙绰诸人。}，林公理每欲小屈\footnote{屈：亏，挫折。}。孙兴公曰：“法师今日如箸弊絮在荆棘中\footnote{弊絮：破旧丝棉絮。}，触地挂阂\footnote{触地挂阂：处处挂碍。}。”

{\cangkai\zihao{5}【评】魏晋清谈盛况，具体可见。支遁高僧，为弘扬佛学而先谈玄理，是佛学中国化的前奏曲。支遁理论修养颇深，其讲\CJKunderwave{庄子·逍遥游}，新义迭出，自成一家之言。王坦之诸人，能在清谈辩论中令其“理每欲小屈”，亦见诸名士“环攻”支公之用心。难倒名家，则其高明更在名家之上。故孙绰幸灾乐祸，谓支公如著破絮行走在荆棘中，处处有碍，不得自由发挥。清谈小胜之乐，浮现于名家脸上。我国理论思辨的发展，就是在一次次的清谈论辩中，见造微之功，从而获得了一步步的提高与发展。}

\lettrine{25.53} 范荣期\myidx{范启}见郗超\myidx{郗超}俗情不淡\footnote{范荣期：范启字荣期。郗超：小字嘉宾。桓温谋主。俗情不淡：世俗之情不轻。}，戏之曰：“夷、齐、巢、许一诣垂名\footnote{夷、齐、巢、许：指古代四大高隐名士伯夷、叔齐、巢父、许由。一诣垂名：一下子名垂青史。}，必劳神苦形\footnote{必：何必。据袁本，“必”上有“何”字。}，支策据梧邪\footnote{支策据梧：拄杖凭几。典出\CJKunderwave{庄子·齐物论}：“师旷之枝策也，惠施之据梧也。”师旷为春秋时晋平公乐师，精音律鼓琴。其支策拄杖，见精神劳顿之态。惠施为战国时名家代表人物，善辩名理，其倚靠梧几而瞑，更见耗费心血疲惫之状。}？”郗未答，韩康伯曰：“何不使游刃皆虚\footnote{游刃皆虚：意谓遵循自然规律，则无不自由自在而任我所行。语出\CJKunderwave{庄子·养生主}庖丁解牛的寓言故事。}？”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{庄子}曰：“昭文之鼓琴，师旷之支策，惠子之据梧，三子之智几矣，皆其盛也，故载之末年。”“庖丁为文惠君解牛，三年之后，未尝见全牛也。用刀十九年矣，所解千牛，而刀刃若新发于硎。文惠君问之，庖丁曰：‘彼节者有间，而刀刃无厚。以无厚入有间，恢恢乎其于游刃必有馀地。’”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】范启不仅通儒经，而且与清谈之士庾和、韩伯、袁宏友善，是一个儒、玄双修的人物。谈玄之人，高倡\CJKunderwave{庄}、\CJKunderwave{老}、\CJKunderwave{周易}，原该淡泊功名而眼无俗物。史称郗超“善谈论，理精微”，为支遁所知赏，称其“一时之俊”，亦是一代清谈名士。所不同者，他是个清谈而不忘政治的厉害角色。故以“俗情不淡”见讥于范启。“何必劳神苦形支策据梧”，以玄家熟知之\CJKunderwave{庄}相谏，言语生动而蕴藉。韩康伯以“游刃皆虚”代答，则又更进一层，重新回到玄家的立场。以虚入实，则游刃有馀。这大概和佛教\CJKunderwave{般若波罗蜜多心经}“色即是空，空即是色”的意思相似，色空虚实之间，关键在自己的不沾不滞而明道见性。但实际是政治大于理论，郗超郁郁而终，何能“游刃有馀”而超越功名？世俗物累害人不浅！}

\lettrine{25.54} 简文\myidx{司马昱}在殿上行\footnote{简文：指简文帝司马昱，桓温扶立为帝，在位两年崩。}，右军\myidx{王羲之}与孙兴公\myidx{孙绰}在后\footnote{右军：指王羲之，曾官右军将军，故称。孙兴公：孙绰字兴公。参前\CJKunderwave{言语}第84则注。}。右军指简文语孙曰：“此啖名客\footnote{啖（dàn但）名客：贪求名声之人。}。”简文顾曰：“天下自有利齿儿\footnote{利齿儿：伶牙俐齿、能言善辩之人。}。”后王光禄\myidx{王蕴}作会稽\footnote{王光禄：王蕴，字叔仁，小字阿兴。濛子。作吴兴、晋陵二郡时颇有德政。官至尚书左仆射、镇军将军、会稽内史。卒赠左光禄大夫，故称。\CJKunderwave{晋书·外戚}有传。}，谢车骑\myidx{谢玄}出曲阿祖之\footnote{谢车骑：谢玄，参前\CJKunderwave{言语}第78则注。 曲阿：县名，在今江苏丹阳。祖：祖道饯行以送别。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{王蕴、谢玄，已见。}} 王孝伯\myidx{王恭}罢秘书丞\footnote{王孝伯：王恭字孝伯，蕴子。官前将军、都督兖青冀幽并徐州晋陵诸军事、兖青二州刺史。后起兵清君侧，兵败被杀。 罢秘书丞：王恭罢秘书丞，旋即升任中书郎，未拜，丁父忧。}，在坐，谢言及此事，因视孝伯曰：“王丞齿似不钝。”王曰：“不钝，颇亦验。”

{\cangkai\zihao{5}【评】这则故事颇难解读。故事前半部分余氏\CJKunderwave{笺疏}引殷芸\CJKunderwave{小说}，疑“啖名客”是“啖石客”之讹，右军所指对象是孙绰而非简文。因为简文贵为帝王，右军并非狂诞之徒，“安敢如此轻相戏侮”？此解缺乏版本及其他可靠证据，只可备一说参考而已。多数研究者仍是就事论事，右军嘲讽简文是“啖名客”，简文回头反唇相讥王为“利齿儿”。其时简文虽未即位，但在穆帝永和年间，头衔很多，封琅邪王而不去会稽王号，侍中、抚军大将军、司徒、丞相、录尚书事，相王之尊，头上光环炫人眼目，有名过其实之嫌，故右军有“啖名客”之调。从年辈看，右军大简文一辈，长者戏言，并非“狂诞”。而简文虽贵为相王，但个人喜清言而善玄理，常与清谈之士聚会，故君臣之间，无所隔阂，与右军争口舌，正见其颇富古代“民主”意识之色彩。下半部分则是另一相似故事。谢玄以往事相比拟，讥王恭“齿似不钝”——即“利齿儿”的委婉说法。王恭“不钝，颇亦验”之答，谓己齿虽利，但见实效，并非徒逞口舌之辩，这是从政治实际出发。朱铸禹\CJKunderwave{汇校集注}称：“验，谓坐言语罢官也。”按：王恭年轻时仕途一帆风顺，其“罢秘书丞”，旋迁中书郎，并非罢官失意之言。朱解误。}

\lettrine{25.55} 谢遏\myidx{谢遏}夏月尝仰卧\footnote{谢遏：指谢玄，遏是其小名。安侄。淝水大战中的名将，卒赠车骑将军。夏月：夏天，夏季。仰卧：仰天卧眠。}，谢公\myidx{谢安}清晨卒来\footnote{谢公：谢安。卒来：突然来到。卒，通“猝”。}，不暇箸衣\footnote{不暇箸衣：来不及穿衣服。}，跣出屋外\footnote{跣：赤脚。}，方蹑履问讯\footnote{蹑履：穿鞋示敬。按，在非正式场合，魏晋士人平常著屐，以示闲适自由。在见长辈的正式场合，则“蹑履”示敬。}。公曰：“汝可谓前倨而后恭\footnote{前倨后恭：成语，先傲慢而后谦恭。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{战国策}曰：“苏秦说惠王而不见用，黑貂之裘弊，黄金百斤尽，大困而归。父母不与言，妻不为下机，嫂不为炊。后为从长，行过洛阳，车骑辎重甚众，秦之昆弟妻嫂，侧目不敢视。秦笑谓其嫂曰：‘何先倨而后恭？’嫂谢曰：‘见季子位高而金多。’秦叹曰：‘一人之身，富贵则亲戚畏惧，贫贱则轻易之，而况于他人哉！’”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】魏晋士族，大多是兄弟大排行，过的是大家族的生活。谢玄父奕，在兄弟中是长兄，但与二弟据俱早卒，因此，老三谢安，就是当然的谢氏家长。他对侄儿玄，不仅视如己出，宠爱有加，而且严格教育，盼其成材。此所谓愿芝兰玉树生于庭中也。玄对谢安，敬如严父。夏天暑热之时，赤膊光脚仰天卧睡，是纳凉时的一种自由闲适之态。“谢公清晨卒来”，打破侄儿清梦，玄“跣出屋外”，出于意外，并非其过。后按礼仪，“蹑履问讯”，亡羊补牢，以示尊敬。于此可见，衣冠可以改变人的形象。安“前倨而后恭”之戏，言辞生动准确，幽默风趣，在玩笑调弄中，逗露出宠爱儿辈的善意，更增添了士人家庭生活之乐趣。}

\lettrine{25.56} 顾长康\myidx{顾恺之}作殷荆州\myidx{殷仲堪}佐\footnote{顾长康：顾恺之字长康，晋陵（今江苏无锡）人。东晋著名画家。参前\CJKunderwave{言语}第88则注。殷荆州：指殷仲堪，时任荆州刺史。佐：府佐，僚属。}，请假还东\footnote{还东：顾恺之家乡晋陵在长江下游。从荆州顺游东下，故称还东。}。尔时例不给布颿\footnote{布颿：原指船帆，此泛指帆船。颿通“帆”。}，顾苦求之\footnote{苦求：苦苦要求，竭力争取。}，乃得。发至破冢\footnote{破冢：地名，长江的一个小洲，在今湖北江陵县东。}，遭风大败\footnote{败：败坏，破坏。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{周祇\CJKunderwave{降（隆）安记}曰：“破冢，洲名，在华容县。”}} 作牋与殷云\footnote{牋 ：今作“笺”。刘勰云：“牋者，表也，识表其情也。”东汉后郡将向府主汇报称奏牋。实际是一种上行奏事的书信。}：“地名破冢，真破冢而出，行人安稳，布颿无恙。”

{\cangkai\zihao{5}【评】史称顾恺之博学多才，是一个文艺天才，素有“才绝、画绝、痴绝”的“三绝”之誉。谢安誉美其画，“以为有苍生以来未之有也”。其为人好谐谑，人多爱狎之。但常“矜伐过实，少年因相称誉以为戏弄”。诙谐、滑稽、幽默，与其文艺天才，配合得天衣无缝。其上殷仲堪笺，“地名破冢，真破冢而出”，借实际地名，描述自己如从败坟古墓中夺路而出，死里逃生。虽极惊险，但却语带诙谐，态度从容。“行人安稳，布颿无恙”，则又故意颠倒语序，错相搭配，以求既不违背事实，又见语言修辞之艺术效果。如余氏\CJKunderwave{笺疏}所评：“盖本当云：‘布帆安稳，行人无恙。’因帆已破败，不可言安稳，故易其语以见意。此乃以文滑稽耳。”当他回荆州交差时，布颿虽败而入库，岂非“无恙”？自己终于归来，岂非“安稳”！大风大浪中仍然激发其文学天才，风险中仍然笑声爽朗，真是不可多得的天才！}

\lettrine{25.57} 苻朗\myidx{苻朗}初过江\footnote{苻朗：字元达。前秦苻坚从兄之子。刘注谓“从兄”，误。官青州刺史，后降晋，用为散骑侍郎。为人恃才傲物，后被谗杀。初过江：指苻朗降晋后初至京师建康。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{裴景仁\CJKunderwave{秦书}曰：“朗字元达，苻坚从兄。性宕放，神气爽悟。坚常曰：‘吾家千里驹也。’坚为慕容冲所围，朗降谢玄，用为员外散骑侍郎。吏部郎王忱与兄国宝命驾诣之。沙门法太问朗曰：‘见王吏部兄弟未？’朗曰：‘非一狗面人心，又一人面狗心者是邪？’忱丑而才，国宝美而很故也。朗常与朝士宴，时贤并用唾壶，朗欲夸之，使小儿跪而开口，唾而含出。又善识味，会稽王道子为设精馔，讫，问：‘关中之食，孰若于此？’朗曰：‘皆好，唯盐味小生。’即问宰夫，如其言。或人杀鸡以食之，朗曰：‘此鸡栖恒半露。’问之，亦验。又食鹅炙，知白黑之处。咸试而记之，无毫厘之差。箸\CJKunderwave{苻子}数十篇，盖老庄之㳅（流）也。朗矜高忤物，不容于世，后众谗而杀之。”}} 王咨议\myidx{王肃之}大好事\footnote{王咨议：王肃之，羲之第四子。仕履见注。}，问中国人物及风土所生\footnote{中国：此指中原地区。}，终无极已\footnote{终无极已：没完没了。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{王氏谱}曰：“肃之字幼恭，右将军羲之弟（第）四子。历中书郎、骠骑咨议。”}} 朗大患之\footnote{大患：非常讨厌。}。次复问奴婢贵贱，朗云：“谨厚有识中者\footnote{谨厚：恭谨朴实。有识中：有识见。魏晋六朝时，谓得其当者为“中”，如“理中”、“事中”等。}，乃至十万；无意为奴婢问者\footnote{无意：无识见。为奴婢问：只问奴婢之事。}，止数千耳。”

{\cangkai\zihao{5}【评】苻朗原为前秦苻坚家族中坚，官青州刺史。太元九年（384），谢玄伐秦，取河南，取青州，朗降于玄。据此，故事当发生在太元九年以后若干年中。苻朗是前秦贵族中的佼佼者，史称其“动怀远操，不屑时荣”。谈虚语玄，手不释卷。但又恃才傲物，常自夸诞，虽渡江降晋而本性依然。于是南北贵族的相互调侃戏言中，又潜藏了一番唇枪舌剑。苻朗风流超迈，志凌万物，但作为降官，身份改变，又不得不与江东士人应酬。王肃之虽然出身琅邪王氏家族，但本人颇俗。问奴婢价，即是一例。故朗患之，一语双关，讽刺肃之如“无意为奴婢问者”，是个心中无知无识的俗物，其身价“止数千耳”，何劳动问？肃之以此自讨没趣。但后来苻朗也因其“忤物侮人”的狂傲，为王国宝谗杀，从而付出了生命的代价。临刑，绝命赋诗：“旷此百年期，远同嵇叔子。命也归自天，委化任冥纪。”死前啸咏自若，自我调侃，真通\CJKunderwave{庄}、\CJKunderwave{老}之高人也。}

\lettrine{25.58} 东府客馆是版屋\footnote{东府：东晋扬州刺史府第原在台城西，称西府。自会稽王司马道子兼领扬州之时，其府第在州东，故时人号为东府。版屋：即板屋，用木板盖的房屋。}。谢景重\myidx{谢重}诣太傅\myidx{司马道子}\footnote{谢景重：谢重字景重，朗子，陈郡阳夏人。其人秀有才具，终骠骑长史。参\CJKunderwave{言语}第98则注。太傅：指会稽王司马道子。简文帝子，时任太傅，故称。}，时宾客满中\footnote{满中：一屋充满。}，初不交言\footnote{初不：全然不。}，直仰视云\footnote{直：只。}：“王乃复西戎其屋\footnote{乃复：竟然。西戎其屋：把房间装饰成西戎的木板屋。语出\CJKunderwave{诗经·秦风·小戎}：“在其版屋，乱我心曲。”版屋，以所居之木板屋喻西戎。\CJKunderwave{汉书·地理志}称：“天水郡陇西，山多林木，民以板为室屋。故\CJKunderwave{秦诗}曰：‘在其版屋。’”}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{秦诗}叙曰：“襄公备其兵甲，以讨西戎。妇人闵其君子，故作。”诗曰：“在其版屋，乱我心曲。”毛公注曰：“西戎之版屋也。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】自谢安后，陈郡阳夏谢氏家族迅速跻升于一流门阀士族，与琅邪王氏并称王谢家族。因此，谢重的狂傲，有其出身与时代背景，是贵游子弟门阀意识作祟。满屋之人，谢重两眼望天，而不与交一言，连寒暄一下都懒。他引\CJKunderwave{诗经·秦风·小戎}“在其版屋，乱我心曲”之句，一指版屋内众宾皆为俗物，不值一言。更深一层，则直逼府主司马道子这一执掌国政的人物。前\CJKunderwave{言语}第101则载，重为桓玄而冲撞道子。现又以“乱我心曲”云云，暗喻道子将乱天下。狂傲之中，同时又见超前的忧患意识。}

\lettrine{25.59} 顾长康\myidx{顾恺之}啖甘蔗\footnote{顾长康：顾恺之字长康。参前\CJKunderwave{言语}第88则注。啖：吃。}，先食尾。人问所以，云：“渐至佳境。”

{\cangkai\zihao{5}【评】“渐至佳境”，成语又作“渐入佳境”。恺之语虽为一般的生活经验，但体悟颇深，同样适合于生活的方方面面。人们知道，甘蔗的根部最甜，糖分最高，而尾部则糖分渐减，吃到最后，甚至有点咸味。一般人食蔗有二法：一是先吃根部，由下往上，把最甜的吃掉后，常舍弃尾部不食；一是如顾恺之，由尾到根，从上往下，越吃越甜，不仅一点也不浪费，而且有引人入胜的渐至佳境之感。“渐入佳境”或“渐至佳境”已化为成语，比喻生活越来越甜，境况渐好或兴会愈浓。恺之的天才悟性，启人至多。}

\lettrine{25.60} 孝武\myidx{司马曜}属王珣\myidx{王珣}求女婿\footnote{孝武：东晋孝武帝司马曜，简文帝子，在位二十四年。属：通“嘱”，托付。王珣：字元琳，导孙。爵东亭侯。官至尚书令。参前\CJKunderwave{言语}第102则注。}，曰：“王敦\myidx{王敦}、桓温\myidx{桓温}，磊砢之不（流）\footnote{王敦、桓温：王敦、桓温皆为驸马，敦尚武帝女襄城公主，温尚晋明帝女南康长公主。磊砢之不：袁本“不”作“流”，是。磊砢之流，俊伟卓异之人。磊砢，原指树大多节，后用以喻人之奇才异节。}，既不可复得，且小如意\footnote{小：稍。}，亦好豫人家事\footnote{好豫人家事：指王敦和桓温二人手握兵权，野心勃勃，觊觎帝位。豫，通“预”，干预。家事，皇家之事，指帝位大权。}，酷非所须\footnote{酷：极。}。正如真长\myidx{刘惔}、子敬\myidx{王献之}比\footnote{真长：指刘惔。子敬：指王献之。刘、王二人皆为驸马，刘尚明帝女庐陵公主，王尚简文帝女新安公主。 如……比：像……一样。}，最佳。”珣举谢混\myidx{谢混}\footnote{谢混：字叔源，小字益寿，安孙。官至中领军、尚书仆射。其文才一代之英。尚孝武帝女晋陵公主。}。后袁山松\myidx{袁山松}欲拟谢婚\footnote{袁山松：与谢混同为陈郡阳夏（今河南太康）人。参前\CJKunderwave{任诞}第43则注。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{续晋阳秋}曰：“山松，陈郡人。祖乔，益州刺史。父方平，义兴太守。山松历秘书监、吴国内史。孙恩作乱，见害。初，帝为晋陵公主访婿于王珣，珣举谢混，云：‘人才不及真长，不减子敬。’帝曰：‘如此便已足矣。’”}} 王曰：“卿莫近禁脔\footnote{禁脔：喻皇家禁物，外人不得染指。禁，宫禁。脔，肉块。语出\CJKunderwave{晋书·谢混传}：“元帝始镇建业，公私窘罄，每得一㹠，以为珍膳，项上一脔尤美，辄以荐帝，群下未尝敢食。于时呼为禁脔。故珣因以为戏。”}？”

{\cangkai\zihao{5}【评】孝武帝为女求婿，煞费苦心。如刘辰翁评曰：“谋婿至矣。”皇帝也是人，爱女心切，体现了人性的真实。但皇家求婿，重在政治品格，也就是政治上的可靠，而非关心儿女的男女感情。孝武提到的王敦、桓温“好豫人家事”，对皇权构成直接威胁，政治上不可靠，人再英俊能干，也不在考虑之列。至于王献之与新安公主，婚后感情不佳，但政治上对皇家有利，因此作为选婿的典范提出。其择婿标准是政治第一，少问情感。这就为公主与驸马的婚姻生活，常是带来了感情的悲剧，顾此失彼，能无悔乎？}

\lettrine{25.61} 桓南郡\myidx{桓玄}与殷荆州\myidx{殷仲堪}语次\footnote{桓南郡：指桓玄，温子，袭爵南郡公，故称。殷荆州：殷仲堪，孝武时拔任荆州刺史，故称。语次：谈话之时。}，因共作了语\footnote{了语：意思终了的话。}。顾恺之\myidx{顾恺之}曰：“火烧平原无遗燎。”桓曰：“白布缠棺竖旒旐\footnote{旒旐（liú zhào 流兆）：灵前旗幡。旐，丧葬的招魂幡。旒，旗上飘带一类装饰。}。”殷曰：“投鱼深渊放飞鸟。”次复作危语\footnote{危语：以危险之事做隐语。}。桓曰：“矛头浙（淅）米剑头炊\footnote{矛头浙（淅）米剑头炊：在枪矛小凹槽中淘米，以利剑支锅做饭。喻极危险。}。”殷曰：“百岁老翁攀枯枝。”顾曰：“井上辘轳卧婴儿。”殷有一参军在坐\footnote{参军：官名，军府重要僚佐。}，云：“盲人骑瞎马，夜半临深池。”殷曰：“咄咄逼人。”仲堪眇目故也。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{中兴书}曰：“仲堪父尝疾患经时，仲堪衣不解带数年。自分剂汤药，误以药手拭泪，遂眇一目。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】这是东晋名士的一场语言游戏，既展示了形象思维的文学水平，更充分表现了语言修辞的譬喻艺术。前三句作“了语”，是精美的联句，“燎”、“旐”、“鸟”押韵，同属上声十七篠。三句隐语，都有终了、了结之义。至于后半四句危语，则其形象隐喻，一句比一句惊险。“矛头淅米剑头炊”，余嘉锡评曰：“此不过言于战场中造饭，死生呼吸，所以为危也。”战场之事，尚是生死未卜，而“百岁老人攀枯枝”，“井上辘轳卧婴儿”，则是必死无疑。其险更甚于战场。至于参军之句，尤其令人震骇，其语对仗工整，同时又语带双关。盲人瞎马，影射殷仲堪眇目之病。殷是其府主上司，但参军却故意讽刺，话语相当刻薄。故殷有“咄咄逼人”之叹。但也仅此而已，并未加以打击报复，这说明魏晋士人思想较为开明。如置于明清之时，则后果可想而知。}

\lettrine{25.62} 桓玄\myidx{桓玄}出射\footnote{出射：外出靶场射箭。}，有一刘参军与周参军朋赌\footnote{朋赌：分组比赛。一朋，即一组。}，垂成，唯少一破\footnote{破：破的，射中箭靶。}。刘谓周曰：“卿此起不破\footnote{起：发。}，我当挞卿\footnote{挞：鞭笞。}。”周曰：“何至受卿挞？”刘曰：“伯禽之贵\footnote{伯禽：周公长子。周初封鲁公。}，尚不免挞，而况于卿？”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{尚书大传}曰：“伯禽与康叔见周公，三见而三笞。康叔有骇色，谓伯禽曰：‘有商子者，贤人也，与子见之。’乃见商子而问焉。商子曰：‘南山之阳有大（木）焉，名乔。二三子往观之。’见乔，实高高然而上，反以告商子。商子曰：‘乔者，父道也。南山之阴有木焉，名曰梓。二三子复往观焉。’见梓，实晋晋然而俯。反以告商子。商子曰：‘梓者，子道也。’二三子明日见周公，入门而趋，登堂而跪。周公拂其首，劳而食之，曰：‘尔安见君子乎！’”\CJKunderwave{礼记}曰：“成王有罪，周公则挞伯禽。”亦其义也。}} 周殊无仵色\footnote{仵：与“忤”通，抵触。}。桓语庾伯鸾\myidx{庾鸿}曰\footnote{庾伯鸾：庾鸿，亮玄孙。}：{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋东宫百官名}曰：“庾鸿字伯鸾，颍川人。”\CJKunderwave{庾氏谱}曰：“鸿祖义（羲），吴国内史。父棤（楷），左卫将军。鸿仕至辅国内史。”}} “刘参军宜停读书，周参军且勤学问。”

{\cangkai\zihao{5}【评】桓玄其人，终因篡位被杀。但魏晋六朝之士，不以成败论英雄。桓氏温、玄父子，仍是文人津津乐道的风流人物。在\CJKunderwave{排调}门中，桓玄故事共六则，成为重要角色。史称桓玄“风神疏朗，博综艺术，善属文”，故常自负才地，讥嘲人物。“刘参军宜停读书，周参军且勤学问”，其批评取俯视轻蔑的眼光，不仅因其府主的地位，更在于其才情学问高高凌越于二位参军之上，这是一种内在精神批评，而非仅以权势压人的政治断语。如余嘉锡所评：“刘滥引故事，比拟不伦，以\CJKunderwave{书传}资其利口，故曰宜停读书。周被骂而无忤色，盖不知伯禽为何人，故曰‘且勤学问’。”}

\lettrine{25.63} 桓南郡\myidx{桓玄}与道曜\myidx{道曜}讲\CJKunderwave{老子}\footnote{桓南郡：桓玄，袭爵南郡公，故称。\CJKunderwave{老子}：即老子\CJKunderwave{道德经}，魏晋清谈玄理的三玄之一。}，王侍中\myidx{王桢之}为主簿\footnote{王侍中：指王桢之，曾官侍中，故称。当时在桓玄府衙任主簿。主簿是当时中央或地方府衙的重要属官。}，在坐。桓曰：“王主簿，可顾名思义\footnote{顾名思义：王桢之字公傒，小字思道。\CJKunderwave{老子}论道，王桢之字思道。思道者，思名字则知\CJKunderwave{老子}之道也，故曰“顾名思义”。}。”王未答，且大笑。桓曰：“王思道能作大家儿笑\footnote{大家儿：世家望族的贵游子弟。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{道曜，未详。思道，王祯（桢）之小字也。\CJKunderwave{老子}明道，祯之字思道，故曰“顾名思义”。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】东晋政权支柱中的王、谢、庾、桓四大家族，论其门阀身份，桓氏当兵出身，品流在下。但自桓温父子拥兵掌权之后，权势气焰陡升。因此，其他的高门士族常不自觉地联合反对桓氏集团。桓玄以此常想方设法摧挫王、谢等士人望族，以抬高自家的品望。他任太尉时拥兵自重，大会朝臣，曾当面问王桢之：“我何如君亡叔（按：指王献之）？”桢之曰：“亡叔一时之标，公是千载之英。”琅邪王家子弟，马屁没有少拍。在此故事中，他又以王桢之小字加以调谑。“王未答且大笑”，可能是感到了桓玄的话不太友好，故大笑不予置答以免祸。但玄还是不依不饶，更追一层，讥之为“大家儿笑”——贵游子弟只知轻薄无礼的傻笑，欠缺的是实际的才干。这是否有点痛打落水狗的味道？}

\lettrine{25.64} 祖广\myidx{祖广}行恒缩头\footnote{恒：常，总是。}，诣桓南郡\myidx{桓玄}\footnote{桓南郡：桓玄。}，始下车，桓曰：“天甚晴朗，祖参军如从屋漏中来\footnote{屋漏：漏雨的破屋。此喻遭雨淋。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{祖氏谱}曰：“广字渊度，范阳人。父台之，光禄大夫。广仕至护军长史。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】桓玄自恃才地，拿人生理缺陷开玩笑，其言行心理，已日渐逼近了傲诞放达的贵游子弟的意识。但高门士族，却不认账。桓温欲与太原王氏联婚，即被鄙视为兵家子而遭拒绝，更何况是桓玄。}

\lettrine{25.65} 桓玄\myidx{桓玄}素轻桓崖\myidx{桓崖}\footnote{桓崖：桓修字承祖，小字崖。冲子、温侄。与桓玄是堂兄弟。尚简文帝女武昌公主。在晋官至中护军。桓玄篡位，进抚军大将军，安成王。}，崖在京下有好桃\footnote{京下：京师。好桃：优良品种的桃子。}，玄连就求之，遂不得佳者。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{崖，桓修小字。\CJKunderwave{续晋阳秋}曰：“修少为玄所侮，于言端常嗤鄙之。”}} 玄与殷仲文\myidx{殷仲文}书\footnote{殷仲文：陈郡人。桓玄引为咨议参军。玄篡位，成为心腹佐命大臣。玄败后投义军，后被诛。}，以为嗤笑\footnote{嗤笑：嘲笑。}，曰：“德之休明\footnote{休明：美好盛明。}，肃慎贡其楛矢\footnote{肃慎：我国古代东北少数民族。楛矢：用楛木作杆的箭。}；如其不尔，篱壁间物\footnote{篱壁间物：泛指庭院间的普通之物。}，亦不可得也。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{国语}曰：“仲尼在陈，有隼集陈侯之庭而死，楛矢贯之，石砮尺有咫。问于仲尼，对曰：‘隼之来远矣，此肃慎之矢也。昔武王克商，通道于九夷百蛮，使各以方贿贡，于是肃慎氏贡楛矢。古者分异姓之职，使不忘服也，故分陈以肃慎之贡。若求之故府，其可得。’使求，得之金椟如初。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】桓玄其人，自负才地，以雄豪自处，一旦得意，眼中何曾有物？他不仅势摧王、谢华丽家族，而且在桓氏家族内部，也瞧不起桓修诸人，这就叫内战内行。可见桓氏家族内部，也是矛盾重重。如桓冲就不同于温，他是“忠言嘉谋，每尽心力”，与谢安一起，忠心辅助朝廷。冲子桓修，与野心勃勃的桓玄有矛盾，并不奇怪。他不把京下好桃赠玄，并非惜桃，而是因玄从小就欺侮之、嗤鄙之。故后面\CJKunderwave{仇隙}门云：“桓玄将篡，桓修欲因玄在修母许袭之。”被修母所止。故事中桓玄“德之休明，肃慎贡其楛矢”之言，称引\CJKunderwave{国语·鲁语上}的故事，隐约透露出篡逆之心。为了实现政治目标，他以宗亲血缘关系为纽带，把家族作为篡逆的核心力量。因此，他篡位后进修抚军大将军、安成王。一顶高帽子，终于把桓玄送上了断头台，悲乎哀哉！}




%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
