%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2025-12-08 22:06:25>

% ○ ◎ ‧ 「 」 『 』 々 （ ） “ ” ■ ^[一-龥]
% 【\([^】][^】][^】]+\)】 → {\\fzxk\\zihao{6}\\textcolor{red}{\1}}
% \(【评】.*\) → {\\cangkai\\zihao{5}\1}
% \(【题解】.*\) → {\\cangkai\\zihao{5}\1}
% 《\([^》]+\)》 → \\CJKunderwave{\1}
% ^\([0-9]+.[0-9]+\) → \\lettrine{\1}
% {\\fzxk\\zihao{6}\\textcolor{red}{[^o]*}}

\setlength{\parindent}{0pt}


\chapter{轻诋第二十六}



{\cangkai\zihao{5}【题解】 轻诋者，轻视与诋毁也。“轻诋”是一个并列结构的复合动词。所谓“轻”，不仅是轻蔑、瞧不起，而且还含有轻率的意思，其言行多是不假思索而从潜意识中发出的；所称“诋”则是毁坏他人的言论，明显不是出自善意的立场。\CJKunderwave{轻诋}门的故事共33则，作者态度复杂，并非尽持批评否定的立场。这是因为故事中所轻诋的言行与对象，比较复杂，不能一概而论。如第11则，桓温掌生杀大权，居高临下，轻诋僚佐袁虎（宏）为不能“负重致远”的千斤大牛，将“烹之以飨将士”，作者以“四坐既骇，袁亦失色”加以作结，实际上对桓氏以势压人的言行是持批评的态度。袁氏一句“率尔而对”的寻常语，稍不合桓之意，差点招来杀身之祸，这不太霸道了吗？但在更多的场合，名士之间的相轻相诋，大多是抓住了被诋对象本身的言行错失或性格弱点，因而其所轻诋，常是一语中的，令人难以争辩而不得不服。如第17则谢安与孙长乐兄弟交，“言至款杂”，被安妻讥为“亡兄（刘惔）门未尝有如此宾客”。当时孙绰有才而俗，与刘惔的名士清高形成了鲜明的对照。谢安虽为大名士，面对妻子却也只能是“深有愧色”。这就表现了作者的肯定态度。但更多情况下，作者持中性立场，见仁见智，褒贬不一，留出联想的广阔空间，让广大读者自由驰骋。而且，名士相轻，大多率尔而对，出于性格之自然，其态度天真而不加掩饰，这一点同样也很可爱，显现了魏晋名士的风貌与特点。}

\lettrine{26.1} 王太尉\myidx{王衍}问眉子\myidx{王玄}\footnote{王太尉：指王衍，字夷甫，西晋时官至太尉，故称。参前\CJKunderwave{言语}第23则注。眉子：王玄字眉子，衍子。东海王越辟为掾，行陈留太守。参前\CJKunderwave{识鉴}第12则注。}：“汝叔\myidx{王澄}名士\footnote{汝叔：指玄叔王澄，字平子。衍弟。官至荆州刺史。参前\CJKunderwave{德行}第23则注。}，何以不相推重\footnote{推重：推服敬重。}？”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{眉子，已见。叔，王澄也。}} 眉子曰：“何有名士终日妄语！”

{\cangkai\zihao{5}【评】王衍与澄兄弟，于西京称一代名士，衍清谈领袖人物，后被石勒所杀，致清谈误国之讥。而澄为任诞名士，史称“经澄所题目者，衍不复有言”。其为人终日“酣宴纵诞，穷欢极娱”，虽在寇戎急务军中，亦不以在怀。其侄王玄，亦是豪气干云的名家，他早看透其叔的性格弱点，故其“何有名士终日妄语”之诋，实是一语中的，并非空穴来风之言。据前\CJKunderwave{识鉴}第12则，王澄对此“逆侄”，也颇不满，有“志大其量，终当死坞壁间”之咒。叔侄之间，早有对立情绪，源于思想认识的不同。}

\lettrine{26.2} 庾元规\myidx{庾亮}语周伯仁\myidx{周顗}\footnote{庾元规：庾亮字元规。颍川鄢陵人。官至中书令。参前\CJKunderwave{德行}第31则注。周伯仁：周顗字伯仁。参前\CJKunderwave{言语}第30则注。}：“诸人皆以君方乐\footnote{方：比方，比拟。}。”周曰：“何乐？谓乐毅邪\footnote{乐毅：战国时燕国上将，曾率诸侯兵大败齐国，封昌国君。}？”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{史记}曰：“乐毅，中山人。贤而为燕昭王将军，率诸侯伐齐。终于赵。”}} 庾曰：“不尔，乐令\myidx{乐广}耳\footnote{乐令：指西晋乐广，字彦甫，南阳人。清言名士。官至尚书令。故称。}。”周曰：“何乃刻画无盐\footnote{刻画无盐：精心美化丑女。无盐原是地名，丑女锺离春生于该地。因借称丑女。}，以唐突西子也\footnote{唐突西施：冒犯美女西施。西施，春秋时越国美女。后成为中国古代四大美女的典型之一。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{列女传}：“锺离春者，齐无盐之女也。其丑无双，黄头深目，长壮大节，鼻昂结喉，肥项少发，折腰出胸，皮肤若漆。行年三十，无所容入，衒嫁不售。乃自诣齐宣王，乞备后宫，因说王以四殆。王□（拜）为正后。”\CJKunderwave{吴越春秋}曰：“越王勾践得山中采薪女子，名曰西施，献之吴王。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】庾亮把周顗比作乐令，本意是推许，而非轻诋。乐广其人，西晋儒、玄双修的清言领袖，并非等闲之辈。其性冲约而有远识，谈论析理，厌人之心。故当时天下言风流者，谓王（衍）、乐（广）称首。但其治国方略与政治才干却是平平，在八王之乱中，忧惧而死。这与周顗的理想并不和谐。顗之率真任放不让西京名士，但处东晋初建之际，酣饮中有清醒之识，国家之责、社稷之重，并未遗忘。其所等待，只是表现的时机。当王敦举兵向阙之时，朝廷散败，君主被囚而人人自危之时，周顗挺身而出，慷慨赴义，骂贼而死。其死重于泰山，岂乐广忧惧自身可比！故顗视庾亮比之乐令为“刻画无盐，唐突西施”，如同以丑女来冒犯美女，是对自己的轻诋。从政治功业和历史道义来看，周顗之言不仅有道理，而且见其率真之性，勃然变色之怒，溢于言表，形象非常生动。}

\lettrine{26.3} 深公\myidx{竺法深}云\footnote{深公：即竺法深，东晋高僧。参前\CJKunderwave{德行}第30则注。}：“人谓庾元规\myidx{庾亮}名士\footnote{庾元规：即庾亮。参前注。}，胸中柴棘三斗许\footnote{柴棘：柴草荆棘。许：表约数。三斗许即三斗多。}。”

{\cangkai\zihao{5}【评】深公和庾亮，交游颇多，故其优劣相知亦深。史称庾亮美姿容，善谈论，性好\CJKunderwave{庄}、\CJKunderwave{老}，风格峻整，是个儒、玄双修的名士。但作为外戚，他更重要的是一名政治家，“太后临朝，政事一决于亮”。从历史实际看，庾亮治国才干平庸，内诛王室宗亲，离心打击王导；外则举措失当，疑忌陶侃，并直接造成苏（峻）、祖（约）之乱，司马朝廷几乎不保。正如深公所言，庾亮“胸中柴棘三斗许”，心胸狭隘，怎能不乱？深公游于方外，却洞悉方内而抉其要害，此所以为高僧也。故王世懋评曰：“此言得其深。”一语中的。周婴\CJKunderwave{卮林}则反之，以为“元规于法深不薄，今乃发其轻诋，……岂高逸沙门哉”，其意见为尊者讳，实是对于深公的误解。}

\lettrine{26.4} 庾公\myidx{庾亮}权重\footnote{庾公：庾亮。亮妹明帝皇后，成帝时以太后临朝，政事一决于亮，故称“权重”。}，足倾王公\myidx{王导}\footnote{倾：倾轧，压制。王公：王导。}。庾在石头\footnote{石头：城名，在建康西面，是当时捍卫京师的军事要塞。}，王在冶城坐\footnote{冶城：地名，晋时丹阳郡治所。}，大风扬尘，王以扇拂尘曰：“元规尘污人。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{案：王公雅量通济，庾亮之在武昌，传其应下，公以识度裁之，嚣言自息。岂或回贰，有扇尘之事乎？王隐\CJKunderwave{晋书·戴洋传}曰：“丹阳太守王导，问洋得病七年，洋曰：‘君侯命在申，为土地之主。而于申上冶，火光照天，此为金火相铄，水火相炒，以故相害。’导呼冶令奕逊使启镇东徙，今东冶是也。”\CJKunderwave{丹阳记}曰：“丹阳冶城，去宫三里，吴时鼓铸之所。吴平，犹不废。”又云：“孙权筑冶城，为鼓铸之所。”既立石头大坞，不容近立此小城。当是徙县冶（治），空城而置冶尔。冶城疑是金陵本冶（治），汉高六年，令天下县邑，秣陵不应独无。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】此则应与前则并读体味。二则都写庾亮，前则虚写，概括其心胸气量狭隘；此则实写，从王导的轻诋之言，联想到庾亮的作为与矛盾。东晋之初，民谣有“王与马，共天下”之言，琅邪王家在王敦、王导的经营下，势力腾腾直上，甚至打压司马皇室。但自王敦败亡，虽然王导忠心王室，但琅邪王家势蹙，庾氏外戚之家，几乎取而代之。围绕朝廷政权，庾、王两族展开了矛盾争斗。故事发生在成帝咸和年间，时庾亮作为江、荆、豫三州刺史，都督六州军事，掌控长江中上游雄兵，几次萌发“东下意”——进京逼迫王导罢相，但因郗鉴反对而止。以此，王导发为“元规尘污人”的慨叹，以喻颍川鄢陵庾氏气焰的甚嚣尘上。王导之言，虽属轻诋性质，却也合乎事实。言语之中，反映出庾、王二族的门阀之争及朝廷的复杂矛盾。同时，王导和庾亮治国施政不同，王导实施道玄无为之治，而庾氏则任法裁物，指导思想各异，故王导视庾之言行为精神污染。}

\lettrine{26.5} 王右军\myidx{王羲之}少时甚涩讷\footnote{王右军：王羲之，字逸少。官至右军将军，会稽内史。王导从子。涩讷：言语迟钝。}，在大将军\myidx{王敦}许\footnote{大将军：王敦，字处仲，官大将军，故称。参前\CJKunderwave{文学}第20则注。许：处所，住地。}，王\myidx{王导}、庾\myidx{庾亮}二公后来\footnote{王、庾二公：指王导和庾亮。}，右军便起欲去，大将军留之，曰：“尔家司空、{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{王丞相，已见。}} 元规\footnote{尔家司空：指王导，曾官司空，故称。王导与王敦、王羲之同是琅邪王氏家族人物，故称“尔家”。元规：庾亮，字元规。}，复可所难\footnote{复可所难：又有什么难处呢？可，与“何”通借。}？”

{\cangkai\zihao{5}【评】在书法与文学方面，王羲之诚为名垂青史的艺术天才。但天才并非人尽神童。羲之少时即有言语“涩讷”并羞见于人的弱点，其为风流所宗的天纵之英，当与其后天努力密切相关。勤奋出天才，并非妄言。}

\lettrine{26.6} 王丞相\myidx{王导}轻蔡公\myidx{蔡谟}\footnote{王丞相：王导。轻：轻视，轻诋。蔡公：蔡谟，字道明，济阳孝城人。克（一作充）子。官至侍中、司徒。}，曰：“我与安期\myidx{王承}、千里\myidx{阮瞻}共游洛水边\footnote{安期：王承字安期。千里：阮瞻字千里。按：王、阮二人皆为西晋名士。洛水：水名，在西晋京师洛阳。}，何处闻有蔡克\myidx{蔡克}儿\footnote{蔡克儿：指蔡谟。蔡克：他本作“蔡充”。按：\CJKunderwave{晋书}卷七七\CJKunderwave{蔡谟传}作“父克”。故宋本作“克”是。}？”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋诸公赞}曰：“克字子尼，陈留雍丘人。”\CJKunderwave{克别传}曰：“克祖睦，蔡邕孙也。克少好学，有雅尚，体貌尊严，莫有媟慢于其前者。高平刘整有隽才，而车服奢丽，谓人曰：‘纱縠，人常服耳。尝遇蔡子尼在坐，终日不自安。’见惮如此。是时，陈留为大郡，多人士。琅邪王澄尝经郡入境，问：‘此郡多士，有谁乎？’叓（吏）曰：‘有江应元、蔡子尼。’时陈留多居大位者，澄问：‘何以但称此二人？’吏曰：‘向谓君侯问人，不谓位也。’澄笑而止。克历成都王东曹掾，故称东曹。”\CJKunderwave{妒记}曰：“丞相曹夫人性甚忌，禁制丞相，不得有侍御，乃至左右小人，亦被检简，时有妍妙，皆加诮责。王公不能久堪，乃密营别馆，众妾罗列，儿女成行。后元会日，夫人于青疏台中，望见两三儿骑羊，皆端正可念。夫人遥见，甚怜爱之。语婢：‘汝出问，是谁家儿？’给使不达旨，乃答云：‘是第四、五等诸郎。’曹氏闻，惊愕大恚。命车驾，将黄门及婢二十人，人持食刀，自出寻讨。王公亦遽命驾，飞辔出门，犹患牛迟。乃以左手攀车兰（栏），右手捉麈尾，以柄助御者打牛，狼狈奔驰，劣得先至。蔡司徒闻而笑之，乃故诣王公，谓曰：‘朝廷欲加公九锡，公知不？’王谓信然，自叙谦志。蔡曰：‘不闻馀物，唯闻有短辕犊车，长柄麈尾。’王大愧。后贬蔡曰：‘吾与安期、千里共在洛水集处，不闻天下有蔡克儿！’正忿蔡前戏言耳。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】王导是东晋开国功臣，著名政治家。当时为了东晋建国初期的“统战”需要，他颇有宰相风度，地不分南北，人不分种族，都曾克制自己的贵族脾性，一概巧于周旋。但在潜意识深处，琅邪王家高贵门阀的傲慢与偏见，仍然潜伏盘旋，伺机爆发。在门阀社会中，这一故事说明了王导自有脾气和个性，不允许别人有损其自我尊严。蔡谟与他朝廷共事，也是当时中原世族中的名公巨卿，可能出于对王导的辅政的不满，曾在丞相府坐，导令作伎，谟“不悦而去，导亦不之止”，见\CJKunderwave{晋书}谟传。又因导妾雷氏“颇预政事”以纳贿，蔡讥为“雷尚书”，见\CJKunderwave{惑溺}第7则；又以“朝廷欲加公九锡”之言来讥讽王导之执政。王导因此大为恼火，而以“何处闻有蔡克儿”相诋。开玩笑中，轻慢之色，潜伏了一场政治矛盾。刘辰翁评曰：“人之轻诋，更累其父。”这不仅是个人的玩笑谑语，而且涉及家族与政治，因而连累谟父克也不得不出场“亮相”。}

\lettrine{26.7} 褚太傅\myidx{褚裒}初渡江\footnote{褚太傅：褚裒，字季野。河南阳翟人。卒赠侍中，太傅，故称。参前\CJKunderwave{德行}第34则注。}，尝入东，至金昌亭\footnote{金昌亭：驿亭名，在吴县（今苏州）阊门外。}，吴中豪右燕集亭中\footnote{吴中：具体指吴县（今苏州）。豪右：豪门右族之人。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{谢歆\CJKunderwave{金昌亭诗叙}曰：“余寻师，来入经吴，行达昌门，忽睹斯亭，傍川带河，其榜题曰‘金昌’。访之耆老，曰：‘昔朱买臣仕汉，还为会稽内史，逢其迎吏，逆旅比舍，与买臣争席。买臣出其印绶，群吏惭服自裁。因事建亭，号曰“金伤”，失其字义耳。’”}} 褚公虽素有重名，于时造次不相识别\footnote{造次：仓猝，匆忙。}，敕左右多与茗汁\footnote{茗汁：茶水。}，少箸粽\footnote{粽：佐茶的蜜汁瓜果，如今之蜜饯。}，汁尽辄益，使终不得食。褚公饮讫，徐举手共语云：“褚季野。”于是四坐惊散，无不狼狈。

{\cangkai\zihao{5}【评】这则故事与\CJKunderwave{轻诋}无涉，入\CJKunderwave{雅量}或\CJKunderwave{豪爽}门似更合适。前\CJKunderwave{雅量}第18则有钱塘令沈充戏褚，褚举手答曰：“河南褚季野。”事异而情节略同，则传闻之异也。}

{\cangkai\zihao{5}褚裒非等闲之辈，\CJKunderwave{晋书·外戚}有传，史称其“少有简贵之风，与京兆杜乂俱有盛名，冠于中兴”，其气度神韵雅为谢安所重。但吴中豪强，偏是有眼不识泰山，趋炎附势，仗势欺生，灌饮茶水不断，使褚“终不得食”。但褚不以为意，初不报名，饮讫始举手相报，一座惊散，辱人者终自辱。世态炎凉，形于笔端，令人叹息。}

\lettrine{26.8} 王右军\myidx{王羲之}在南\footnote{王右军：王羲之。}，丞相\myidx{王导}与书\footnote{丞相：王导。}，每叹子侄不令\footnote{令：美好，优秀。}，云：“虎㹠\myidx{王彭之}、虎犊\myidx{王彪之}\footnote{虎㹠：王彭之，字安寿，小字虎㹠。彬子，导从侄。㹠，小猪。虎犊：王彪之，字叔虎，小字虎犊。犊：小牛。彬诸子中最有名。官至尚书令。}，还其所如\footnote{还其所如：恰如其小字所称。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{虎㹠，王彭之小字也。\CJKunderwave{王氏谱}曰：“彭之，字安寿，琅邪人。祖正，尚书郎。父彬，卫将军。彭之仕至黄门郎。”“虎犊，彪之小字也。彪之字叔虎，彭之第三弟。年二十而头须皓白，时人谓之‘王白须’。少有局干之称。累迁至左光禄大夫。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】程炎震、朱铸禹诸人，以为故事当发生于“右军在江州时”。按\CJKunderwave{晋书}本传羲之任江州刺史，出于庾亮临死前的推荐，亮卒于咸康六年（340），羲之赴江州任，必在是年之后。而王导先亮一年而卒。咸康六年之后的江州刺史王羲之，怎能收到已故王导之信呢？程、朱之说明显有误。此信必然写于咸康五年之前。当时政事一决于庾氏家族，晚年王导早被架空。导忧琅邪王氏家族的地位与利益，故有此信，叹子侄不争气，而望羲之奋起光复琅邪王氏的声望。“虎㹠、虎犊，还其所如，”刘辰翁评曰：“言其真如㹠犊耳。”又余嘉锡评曰：“言彭之、彪之，生长高门，而才质凡下，羊质虎皮，恰如其名也。”所论甚是。此言“诋”侄是实，但态度非恶，而是出于恨铁不成钢的急迫心理。垂垂老矣的一代名相，为家族前途而忧心如焚，悲乎！}

\lettrine{26.9} 褚太傅\myidx{褚裒}南下\footnote{褚太傅：褚裒，参前注。}，孙长乐\myidx{孙绰}于船中视之\footnote{孙长乐：孙绰字兴公，封长乐侯，故称。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{长乐，孙绰。}} 言次及刘真长\myidx{刘惔}死\footnote{言次：谈话之间。}，孙流涕，因讽咏曰：“人之云亡，邦国殄瘁\footnote{人之云亡，邦国殄瘁：\CJKunderwave{诗经·大雅·瞻卬}诗句，意谓贤人亡失，家国衰败。亡，丧失，奔亡。殄（tiǎn舔）瘁：衰败。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{大雅}诗，毛公注曰：“殄，尽。瘁，病也。”}} 褚大怒，曰：“真长平生，何尝相比数\footnote{真长：刘惔。比数：看重，重视。}，而卿今日作此面向人！”孙回泣向褚曰\footnote{回泣：止哭。}：“卿当念我\footnote{念：怜悯。}。”时咸笑其才而性鄙。

{\cangkai\zihao{5}【评】永和五年（349），石季龙死，晋徐、兖二州刺史褚裒率师北伐败归，回镇京口。故事当发生于是年，故称“褚太傅南下”。当时褚裒以外戚任封疆大吏，位重爵显，眼中容不得俗物。加以北伐失败，心绪不佳，故其“大怒”，实是乘机抒发心中郁积的一种情绪宣泄，正巧孙绰撞到了他的枪口上。不然，很难理解以诔文名世的孙绰引\CJKunderwave{诗}语来悼念刘惔，会引发这样一场不愉快。孙绰以才高性鄙闻名于世，早为褚裒所轻，\CJKunderwave{太平御览}卷六云引\CJKunderwave{语林}，有褚裒游曲阿后湖，公开宣称“孙兴公多尘滓”，“便欲捉之掷水中”，号为戏谑，但轻蔑态度，显然易见。此则借机发作，对孙略加斥责，以发泄自己胸中的愤懑。}

\lettrine{26.10} 谢镇西\myidx{谢尚}书与殷扬州\myidx{殷浩}\footnote{谢镇西：谢尚，字仁祖。安从兄。曾任镇西将军、豫州刺史，故称。殷扬州：殷浩字渊源，时任扬州刺史，中军将军，故称。}，为真长\myidx{刘惔}求会稽\footnote{真长：刘惔。求会稽：求任会稽郡内史。当时会稽属扬州。}，殷答曰：“真长标同伐异，侠之大者\footnote{侠：通“狭”。心胸狭隘。}。常谓使君降阶为甚\footnote{谓：以为。降阶：走下台阶相迎，以示谦恭礼敬。}，乃复为之驱驰邪\footnote{乃复：竟然。 驱驰：奔走效力。}？”

{\cangkai\zihao{5}【评】刘惔与殷浩，俱是东晋一代的清谈玄理名家。刘惔如何“标同伐异”，成为心胸狭隘的人物，\CJKunderwave{晋书·刘惔传}并无记载。但殷浩与之稔熟，其拒绝谢尚的请求，必有一定道理。\CJKunderwave{赏誉}第146则载谢玄有“真长性至峭”的批评。至峭，即严厉苛刻以待人。又，\CJKunderwave{识鉴}第18则载，谢尚、王濛、刘惔看望隐居墓所的殷浩，王、谢有“渊源不起，当苍生何”之叹；而刘则反之，曰：“卿诸人真忧渊源不起邪？”拆穿了殷浩内在的功名之心。可能类似的事情不一而足，早让殷浩不快，故加以拒绝，这是魏晋名士相轻的心理作用。}

\lettrine{26.11} 桓公\myidx{桓温}入洛\footnote{桓公：桓温。洛：洛阳。西晋旧京，当时被羌族姚襄占领。}，过淮泗\footnote{淮泗：淮水、泗水。}，践北境\footnote{北境：指中原地区。}，与诸僚属登平乘楼\footnote{平乘楼：大船层楼。平乘，大船。}，眺瞩中原\footnote{中原：此指河南北一带的黄河流域地区。}，慨然曰：“遂使神州陆沈\footnote{神州陆沈：中国沦丧。“沈”通“沉”。}，百年丘墟\footnote{百年：喻时间长久。丘墟：荒丘废墟。}，王夷甫\myidx{王衍}诸人不得不任其责\footnote{王夷甫：王衍字夷甫。西晋清谈领袖。官至太尉。后为石勒所杀。}！”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{八王故事}曰：“夷甫虽居台司，不以事物自婴，当世化之，羞言名教，自台郎以下，皆雅崇拱默，以遗事为高。四海尚宁，而识者知其将乱。”\CJKunderwave{晋阳秋}曰：“夷甫将为石勒所杀，谓人曰：‘吾等若不祖尚浮虚，不至于此。’”}} 袁虎\myidx{袁宏}率尔对曰\footnote{袁虎：袁宏字彦伯，小字虎。当时任桓温大司马记室参军。率尔：轻率而不假思索。}：“运自有废兴\footnote{运：气运，国运。}，岂必诸人之过？”桓公懔然作色\footnote{作色：生气而脸色大变。}，顾谓四坐曰：“诸君颇闻刘景升\myidx{刘表}不\footnote{刘景升：三国时荆州刺史刘表。}？{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{刘镇南铭}曰：“表字景升，山阳高平人。黄中通理，博识多闻。仕至镇南将军、荆州刺史。”}} 有大牛重千斤，啖刍豆十倍于常牛\footnote{啖：吃。}，负重致远，曾不若一羸牸\footnote{羸牸（léi zì雷字）：瘦弱的母牛。}。魏武\myidx{曹操}入荆州\footnote{魏武：指曹操。曹丕篡汉建魏后，追尊父操为武帝，故称。}，烹以飨士卒\footnote{飨：犒赏。}，于时莫不称快。”意以况袁\footnote{况：比拟。}，四坐既骇，袁亦失色。

{\cangkai\zihao{5}【评】桓温指斥王衍等清谈误国，在当时颇有市场。如在桓温之前，庾翼遗殷浩书，批判名士“高谈\CJKunderwave{庄}、\CJKunderwave{老}，说空终日……身囚胡虏，弃言所非”，应是同一社会思潮的产物。桓温是东晋政坛中一个极厉害的角色，连谢安等王、谢家族代表人物也对他畏忌三分。但作为桓温的直接下属，袁宏却率尔而对，当面顶撞，说明他是不假思索，冲口而出，是潜意识的爆发，所以一时忘记了利害。袁为清谈玄家辩护，立场一贯，是其内心思想感情的自然流露。袁宏曾作\CJKunderwave{名士传}，为清谈名士树碑立传，表现了维护玄学思想理论的巨大热情，桓、袁二人，态度相反。但与袁宏的理论抗争不同，桓温之言，一箭双雕，另有政治意图。清谈名士，多出于华丽家族，指责名士清谈误国，矛头同时指向了不合作的高门贵族。因此，他对袁宏的话，会勃然变色，\CJKunderwave{通鉴}胡注所言：“温意以牛况宏，徒能糜俸禄，而无经世之用。”实际比这还严重。作为一个得意忘形的野心家，决不允许不同意见的存在，这已超出了“轻诋”的范围，故有烹杀后快之言。凌濛初因此评曰：“老贼太狠。”}

\lettrine{26.12} 袁虎\myidx{袁宏}、伏滔\myidx{伏滔}同在桓公\myidx{桓温}府\footnote{袁虎：袁宏小字虎。参前注。伏滔：字玄度，官至游击将军。当时与袁同为桓温大司马参军。参\CJKunderwave{言语}第72则注。}，桓公每游燕\footnote{游燕：游乐宴饮。燕，通“宴”。}，辄命袁\footnote{辄：总是，经常。袁：据袁本当为“袁伏”，指袁宏与伏滔二人，下有“与伏滔比肩”句可证。}。袁甚耻之，恒叹曰：“公之厚意，未足以荣国士\footnote{国士：国家精英。}，与伏滔比肩\footnote{比肩：喻地位、声望相等。}，亦何辱如之\footnote{何辱如之：还有什么耻辱能比得上这呢？}！”

{\cangkai\zihao{5}【评】此则与\CJKunderwave{宠礼}第2则为姐妹篇，当并读体味。大致仍是文人相轻陋习作祟。但又不尽然。袁、伏二人俱受桓温宠遇，不过情况有异，程度不同。\CJKunderwave{晋书·文苑}滔传称滔有才学，桓温引为参军，深加礼接，每宴集之所，必命滔同游，其宠遇不在袁下。但论其为人，袁宏性格强正亮直，“虽被温礼遇，至于辩论，每不阿屈”，令人为之担心，故凌濛初评曰：“不畏烹大牛耶？”而伏滔作\CJKunderwave{正淮}二篇，建议桓温“权不下授，威不下黩……深根固本，传之百世”，实桓氏集团谋士，后预孝武帝西堂之会，回家之后，告诉儿子说：“百人高会，天子先问伏滔在坐不，此故未易得，为人作父如此，定何如也？”小人得意之色，浮于脸上。其心胸品性难与袁宏相较量。故袁耻与比肩，也是当时名士品格气节的形象体现。}

\lettrine{26.13} 高柔\myidx{高柔}在东\footnote{高柔：字世远。官司空参军，安固令。此与三国魏之高柔字文惠者别是一人。东：此指会稽，在京师建康之东，故称。}，甚为谢仁祖\myidx{谢尚}所重\footnote{谢仁祖：谢尚，字仁祖。重：重视，器重。}。既出\footnote{出：指到京师建康。}，不为王\myidx{王濛}、刘\myidx{刘惔}所知\footnote{王刘：指清谈名家王濛和刘惔。}。仁祖曰：“近见高柔，大自敷奏\footnote{敷奏：陈述进奏。}，然未有所得。”真长云：“故不可在偏地居，轻在角䚥{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{奴角反。}} 中\footnote{角䚥（nuò诺）：角落，屋角。}，为人作议论。”高柔闻之，云：“我就伊无所求\footnote{就：接近。伊：他。}。”人有向真长学此言者，真长曰：“我寔亦无可与伊者\footnote{寔：的确，确实。}。”然游燕犹与诸人书：“可要安固\footnote{安固：指高柔，柔曾任安固令，故称。要：通“邀”，邀请。}。”安固者，高柔也。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{孙统为\CJKunderwave{柔集叙}曰：“柔字世远，乐安人。才理青（清）鲜，安行仁义。婚太山胡毋氏女，年二十，既有倍年之觉，而姿色清惠，近是上㳅（流）妇人。柔家道隆崇，既罢司空参军、安固令，营宅于伏川，驰动之情既薄，又爱玩贤妻，便有终焉之志。尚书令何充取为冠军参军，铚俛应命，眷恋绸缪，不能相舍。相赠诗书，清婉辛切。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】高柔非隐者，故曾进京“大自敷奏”，希企上知而有所作为。东晋时的清流领袖首推王（濛）、刘（惔）。柔初出伏（畎）川，不为人知。缺乏王、刘的推赏，就难以跻升当时上层社会的贵族沙龙之中，更谈不到有所作为了。刘惔之言，以为高柔长期居于偏远角落，突然进京大发一通议论，或因信息失灵，脱离现实的热点议题；或因未能及时了解官场动态，议论动辄得咎，诽毁随之。真长之言，貌似“轻诋”，却是从实际出发，企图帮助高柔立脚京师，思考人生。故朱铸禹\CJKunderwave{汇校集注}引陶珙曰：“真长对仁祖之言，大是有情，谓偏处言轻，不足为高重耳，而高不免误解。”尔后高、刘二人对话，个性鲜明，生动刻画了魏晋士人出处不同的心理人格。}

\lettrine{26.14} 刘尹\myidx{刘惔}、江虨\myidx{江虨}、王叔虎\myidx{王彪}、孙兴公\myidx{孙绰}同坐\footnote{刘尹：刘惔字真长，曾任丹阳尹，故称。江虨（bīn彬）：字思玄，陈留人。统子，官至尚书左仆射，护军将军，领国子监祭酒。参前\CJKunderwave{方正}第42则注。王叔虎：王彪之字叔虎。孙兴公：孙绰字兴公，参前\CJKunderwave{言语}第84则注。}，江、王有相轻色。虨以手歙叔虎云\footnote{歙（shè 射）：同“摄”，捉持。一说通“胁”，恐吓，威胁。}：“酷吏！”词色甚彊\footnote{词色：声音脸色。彊：强硬。}。刘尹顾谓：“此是瞋邪\footnote{瞋（chēn琛）：通“嗔”，发怒，生气。}？非特是丑言声、拙视瞻\footnote{丑言声：说话难听。拙视瞻：脸色难看。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{言江此言非是丑拙，似有忿于王也。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】这又是名士相轻的生动一幕。江虨是江统的儿子，是个儒、玄双修的名士。性格幽默风趣，围棋堪称国手，政治才干也很不错，简文帝常向他咨询政务。但与之相轻的王彪之，同样也是个政治干才，他与谢安共掌朝政，简文帝称美为“谋无遗策”。他曾任廷尉，执法严厉，近于法家，“时人比之张释之”。故江虨借故斥之为“酷吏”，并且“词色甚彊”——即声色俱厉的样子，可见其感情的激动。这早已超出了“轻诋”的范围，而达到了愤怒的程度。江之诋王，缘故何在？性格不同，抑或思想异趣？待考。但江之怒火，不顾朋友相聚的公开场合，完全出于感情之自然爆发，一点也不掩饰，这样的为人之“真”——不管是优点还是缺点，比起名教之士的虚伪矫饰，还是可爱得多。}

\lettrine{26.15} 孙绰\myidx{孙绰}作\CJKunderwave{列仙·商丘子赞}曰\footnote{\CJKunderwave{列仙}：指汉刘向\CJKunderwave{列仙传}。东晋文学家为\CJKunderwave{列仙传}中的商丘子写赞文，加以赞颂。}：“所牧何物\footnote{牧：放牧。何物：什么东西。}？殆非真猪。傥遇风云\footnote{傥：假如，如果。}，为我龙\xpinyin*{摅}\footnote{龙摅：如龙飞腾。摅：舒展，腾越。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{列仙传}曰：“商丘子晋者，商邑人。好吹竽，牧豕。年七十不娶妻，而不老。问其道要，言：‘但食老木（术）、昌蒲根，饮水，如此便不饥不老耳。’贵戚富室闻而服之，不能终岁，辄止，吁（呼）将有匿术。”孙绰为赞曰：“商丘卓荦，执策吹竽。渴引（饮）寒泉，饥食昌蒲。所牧何物，殆非真猪。傥逢风云，为我龙摅。”}} 时人多以为能。王蓝曰（田）\myidx{王述}语人云\footnote{王蓝曰：诸本作“王蓝田”，是。王蓝田即王述，字怀祖，太原晋阳人。祖湛，父承，并有高名。述袭爵蓝田侯，故称。}：“近见孙家儿作文，道‘何物真猪’也。”

{\cangkai\zihao{5}【评】王述出于太原王氏，祖湛父承，俱有高名于世，连琅邪王衍也极推崇，王导以承为中兴第一。正因为出生于这样的高门望族，王述一代名士，眼中难容俗物。桓温势炽之时，欲为子求婚于述子坦之，述痛斥之，曰：“汝竟痴邪？讵可畏温面而以女妻兵也。”其门阀意识自然流露，极其真率。对于权倾朝野的权臣尚且轻之，更何况是孙绰！绰有文学才华而性鄙，又好讥调，为人有粗俗的一面。述轻诋之，也是自然之事。孙氏\CJKunderwave{商丘子赞}，虽非经典之作，但自有其寓意。“傥遇风云，为我龙摅”，正是借他人酒杯，浇自己的块垒。但述轻其人，故合其前二句为“何物真猪”粗俗之句，这是化神奇为腐朽之笔，采用点金成铁法来丑诋孙绰，谓其低俗如猪，取以为讥诮耳。如此轻诋，亦是一绝。}

\lettrine{26.16} 桓公\myidx{桓温}欲迁都\footnote{桓公：桓温。迁都：温收复洛阳后，上表建议由建康迁都洛阳。}，以张拓定之业\footnote{张：扩张，扩展。 拓定之业：开疆拓土，安定国家，指北伐事业。}。孙长乐\myidx{孙绰}上表谏\footnote{孙长乐：孙绰字兴公，封长乐。按：桓温迁都之表见\CJKunderwave{晋书}温传，孙绰反对迁都谏表见绰传。}，此议甚有理。桓见表心服，而忿其为异\footnote{忿：恼恨。异：异议，不同意见。}。令人致意孙云：“君何不寻\CJKunderwave{遂初赋}\footnote{\CJKunderwave{遂初赋}：孙绰早年隐居会稽时所作赋，自陈放情山水，知足知止之义。}，而彊知人家国事！”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{孙绰表谏曰：“中宗龙飞，实赖万里长江，画而守之耳。不然，胡马久已践建康之地，江东为豺狼之场矣。”绰赋\CJKunderwave{遂初}，陈止足之道。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】桓温轻诋孙绰，实是心知理亏而又听不得不同意见的专制意识作怪。故事发生在穆帝永和十二年（356），作为大司马的桓温率师北伐姚襄，收复洛阳，功高盖主，朝野震动。说是“震动”，朝廷诸臣既有收复失土、恢复中原一线希望的兴奋一面；同时又震慑于桓温权势的迅速膨胀，故各高门士族大姓，联合抵制桓氏集团。在此形势下，孙绰表谏之事，不知不觉中成了国家政治斗争的产物。桓之诋孙，正是针对孙“彊知人家国事”出发，令其温习其早年\CJKunderwave{遂初赋}的知足知止之义，早早退出官场为好。这是一种含蓄的政治威胁。}

\lettrine{26.17} 孙长乐兄弟\myidx{孙统}\myidx{孙绰}就谢公\myidx{谢安}宿\footnote{孙长乐兄弟：指孙统、孙绰兄弟。楚子。绰袭爵长乐侯，故称。统字承公，诞任不拘，善属文，性好山水，官余姚令，卒。 参前\CJKunderwave{品藻}第59则注。谢公：谢安。}，言至欵杂\footnote{欵杂：乱七八糟。欵：即“款”，空洞。 杂：杂乱。}。刘夫人在壁后听之\footnote{刘夫人：谢安妻刘氏，沛国刘耽女，惔妹。}，具闻其语。谢公明日还，问：“昨客何似\footnote{何似：怎样。}？”刘对曰：“亡兄\myidx{刘惔}门未有如此宾客\footnote{亡兄：指刘惔，字真长。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{夫人，刘惔之妹。}} 谢深有愧色。

{\cangkai\zihao{5}【评】据本门第14则“刘尹、江虨、王叔虎、孙兴公同坐”，则孙绰与刘惔为友，时有聚会。刘夫人所称“亡兄门未有如此宾客”，并非事实，而是另有寓意。盖孙氏兄弟，统诞任不拘，绰通率粗鄙，与高门士族名士典雅淡远之风神，相距甚远。刘夫人出身于沛国刘氏家族，其兄惔（真长）与王濛齐名，是当时清谈玄家的领袖人物。受家族传统影响，刘夫人虽为女流，却同样具有浓厚贵族文化的高雅意识，与俗人俗世文化颇有抵忤。孙绰父楚曾上言朝廷，要求国家选贤任能，“无系世族，必先逸贱”（\CJKunderwave{晋书}楚传）。孙绰兄弟受家庭影响，其文化观念则介乎士庶雅俗之间，而非纯而又纯的贵族雅文化，所以形成“言至欵杂”的习惯。统早卒，绰后来虽然努力接近高门名士，争取融入贵族沙龙之中，但仍多次受侮，除本门见诋于褚裒（第9则）、王恭（第22则）外，如\CJKunderwave{方正}门为庾亮作诔，见拒于亮子羲（第48则）。其因“俗”见诋，当与魏晋世族根深蒂固的门阀意识有关。}

\lettrine{26.18} 简文\myidx{司马昱}与许玄度\myidx{许询}共语\footnote{简文：晋简文帝司马昱。 许玄度：许询字玄度，高阳人。清谈名士，善作玄言诗。风情简素，征辟不就。参前\CJKunderwave{言语}第69则注。}，许云：“举君、亲以为难\footnote{举君亲以为难：在君主与父亲之间作一选择很困难。}。”简文便不复答，许去后而言曰：“玄度故可不至于此。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{按\CJKunderwave{邴原别传}：“魏五官中郎将尝与群贤共论曰：‘今有一丸药 ，得济一人疾，而君、父俱病，与君邪，与父邪？’诸人纷葩，或父或君。原勃然曰：‘父子，一本也。’亦不复难。”君亲相校，自古如此。未解简文诮许意。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】魏晋之世，政权更替，多由篡弑而来，违背了儒家忠义传统精神。故发展至西晋，“忠孝”两难，只能舍忠而提倡“以孝治国”。魏之邴原、晋之许询，其有关君亲两难的讨论，正是时代思潮的产物。在与许询共语时，简文不一定已登帝位，但作为皇室执政的相王，对许询“举君亲以为难”的意见做出迅速的反应，亦是自然之举。如果名士先亲后君，则君王何以立国施政？这是站在司马皇室立场说话，如刘辰翁所评：“似谓玄度无忠国事耳。”}

\lettrine{26.19} 谢万\myidx{谢万}寿春败后还\footnote{谢万：字万石，安弟。少有高名。官至西中郎将、豫州刺史，北伐败后，废为庶人。参前\CJKunderwave{言语}第77则注。}，书与王右军\myidx{王羲之}\footnote{王右军：王羲之，字逸少。曾官右军将军，故称。}，云：“惭负宿顾\footnote{宿顾：昔日的关怀。}。”右军推书曰：“此禹、汤之戒\footnote{禹汤之戒：此指帝王在困难时下罪己诏，意在收拾人心，争取支持。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{春秋传}曰：“禹、汤罪己，其兴也勃焉。”言禹、汤以圣德自罪，所以能兴。今万失律致败，虽复自咎，其可济焉。故王嘉万也。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】故事发生于晋穆帝升平三年（359），时西中郎将、豫州刺史谢万奉命北征，因举措失当，寿春大败而归，被朝廷废为庶人。 万为陈郡谢氏家族贵游子弟，一贯矜豪傲物，啸咏自高，而不以政事为怀，受命北征，未尝抚众。羲之知其必败，曾与桓温笺，谓万可以“处廊庙，参讽议”，而非统率之才。温不听。笺见\CJKunderwave{晋书}万传。兵发之前，又曾与万书，戒其稍敛“迈往不屑之韵”，要求万“俯同群辟”而与士卒同甘共苦，古人以为美谈。书载\CJKunderwave{晋书}羲之本传。但万不听，故有此败。羲之所称“禹汤之戒”，谓万屡教不改，现在写信罪己，不过是收买人心而已，可惜悔之已晚矣！此非轻诋之言，似入\CJKunderwave{规箴}门更合适。}

\lettrine{26.20} 蔡伯喈\myidx{蔡邕}睹睐笛椽\footnote{蔡伯喈：蔡邕字伯喈，汉末名士。博学多才，是著名的文学家，又精通音乐。官中郎将，后因董卓之乱，被王允诛杀。睹睐笛椽：“笛椽”疑当作“椽笛”，即用睹睐竹椽做的笛子。}，孙兴公\myidx{孙绰}听妓\footnote{孙兴公：孙绰。听妓：观赏歌女表演。}，振且摆折\footnote{振且摆折：挥舞敲打而折断。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{伏滔\CJKunderwave{长笛赋叙}曰：“余同寮桓子野有故长笛，传之耆老，云：‘蔡邕伯喈之所制也。’初，邕避难江南，宿于柯亭之馆，以竹为椽，邕仰眄之，曰：‘良竹也。’取以为笛，音声独绝。历代传之至于今。”}} 王右军\myidx{王羲之}闻\footnote{王右军：王羲之。}，大嗔曰\footnote{大嗔：大怒。}：“三祖寿{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{一作台。}} 乐器\footnote{三祖寿乐器：祖上三代相传的乐器。}，虺瓦吊孙家儿打折\footnote{虺（huī灰）：摔，击。瓦吊：陶制纺锤。}。”

{\cangkai\zihao{5}【评】看来孙绰不仅粗率鄙俗，而且是个性情中人。观妓激动，手舞足蹈，甚至把演奏家的宝贝——三祖寿乐器睹睐椽笛，当作指挥棒挥舞，以致不慎折断。这对艺术家来说，是个无法弥补的损失。笛子的主人是桓伊，其吹笛艺术，当时江东第一。一旦失去一件得心应手的乐器，痛何如之！右军也是审美艺术专家，国家级的笛子已像陶制纺锤一样被摔击粉碎，孙绰成为风雅罪人，故羲之痛定思痛，怒斥“孙家儿打折”！“孙家儿”三字，与前褚裒语调一样，充满了轻蔑之态。}

\lettrine{26.21} 王中郎\myidx{王坦之}与林公\myidx{支遁}绝不相得\footnote{王中郎：王坦之，字文度，官至中书令。述子。参前\CJKunderwave{言语}第72则注。林公：支遁字道林，东晋高僧。时人或称支公，或称林公。不相得：合不来。}。王谓林公诡辩，林公道王云\footnote{道王：评论王坦之。}：“箸腻颜帢\footnote{颜帢：白帽，横缝以前别后。这是魏时旧制。腻：垢腻。}，𦅖布单衣\footnote{𦅖布：一种粗葛布。}，挟\CJKunderwave{左传}，逐郑康成车后\footnote{郑康成：郑玄字康成，汉末大儒，遍注五经。}。问是何物尘垢囊\footnote{何物：什么东西。尘垢囊：佛家称肮脏俗人为“革囊盛血”之物，喻人身体是尘垢之囊。}？”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{中郎，坦之。帢，帽也。\CJKunderwave{裴子}曰：“林公云：‘文度箸腻颜，挟\CJKunderwave{左传}，逐郑康成，自为高足弟子。笃而论之，不离尘垢囊也。’”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】支遁虽是和尚，但本质却是名士。他颇有文学才能，其讥诋之言调动形象思维，运用修辞比喻的语言艺术来描绘王坦之，形象栩栩如生。“著腻颜帢”二句，从外形方面讥王谨守古代旧制，连一顶肮脏油腻的旧白帽也舍不得丢掉；从内神方面，则诋坦之子传父学，坚持儒家礼教的食古不化思想观念。原来，坦之父述，通经好儒，著\CJKunderwave{春秋旨通}十卷。坦之本人，史称“演\CJKunderwave{废庄}之论，道焕崇儒”。支遁在此为清谈家张目，故讥王氏父子为步郑玄后尘的守旧人物。支遁轻诋王坦之，实是对于坦之轻诋的反击。余氏\CJKunderwave{笺疏}曾引\CJKunderwave{语林}，王坦之“为诸人谈，有时或排摈高秃，以如意注林公”。另外，史称坦之又尝作\CJKunderwave{沙门不得为高士论}，态度并不友好。魏晋名士相轻相诋，自有缘由。}

\lettrine{26.22} 孙长乐\myidx{孙绰}作\CJKunderwave{王长史诔}\myidx{王濛}云\footnote{孙长乐：孙绰爵长乐侯，故称。王长史：王濛，官司徒左长史，故称。参前\CJKunderwave{言语}第66则注。诔：近似诗体的哀悼奠祭之文。徐师曾\CJKunderwave{文体明辨序说}云：“诔者，累也。累列其德行而称之也。”末寓哀伤之意。}：“余与夫子，交非势利。心犹澄水，同此玄味\footnote{“心犹澄水”二句：心若澄澈之水，同此玄妙之旨。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{礼记}曰：“君子之交淡若水，小人之交甘若醴。”}} 王孝伯\myidx{王恭}见曰\footnote{王孝伯：王恭字孝伯。父蕴，祖濛。参前\CJKunderwave{德行}第44则注。}：“才士不逊\footnote{逊：谦逊。}，亡祖何至与此人周旋\footnote{周旋：交往，往来。}！”

{\cangkai\zihao{5}【评】孙绰其人，颇具才华，是当时著名的文学家。史称“于时文士，绰为其冠。温、王、郗、庾诸公薨，必须绰为碑文，然后刊石焉”。但论其审美兴味，则介乎雅俗之间，并非纯而又纯的贵族高雅文化，因此，在他努力融入上层贵族沙龙之时，不断遭受高门名士的排斥和嘲讽，即使在他死后，名士的子孙，也不放过他。这是贵族的傲慢与偏见所致，实在很不公平。故王世懋同情地说：“兴公一生受此等苦，死犹烦人。”}

\lettrine{26.23} 谢太傅\myidx{谢安}谓子侄曰\footnote{谢太傅：谢安，卒赠太傅，故称。}：“中郎\myidx{谢万}始是独有千载\footnote{中郎：指谢万，安弟，曾任抚军从事中郎，故称。参本门第19则注。独有千载：千年以来独一无二。}。”车骑\myidx{谢玄}曰\footnote{车骑：指谢玄，字幼度，小名遏。奕子，安侄。卒赠车骑将军，故称。}：“中郎衿抱未虚\footnote{衿抱：胸襟。}，复那得独有？”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{中郎，谢万。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】晋穆帝升平年间，是陈郡谢氏家族升降沉浮的关键时刻。升平元年（357）谢尚死，二年谢奕死，谢氏家族连倒两根顶梁柱。同年，安弟谢万升任西中郎将，豫州刺史，但是很快于三年北征失败废为庶人。于是，在升平四年（360）隐居东山二十馀年的谢安，为了挽救谢氏家族的利益而终于出山，这则故事应该发生于谢万荣升未败的升平二年以前。为了整个谢氏家族利益，谢安寄希望于弟万，故极力为之造舆论，张声势。万之为人，善自炫耀，早有时誉。这个特点谢安并非不知，但因兄弟情深，期望过大，为形势需要而言过其实。子侄的认识则不然。谢玄年轻，说话直率，直指谢万要害，而不以家长的是非为是非，此非轻诋，而是一种独立思考。似入\CJKunderwave{规箴}门更为合适。}

\lettrine{26.24} 庾道季\myidx{庾龢}诧谢公\myidx{谢安}曰\footnote{庾道季：庾龢字道季，亮子。官至丹阳尹、中领军。诧（chà岔）：惊讶告诉。朱铸禹\CJKunderwave{汇校集注}引陶珙曰：“诧有二义：一夸耀，一诳诈，此盖夸也。”}：“裴郎\myidx{裴启}云\footnote{裴郎：裴启。一称裴期，字荣期，撰\CJKunderwave{语林}数卷，号曰\CJKunderwave{裴子}。参前\CJKunderwave{文学}第90则注。}：‘谢安谓裴郎乃可不恶\footnote{不恶：不错。}，何得为复饮酒\footnote{何得：怎能。}！’{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{庾龢、裴启，已见。}} 裴郎又云：‘谢安目支道林\myidx{支遁}如九方皋之相马\footnote{目：品目，品评。九方皋：春秋时善相马之人，其相马重神骏而略形色。}，略其玄黄\footnote{玄黄：黑色和黄色。}，取其隽逸\footnote{隽逸：超逸不群。}。’”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{支遁传}曰：“遁每标举会宗，而不留心象喻，解释章句，或有所漏，文字之徒多以为疑。谢安石闻而善之，曰：‘此九方皋之相马也，略其玄黄而取其隽逸。’”\CJKunderwave{列子}曰：“伯乐谓秦穆公曰：‘臣所与共儋缠薪菜者有九方皋，此其于马，非臣之下也。’公使行求马，反曰：‘得矣，牝（牡）而黄。’使人取之，牝而骊。公曰：‘毛物牝牡之不知，何马之能知也？’伯乐曰：‘若皋之观马者，天机也。问其精，亡其粗；在其内，亡其外；见其所见，不见其所不见；视其所视，遗其所不视。若彼之所相，有贵于马也。’既而马果千里足。”}} 谢公云：“都无此二语\footnote{都无：完全没有。}，裴自为此辞耳。”庾意甚不以为好，因陈东亭\myidx{王珣}\CJKunderwave{经酒垆下赋}\footnote{东亭\CJKunderwave{经酒垆下赋}：东亭指王导之孙王珣，爵东亭侯。据前\CJKunderwave{伤逝}第2则，王戎经黄公酒垆而伤悼嵇康、阮籍。王珣因此而作赋。}。读毕，都不下赏裁\footnote{都不：完全不。}，直云\footnote{直：只。}：“君乃复作裴氏学\footnote{乃复：竟然。}！”于此\CJKunderwave{语林}遂废。今时有者，皆是先写，无复谢语。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{续晋阳秋}曰：“晋隆和中，河东裴启撰汉魏以来迄于今时言语应对之可称者，谓之\CJKunderwave{语林}。时人多好其事，文遂㳅（流）行。后说太傅事不实，而有人于谢坐，叙其黄公酒垆，司徒王珣为之赋，谢公加以与王不平，乃云：‘君遂复作裴郎学！’自是众咸鄙其事矣。安乡人有罢中宿县诣安者，安问其归资，答曰：‘岭南凋弊，唯有五万蒲葵扇，又以非时为滞货。’安乃取其中者捉之。于是京师士庶竞慕而服焉，价增数倍，旬月无卖。夫所好生羽毛，所恶成疮痏。谢相一言，挫成美于千载；及其所与，崇虚价于百金。上之爱憎与夺，可不慎哉！”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】王珣之赋，人称颇见才情，但谢安都不下赏裁，自有道理。一来王戎过黄公酒垆事，庾亮辨其非于前，乃俗语不实，流为丹青。王珣因之作赋，故谢安以其非真而深鄙其事。二来王珣原为谢万女婿，史称“王、谢二族以猜嫌致隙”，安绝珣婚，又离其弟珉妻（谢安女），二族遂成仇衅。事见\CJKunderwave{晋书}珣传。对于“裴氏学”的厌恶，又说明了魏晋人的小说观念。对于笔记小说，要求真实有据，而不可故作妄语诳人。不仅是志人小说，就是志怪小说，当时人也多信以为真。故干宝\CJKunderwave{搜神记序}谓：“访行事于故老”，“明神道之不诬”。裴启\CJKunderwave{语林}所记谢安之语不实，经安本人指斥为妄，不为时人所重。这一方面由于名人效应，另一方面是由于魏晋时人思想观念所致。}

\lettrine{26.25} 王北中郎\myidx{王坦之}不为林公\myidx{支遁}所知\footnote{王北中郎：指王坦之。参前第21则注。林公：支遁，字道林。参前第21则注。知：知赏。}，乃箸论\CJKunderwave{沙门不得为高士论}\footnote{\CJKunderwave{沙门不得为高士论}：王坦之著，文见\CJKunderwave{晋书}坦之传。意谓佛教僧徒并非志行高洁之士。沙门：僧徒。}，大略云：“高士必在于纵心调畼（畅）\footnote{纵心：适情任意，心胸舒畅。}。沙门虽云俗外\footnote{俗外：世俗之外。}，反更束于教\footnote{束于教：被佛家戒律所约束。}，非情性自得之谓也\footnote{情性：本性。自得：自由自在。}。”

{\cangkai\zihao{5}【评】此则与本篇第21则为姐妹篇，当并读体悟。其因果相推，犹如佛家业报。支遁讥坦之为尘垢囊，如朱铸禹所评：“口吻亦实轻薄，非禅师所宜有。”但王作\CJKunderwave{沙门不得为高士论}，针对支遁，虽云俗外之人，却喜方内之游，与贵族名士关系密切，并非超凡脱俗之士，所诋在理。但若因个人行为而扩大至整个“沙门”——指佛学界，则夸大其词，打击面无限膨胀，实非笃论。佛学东渐，必经中国化之路，若不与世俗打交道，又将如何实现？故应多视角予以考察评论。}

\lettrine{26.26} 人问顾长康\myidx{顾恺之}\footnote{顾长康：顾恺之字长康。晋陵人。东晋著名画家。参前\CJKunderwave{言语}第88则注。}：“何以不作洛生咏\footnote{洛生咏：西晋洛阳一带书生讽咏语音重浊。又谢安有鼻炎，能作洛生咏，后来名流多学其咏，因音不似，以手掩鼻而吟以仿之。}？”答曰：“何至作老婢声\footnote{老婢：老年女仆。}！”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{洛下书生咏，音重浊，故云老婢声。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】顾恺之是个艺术天才，强调的是传神写照，张扬自我，而坚决反对机械的形似模仿。但他批评洛生咏为“老婢声”，除了艺术上的原因外，可能多少寄寓了政治因素。“何至作老婢声”，如张万起、刘尚慈所评：“顾长康发此轻诋之论，所为有二：其一，顾氏世居晋陵无锡，语音清浅，鄙夷北人不屑于效仿。其二，顾为桓温挚友，温死谢安执政，有‘鱼鸟无依’之叹。而谢安善为洛生咏，故此轻诋之讥为谢安而发。”所论甚有见地。当日士之所属，地分南北，政有朋党，以此而间接影响了艺术评论。}

\lettrine{26.27} 殷顗\myidx{殷顗}、庾恒\myidx{庾恒}并是谢镇西\myidx{谢尚}外孙\footnote{殷顗：字伯通。陈郡人。与从弟仲堪并有高名。官至南蛮校尉。参前\CJKunderwave{德行}第41则注。庾恒：字敬则，龢子，亮孙。官至尚书仆射。谢镇西：指谢尚，曾任镇西将军，故称。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{谢氏谱}曰：“尚长女僧要适庾龢，次女僧韶适殷歆（康）。”}} 殷少而率悟\footnote{率悟：率直而聪明。}，庾每不推\footnote{推：推赏，赞许。}。尝俱诣谢公\footnote{谢公：谢安。}，谢公孰视殷曰：“阿巢故似镇西。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{巢，殷顗小字也。}} 于是庾下声语曰\footnote{下声：低声，小声。}：“定何似\footnote{定：到底，究竟。}？”谢公续复云：“巢颊似镇西。”庾复云：“颊似，足作徤（健）不\footnote{足作健不：足以作为强雄之人吗？足：足够。 健：强健，强壮。}？”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{庾氏谱}曰：“恒字敬则。祖亮，父龢。恒仕至尚书仆射。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】这是两个年轻表兄弟相轻之例。谢安是谢尚从弟，殷顗与庾恒的从外祖。庾不服殷，故其追问长者，步步深入，“颊似，足作健不？”认为殷只是脸形似外公，神情气质则不一定像外公那样英雄强健。此语轻而非诋，是从精神气度方面提出的更高要求。“下声问”——低声地问，小孩怕人听到秘密，小小狡狯，神态可掬。}

\lettrine{26.28} 旧目韩康伯\myidx{韩伯}\footnote{旧目：旧时品评。 韩康伯：韩伯字康伯。颍川长社人。东晋哲学家，曾续王弼\CJKunderwave{周易注}作\CJKunderwave{系辞注}、\CJKunderwave{说卦注}、\CJKunderwave{序卦注}等。官至豫章太守，领军将军。}：捋肘无风骨\footnote{捋肘：挽袖露出胳膊。无风骨：肥硕而缺乏刚健挺拔的气质。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{说林}曰：“范启云：‘韩康伯似肉鸭。’”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】魏晋人重“容止”，体貌风神是品评人物的重要内容之一。韩伯为人肥胖，故范启有“肉鸭”之讥，言其有肉无骨。“风骨”一词，原用在人物品评，后来才转移到审美场合，成为古代重要的文论概念。刘勰\CJKunderwave{文心雕龙·风骨}篇云：“怊怅述情，必始乎风；沉吟铺辞，莫先于骨。……结言端直，则文骨成焉；意气骏爽，则文风清焉。……刚健既实，辉光乃新。”虽指语言风格，但同样合于人物品评，意指刚健挺拔，风格骏爽的神态。但同一肥胖的韩伯，前\CJKunderwave{品藻}第66则称韩伯虽无骨干，“然亦肤立”——即看上去仍然挺拔，二者毁誉不同。大概“品藻”重神，而“轻诋”重形，一以才情而誉，一以外貌见诋，视角不同，故品目自异，读者自当明辨。}

\lettrine{26.29} 苻宏\myidx{苻宏}叛来归国\footnote{苻宏：前秦皇帝苻坚太子。坚为姚苌所杀，宏携母、妻降晋，官辅国将军。叛：叛逃。 归国：归顺国家，指东晋。}，谢太傅\myidx{谢安}每加接引\footnote{谢太傅：谢安。接引：接待援引。}。宏自以有才，多好上人\footnote{上人：凌人之上。}，坐上无折之者。适王子猷\myidx{王徽之}来\footnote{王子猷：王徽之。}，太傅使共语，子猷直孰视良久\footnote{孰视：熟视。孰通“熟”。直：只是。}，回语太傅云：“亦复竟不异人\footnote{亦复：也。不异人：与一般人没有差别。}。”宏大惭而退。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{续晋阳秋}曰：“宏，苻坚太子也。坚为姚苌所杀，宏将母妻来投，诏赐田宅。桓玄以宏为将，玄败，寇湘中，伏诛。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】故事发生在晋孝武帝太元十年（385），时西燕慕容冲攻苻坚，坚留太子宏守长安，宏弃城，携母、妻降晋。作为前秦太子，苻宏自高身价，眼中何曾有物？但他忘记了一个最重要的因素：时间、环境变了，身份价值自然不同。机械执一，凌人之上，如同做太子时，就是苻宏人生危机之始。降晋之后，其实他那太子身上的光环早已消失。他虽跻入江东贵族沙龙社会之中，但王徽之“直孰视良久”，经过仔细观察和思考，最终结论是“亦复竟不异人”——即与普通俗人没什么两样，可说是一贬到底，难以翻身。后来苻宏叛晋被诛，当与其受人轻诋时所压抑的民族仇恨心理有关。诋人与被诋，都应该于此汲取人生教训。}

\lettrine{26.30} 支道林\myidx{支遁}入东\footnote{支道林：即支遁，参前注。入东：到会稽访问。会稽在京师建康东面，故云。}，见王子猷\myidx{王徽之}兄弟\footnote{王子猷兄弟：王羲之生七子：玄之、凝之、涣之、肃之、徽之、操之、献之。老大玄之早卒。 子猷：王徽之。}，还，人问：“见诸王何如？”答曰：“见一群白颈乌，但闻唤哑哑声\footnote{见“一群白颈乌”二句：余嘉锡\CJKunderwave{笺疏}以为“道林之言，讥王氏兄弟作吴言耳”，疑是。据刘盼遂\CJKunderwave{世说新语校笺}云：“晋时乌读鱼韵，哑读麻韵；鱼、模变为歌麻，行于南朝；时北人当不尽通行也。王丞相北人，喜吴语，其子弟多规效之。白颈乌，本读鱼韵，径唤作哑，读入麻韵，以取媚当时。林公诋之，盖比于颜之推诋鲜卑语也。”据音韵发展剖析，有根有据。}。”

{\cangkai\zihao{5}【评】故事当发生于王羲之作会稽内史之时，时间大概在永和六年（350）至十年（354）之间，羲之家居会稽，诸子随侍。支遁为羲之好友，曾一起共游山水，谈玄说微。但对其诸子，却是品目严厉，近乎苛刻，并不因作为其父知友而稍加宽容。这一轻诋，比喻形象生动，但说话相当刻薄，近乎轻薄的态度。对于子猷兄弟等琅邪王家子弟来说，是以其人之道还治其人之身的绝妙手段。子猷、子敬，能否醒悟一二？}

\lettrine{26.31} 王中郎\myidx{王坦之}举许玄度\myidx{许询}为吏部郎\footnote{王中郎：王坦之字文度，曾任抚军从事中郎，故称。许玄度：许询字玄度，小子阿讷。东晋清谈名士，以善作玄言诗知名于世。参前\CJKunderwave{言语}第69则注。吏部郎：吏部官员，掌管选拔官员。其地位在诸曹郎之上。}，郗重熙\myidx{郗昙}曰\footnote{郗重熙：郗昙字重熙，鉴子。官至北中郎将。徐、兖二州刺史。参前\CJKunderwave{贤媛}第25则注。}：“相王\myidx{司马昱}好事\footnote{相王：指简文帝司马昱，时以会稽王进位丞相，录尚书执政，故称。好事：多事。}，不可使阿讷在坐头\footnote{阿讷：许询。坐头：坐席之上。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{讷，询小字。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】简文作为相王辅政之日，正是权臣桓温势压朝野之时。司马昱除了优游华林，谈玄论道之外，几乎一无作为。相王“好事”实是出于无奈。政治斗争就是如此残酷。而许询是“相王”身边的“谈客”，并无实际政治经验，以之作为吏部郎——相王政治的左膀右臂，难以组织坚强的政治队伍而只能助长空谈之兴，对于当日严酷的政治斗争，没有一丝一毫的实际作用。郗昙轻诋，从当时的政治斗争形势出发，一箭双雕，用心良苦。}

\lettrine{26.32} 王兴道\myidx{王和之}谓谢望蔡\myidx{谢琰}“霍霍如失鹰师\footnote{王兴道：即王和之。按：刘注谓“祖翼”，翼为“廙”之讹。谢望蔡：谢琰字瑗度，小字末婢，安少子。淝水之战中有大功，封望蔡公，故称。注谓“望蔡”为琰小字，误。参前\CJKunderwave{伤逝}第15则注。霍霍：躁动不安貌。}”。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{永嘉记}曰：“王和之，字兴道，琅邪人。祖翼（廙），平南将军。父胡之，司州刺史。和之历永嘉太守、正员常侍。”望蔡，谢琰小字也。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】谢安以后，琅邪王氏与陈郡谢家因政见党争之故，颇有嫌隙。安离王珣、珉之婚，即是一例。王和之讥诋谢琰，是否与王、谢二族之间的政见、家庭诸多矛盾有关？待考。但和之之言，却又来自生活，合乎实际。谢琰贵游子弟，性褊急浮躁，难以容人。故和之讥为“霍霍如失鹰师”——就像一个丢掉了猎鹰的驯鹰师，除了心浮气躁之外，还有什么能耐呢？当然，琰在淝水之战中，与从兄玄等率八千北府精兵，勇往直前，大破苻坚百万之师，功勋赫赫。但对于琰言，好事变坏事，祸福转换如轮，他从此居功自傲，躺在功劳簿高枕而卧，听不得不同意见，即在镇压孙恩的战场上，作为晋军主帅，也不为备而出马击敌，意欲灭寇而后食。结果因其浮躁而败亡，不仅个人丢掉性命，也使国家蒙受巨大损失。和之又不幸言中，生活中的谢琰比失鹰师还要狼狈。}

\lettrine{26.33} 桓南郡\myidx{桓玄}每见人不快\footnote{桓南郡：桓玄，温少子，袭爵南郡公，故称。不快：谓办事不聪明，不爽快。}，辄嗔云\footnote{嗔：恼怒，生气。}：“君得哀家梨，当复不烝（蒸）食不\footnote{“君得哀家梨”二句：后人据此概括为“哀梨蒸食”的成语，喻俗人不知美丑，糟蹋了美好的东西。}？”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{旧语：秣陵有哀仲家梨，甚美，大如升，入口消释。言愚人不别味，得好梨，烝（蒸）食之也。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】桓玄是一个政治上失败的野心家。但当他在困境中挣扎奋斗之时，也曾闪现了才情与智慧的光彩。不然的话，就没有人跟随附和来摇旗呐喊了。他对办事不爽快的俗人，讥诋为蒸食哀家梨，多此一举而破坏美味，修辞比喻生动，充满了生活气息。世上此等俗人恶事，比比皆是，令人心痛。故刘辰翁云：“说得甚近人情。”}




%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
