%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2025-12-09 23:01:22>

% ○ ◎ ‧ 「 」 『 』 々 （ ） “ ” ■ ^[一-龥]
% 【\([^】][^】][^】]+\)】 → {\\fzxk\\zihao{6}\\textcolor{red}{\1}}
% \(【评】.*\) → {\\cangkai\\zihao{5}\1}
% \(【题解】.*\) → {\\cangkai\\zihao{5}\1}
% 《\([^》]+\)》 → \\CJKunderwave{\1}
% ^\([0-9]+.[0-9]+\) → \\lettrine{\1}
% {\\fzxk\\zihao{6}\\textcolor{red}{[^o]*}}

\setlength{\parindent}{0pt}


\chapter{假谲第二十七}




{\cangkai\zihao{5}【题解】 假谲者，虚伪诡诈而好以智术相欺也。从词义看，具有贬义，但也不尽然，要看具体对象而论，对敌人的真诚，就是对自己对同志的犯罪，不示以假又将如何？假谲与真诚是一对矛盾。一般而言，在漫长的人生中， 假诈者常是媚俗阿世，因而在黑暗的社会中，常能获得生存和发展的机会；相反，真诚的高士却常因背俗违众，不肯同流合污而被俗世视为眼中钉肉中刺，必拔去而后快。在社会上，毕竟是真诚者少而媚俗者众，因而假谲者自然不断地扩大其影响和市场。如唐代韩愈称，作文自志高洁而人必以为恶，“小称意人亦小怪，大称意即人必大怪之也”；相反，违心从众而“作俗下文字，下笔令人惭，及示人，则人以为好矣” 。见其\CJKunderwave{与冯宿论文书}。小俗小好，大俗大好，只见假诈媚俗之“光环”，又岂具风霜高洁之真诚！文学是生活的反映，假谲之病，已深入到生活的各个角落。为了一己之安全，为了实现自己的野心，阴谋诡计滥杀无辜，罪行令人发指。但是，生活教训令人清醒。在虚伪诡诈之风流行之时，人们对“假谲”加以改造和利用，本门许多故事，大多是赞扬以智慧欺骗敌人或对手所取得的胜利及成就。如第6则写晋明帝智探王敦军营，颂其英武明断。第9则温峤骗婚觅佳偶，第10则江虨智娶新寡女等，发自内心的善意欺诈，带来了生活的热情和幸福。这样，其所谓\CJKunderwave{假谲}，又是智慧幽默之渊薮。这与\CJKunderwave{夙惠}、\CJKunderwave{排调}诸门运用智数颇多相通之处，“假谲”之中潜伏了一颗猛烈跳动的真诚之心。类似的故事具有经验教训，应予以认真研究，而不可一概抹煞。}

\lettrine{27.1} 魏武\myidx{曹操}少时\footnote{魏武：指曹操，字孟德，沛国谯人。汉末统一北方，位至丞相，封魏王。其子曹丕篡位建魏，追尊其为太祖武皇帝，故称。少时：年轻时。}，尝与袁绍\myidx{袁绍}好为游侠\footnote{袁绍（？—202）：字本初，汉末汝南汝阳人。官至司隶校尉。会诸侯起兵攻董卓，据冀、青、幽、并四州之地。后被曹操大败于官渡，旋病死。游侠：指不顾法制而救人危难，或是故意违法犯禁而逞其豪强。}。观人新婚，因潜入主人园中，夜叫呼云：“有偷儿贼！”青庐中人皆出观\footnote{青庐：古时婚俗搭青布帐篷举行婚礼。}，魏武乃入，抽刃劫新妇。与绍还出\footnote{还出：退出。}，失道，坠枳棘中\footnote{枳棘：二种有刺之木。}，绍不能得动。复大叫云：“偷儿在此！”绍遑迫自掷出\footnote{遑迫：惶恐急迫。掷出：跳出。}，遂以俱免。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{曹瞒传}曰：“操小字阿瞒。少好谲诈，游放无度。”孙盛\CJKunderwave{杂语}云：“武王少好侠，放荡不修行业。尝私入常侍张让宅中，让乃手戟于庭，逾垣而出，有绝人力，故莫之能害也。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】一个人从小看八十。曹操年轻时即假谲多智，与其合作，当多多小心才是。后与曹操联合者大多因一时之利的诱惑，终坠入其政治圈套之中而难以自拔。操抽刃劫人新妇，智则智矣，意欲何为？为了一己之快，不惜缺德犯法而致人悲剧，不足为训。又：读此故事，则数十年后曹、袁官渡之战的胜负，已可预知。}

\lettrine{27.2} 魏武\myidx{曹操}行役\footnote{行役：行军。}，失汲道\footnote{失汲道：找不到水源。}，三军皆渴。乃令曰：“前有大梅林，饶子\footnote{饶子：果实累累。}，甘酸可以解渴。”士卒闻之，口皆出水。乘此得及前源。

{\cangkai\zihao{5}【评】后世“望梅止渴”的成语，故事即从此出。作为三军统帅，不仅要能率兵征战，同时还必须研究士兵的心理需求，这样才容易驾驭队伍。望梅止渴，正是曹操出于急智的一种心理疗法，从而战胜了一时的生理困难，终于“乘此得及前源”，摆脱困境，通向胜利。这一假谲并非恶作剧，而是工作需要，见曹瞒智慧之闪光。}

\lettrine{27.3} 魏武\myidx{曹操}常谓人欲危己\footnote{危己：危害自己，指暗杀之类事情。}，己辄心动\footnote{心动：心有感应，心跳加速。}。因语所亲小人曰：“汝怀刃密来我侧，我必说‘心动’，执汝使行刑，汝但勿言其使\footnote{勿言其使：不要说是我的指使。}，无他\footnote{无他：不会有什么事情。}，当厚相报。”执者信焉，不以为惧。遂斩之，此人至死不知也。左右以为实，谋逆者挫气矣\footnote{挫气：灰心丧气，泄气。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{曹瞒传}曰：“操在军，廪谷不足，私语主者曰：‘何如？’主者云：‘可以小斛足之。’操曰：‘善。’后军中言操欺众，操题其主者背以徇曰：‘行小斛，盗军谷。’遂斩之，仍云：‘特当借汝死，以厌众心。’其变诈皆此类也。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】为一己之安全，运用智数，欺诈他人，伤害天理，虽“所亲小人”，在所不顾。“所亲”二字，令人联想多多，所亲者尚且如此，若非亲非故，其态度又将如何？想来令人战栗不已。小人临斩，头颅落地，“至死不知也”，这才是曹阿瞒高人一筹之处，但也是最令人害怕、让人恐惧的地方。刘辰翁评曰：“文字中留此，鬼当夜哭。”当时军阀混战，逐鹿中原，曹操智数才干远超孙（权）、刘（备）、袁（绍）诸雄，但终于只能接受三国鼎立的现实而无法实现其统一中国的大业。过量运其假谲之智而失信天下，似有关涉。}

\lettrine{27.4} 魏武\myidx{曹操}常云\footnote{常：通“尝”，曾经。}：“我眠中不可妄近\footnote{妄近：随意接近。}，便斫人亦不自觉，左右宜深慎此！”后阳眠\footnote{阳眠：佯眠，假装睡着。阳，通“佯”。}，所幸一人窃以被覆之\footnote{窃以被覆之：悄悄给他盖上被子。窃：暗中，悄悄地。}，因便斫杀。自尔每眠\footnote{自尔：从此。}，左右莫敢近者。

{\cangkai\zihao{5}【评】人称伴君如伴虎，自古已然，非仅宰臣股肱，即其宠幸近侍之人，同样也是在劫难逃。凌濛初评曰：“所为不良，心亦兢兢，作此多狡。”上行下效，社会风气又将如何？在一个虚伪假诈的社会中，要想生存，下面之人必然也运用其智数假谲以欺人自欺。与之相较，魏晋名士即使是傲慢之类的缺点，却显得天真烂漫，真率自然，一点也不掩饰，这就无须心理提防，给人可爱的感觉。}

\lettrine{27.5} 袁绍\myidx{袁绍}年少时\footnote{袁绍：参本门第1则注。}，曾遣人夜以剑掷魏武\myidx{曹操}，少下，不箸\footnote{少下不箸：稍微偏下一点没刺中。}。魏武揆之\footnote{揆之：测度，思忖一下。}，其后来必高，因帖卧床上\footnote{帖：通“贴”。}，剑至果高。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{按袁、曹后由鼎跱，迹始携贰。自斯以前，不闻雠隙，有何意故而剚之以剑也？}}

{\cangkai\zihao{5}【评】衡以常人常理，年少之袁、曹，如刘注所称，“不闻仇隙，有何意故而剚之以剑也”？刘孝标理解的“年少”可能指少年，也即十几岁的小男孩。实际上\CJKunderwave{世说}所称“年少”，更多的是指年轻人——也即血气方刚的青年。如本门第1则“魏武少时”，“抽刃劫新妇”者，岂是儿童所为？又如\CJKunderwave{排调}第47则“刘遵祖（爰之）少为殷中军所知，称之于庾公”，此“少”同样是指青年。不然，庾亮面谈后，讥之为“羊公鹤”，对一个小孩，会这样苛刻吗？此“年少”非少年，语序不可颠倒。一个血气方刚的青年，意气用事，相互仇杀，以今证古，并非罕见，这是一。其次，袁、曹二人，禀性奸雄，不可以常人测之。如凌濛初所评：“英雄相忌，不必有隙。”生当天下大乱之日，毫无法制，意存逐鹿之群雄，年轻时即胆大妄为，而在鼎峙之后，为争天下，反倒应该有所收敛才是。另外，愚意“剑掷”非一般人所理解的持剑直刺，而是如今之飞刀，掷以短剑，一剑不中，再飞二剑。年少魏武遇刺，亦属报应。但大难不死，又见其智数过人。}

\lettrine{27.6} 王大将军\myidx{王敦}既为逆\footnote{王大将军：指王敦。参前\CJKunderwave{言语}第20则注。逆：叛逆。}，顿军姑熟\footnote{顿：屯，驻扎。姑熟：昔日军事重地，在今安徽省当涂。姑熟，他本或作“姑孰”。}。晋明帝\myidx{司马绍}以英武之才\footnote{晋明帝：东晋第二个皇帝司马绍，元帝子。}，犹相猜惮\footnote{猜惮：疑惧。}。乃箸戎服\footnote{戎服：军装。}，骑巴賨马\footnote{巴賨（cóng丛）马：巴郡賨人所养的良种马。}，赍一金马鞭\footnote{赍（jī基）：携带。}，阴察军形势\footnote{阴察：暗中观察。}。未至十馀里，有一客姥居店食\footnote{客姥：客店老妪。居店食：袁本作“居店卖食”，是。}，帝过愒之\footnote{愒 ：通“憩”，休息。}，谓姥曰：“王敦举兵图逆，猜害忠良，朝廷骇惧，社稷是忧。故劬劳晨夕，用相觇察\footnote{觇察：窥伺侦察。}。恐形迹危露\footnote{危露：败露。危：败。}，或致狼狈，追迫之日，姥其匿之\footnote{匿：掩护，遮掩。}！”便与客姥马鞭而去，行敦营匝而出\footnote{匝：围绕一圈。}。军士觉，曰：“此非常人也！”敦卧心动，曰：“此必黄须鲜卑奴来\footnote{黄须鲜卑奴：明帝母荀氏，燕地鲜卑人，明帝似母，故有鲜卑人的外貌。}！”命骑追之\footnote{骑：骑兵。}。已觉多许里\footnote{觉：通“较”，相差，相去。}，追士因问向姥：“不见一黄须人骑马度此邪\footnote{度：经过。}？”姥曰：“去已久矣，不可复及。”于是骑人息意而反\footnote{息意：打消追赶念头。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{异苑}曰：“帝躬往姑孰，敦时昼寝，卓然惊悟，曰：‘营中有黄头鲜卑奴来，何不缚取！’帝所生母荀氏，燕国人，故貌类焉。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】这是一篇优秀的纪实小说。晋明帝、王敦及客姥三人的形象栩栩如生，心理描绘如画，特别是晋明帝，是一个英俊果敢的年轻帝王。“黄须鲜卑奴”，着戎服、骑巴賨马，亲自深入敌后，侦察敌情，历史上可称千古一帝。王敦卧榻心动，命骑追赶，敢把皇帝拉下马的野心毕露。凌濛初评：“老贼亦灵。”奸雄亦非等闲。客姥似为中间人物，但以智诈之言欺敌骑，则其心中自有是非，同样非常可爱。三者关系，互为因果连环，令人眼花缭乱。明帝与王敦，其心理战能力，也在经受实践的考验。}

\lettrine{27.7} 王右军\myidx{王羲之}年减十岁时\footnote{王右军：王羲之。减：不到，少于。}，大将军\myidx{王敦}甚爱之\footnote{大将军：王敦。}，恒置帐中眠\footnote{恒：常。}。大将军尝先出，右军犹未起。须臾，钱凤\myidx{钱凤}入\footnote{钱凤（？—324）：王敦心腹之一，与沈充同为王敦叛乱谋主，敦败被诛。}，屏人论事\footnote{屏：屏退，让人避开。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋阳秋}曰：“凤字世仪，吴嘉兴尉子也。奸慝好利，为敦铠曹参军。知敦有不臣心，因进说。后敦败见诛。”}} 都忘右军在帐中\footnote{都忘：全忘记。}，便言逆节之谋\footnote{逆节之谋：叛乱阴谋。}。右军觉，既闻所论，知无活理，乃剔吐污头面被褥\footnote{剔吐：以手指探喉令呕吐。剔吐：袁本同，他本或作“阳吐”。朱铸禹\CJKunderwave{汇校集注}云：“然下文云‘吐唾纵横’，似吐者为唾液，非胃中食物。熟睡时流唾液，今人亦有之，羲之为装熟睡，故假作之。”亦可备一说。}，诈孰眠\footnote{孰眠：熟睡。孰，通“熟”。}。敦论事造半\footnote{造半：到中途，一半。}，方意右军未起\footnote{方意：方才想起。方意，沈校本作“方忆”，亦通。}，相与大惊曰\footnote{相与：一起，共同。}：“不得不除之。”及开帐，乃见吐唾从横\footnote{从横：纵横。}，信其实孰眠，于是得全。于时称其有智。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{案：诸书皆云王允之事，而此言羲之，疑谬。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】刘注疑主角非右军，而是王允之事。考右军生年，史有二说，一谓303年，一谓321年。但右军大谢安十几岁，谢安生于320年，则右军不当生于是年之后。故以生于303年为是。据此推算，王敦谋逆，顿兵姑熟的明帝太宁二年（324），右军已是二十二岁的青年，不得称为“年减十岁”。故此事应该以\CJKunderwave{晋书}卷七六\CJKunderwave{王允之传}为是。称右军者，名人效应之讹也。允之字深猷，敦之族子。孩子在全无活理的困境之中，智诈欺老贼以自全，实非易事。后允之还京，以敦、凤谋逆事白父舒，“舒即与导俱启明帝”，朝廷得以早做准备。于此可见，同一琅邪王氏家族，王敦、王含等为叛逆，而王导、王舒父子等则同保国家朝廷，一分为二，态度不同。孩子之功不可没。}

\lettrine{27.8} 陶公\myidx{陶侃}自上流来赴苏峻\myidx{苏峻}之难\footnote{陶公：陶侃，字士衡（行）。时侃任荆州刺史，都督荆、雍、益、梁诸州军事，征西大将军。参前\CJKunderwave{言语}第47则注。 苏峻之难：成帝咸和二年（327），辅政庾亮削苏峻兵权，峻举兵反，攻入京师建康。赴……难：赶去拯救国家于危难之中。}，令诛庾公\myidx{庾亮}\footnote{庾公：庾亮。}，谓必戮庾，可以谢峻\footnote{谢峻：意谓杀亮谢罪以退峻兵。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋阳秋}曰：“是时成帝在襁褓，太后临朝，中书令庾亮以元舅辅政，欲以风轨格政，绳御四海。而峻拥兵近甸，为逋逃薮。亮图召峻，王导、卞壸并不欲。亮曰：‘苏峻豺狼，终为祸乱。晁错所谓削亦反，不削亦反。’遂下优诏，以大司农征之。峻怒曰：‘庾亮欲诱杀我也！’遂克京邑。平南温峤关乱，号泣登舟，遣参军王愆期推征西陶侃为盟主，俱赴京师。时亮败绩奔峤，人皆尤而少之，峤愈相崇重，分兵以配给之。”}} 庾欲奔窜则不可\footnote{奔窜：奔逃。}，欲会恐见执\footnote{会：见面，会晤。}，进退无计。温公\myidx{温公}劝庾诣陶\footnote{温公：温峤。}，曰：“卿但遥拜，必无他，我为卿保之。”庾从温言诣陶，至便拜，陶自起止之，曰：“庾元规何缘拜陶士衡\footnote{庾元规：庾亮字元规。 陶士衡：陶侃字士衡（一称“士行”）。}？”毕，又降就下坐\footnote{降就下坐：降身坐于末位。}，陶又自要起同坐\footnote{要：通“邀”。 同坐：并列而坐。}。定\footnote{定：袁本作“坐定”，是。}，庾乃引咎责躬\footnote{引咎责躬：引咎自责。}，深相逊谢\footnote{逊谢：谦恭谢罪。}，陶不觉释然\footnote{释然：怨怒之气消释顿尽。}。

{\cangkai\zihao{5}【评】此事发生于咸和三年（328）庾亮败奔寻阳时。故事生动，情节曲折，有矛盾，有高潮，戏剧性相当强烈。但更重要的是三个人物形象声吻毕肖，形象如画。加以内在心理描绘细腻，故颇富艺术感染力量。庾亮见陶公，在兵败逃亡之际，而非执政坐朝之时，苏峻之难，亮实为罪首，故“欲奔窜则不可，欲会恐见执”，处于进退维谷的两难之地，内心矛盾形象体现。温峤则从国家大局出发，对陶、庾二人内心均有深刻了解，故劝庾诣陶，以国家前途为重，而不因个人情绪退却。一个正直大臣形象树立了起来。至于陶侃，为国家与民族，捐弃前嫌，接受道歉而怨怒冰释，同心同德而“要起同坐”，正见其胸襟开阔气性豪爽的英雄性格。三人俱见政治家本色，而非使诈之人，入\CJKunderwave{假谲}门欠妥，而更合于\CJKunderwave{雅量}或\CJKunderwave{豪爽}之门。}

\lettrine{27.9} 温公\myidx{温峤}丧妇\footnote{温公：温峤，字太真，太原祁人。东晋中兴名臣。官至骠骑大将军。卒谥忠武。参前\CJKunderwave{言语}第35则注。}。从姑刘氏，家值乱离散\footnote{值乱离散：遭战乱流离失所。}，唯有一女，甚有姿慧，姑以属公觅婚\footnote{属：通“嘱”，吩咐，委托。}。公密有自婚意，答云：“佳婿难得，但如峤比\footnote{如……比：像……相似。}，云何\footnote{云何：怎样？}？”姑云：“丧败之馀\footnote{丧败之馀：大乱中侥幸存活之人。}，乞粗存活\footnote{乞粗存活：马虎活着。}，便足慰吾馀年，何敢希汝比！”却后少日\footnote{却：过后。}，公报姑云：“已觅得婚处，门地粗可\footnote{粗可：大致可以。}，婿身名宦\footnote{名宦：名声地位。}，尽不减峤。”因下玉镜台一枚\footnote{下：下聘礼。}。姑大喜。既婚，交礼\footnote{交礼：夫妇成婚交拜之礼。}，女以手披纱扇\footnote{披：拂去。}，抚掌大笑，曰：“我固疑是老奴\footnote{老奴：老家伙，老东西。}，果如所卜。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{按\CJKunderwave{温氏谱}，峤初取高平李暅女，中取琅邪王诩女，后取庐江何邃女，都不闻取刘氏，便为虚谬。谷口云：“刘氏，政谓其姑尔，非指其女姓刘也。孝标之注，亦未为得。”}} 玉镜台，是公为刘越石\myidx{刘琨}长史\footnote{刘越石：刘琨字越石，西晋末并州刺史，在北方坚持抗战。温峤作为长史，成为琨之谋主。参前\CJKunderwave{言语}第35则注。}，北征刘聦（聪）所得\footnote{刘聪：字玄明，渊子。匈奴族的汉国君主。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{王隐\CJKunderwave{晋书}曰：“建兴二年，峤为刘琨假守左司马，都督上前锋诸军事，讨刘聪。”\CJKunderwave{晋阳秋}曰：“聪一名载，字玄明，屠各人。父渊，因乱起兵，死，聪嗣业。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】故事发生在东晋初年。在西晋末“五胡乱华”之时，温峤曾在北方刘琨麾下，为拯救祖国而战。作为爱国的志士，他同时是个极重男女情趣的人物。史称峤之品性，讲实际，尚风节，重然诺，而轻礼法不护细行，故常见讥于清议。峤敢于漠视礼法名教，在婚姻感情生活方面，他努力争取自己的幸福。当他认为缘分已到，就紧紧捕捉时机，以“诈”欺姑，智娶表妹。这正是努力把握自我命运的真诚。至于其表妹，以手披开纱扇，而不等新郎揭开头盖；“抚掌”大笑——拍着巴掌大笑起来；一声“老奴”，声调何其亲昵，从内在心理到外在动作，同样是新娘满怀信心去争取新生活而胸有成竹的智慧表现。“抚掌大笑”和一声“老奴”，典型细节何其传神！故事中男女主人公的心理刻画深刻细腻，其狡狯和智慧，声口毕肖而跃然纸上。}

\lettrine{27.10} 诸葛令\myidx{诸葛恢}女\myidx{诸葛文彪}，庾氏\myidx{庾会}妇\footnote{诸葛令：诸葛恢，字道明，琅邪阳都人。东晋时官至尚书令，故称。庾氏妇：庾亮长子会娶诸葛文彪。会死于苏峻之乱，故文彪新寡。见\CJKunderwave{方正}第25则注引\CJKunderwave{庾氏谱}。刘注“父虨”为“文彪”之形讹。}，既寡，誓云：“不复重出\footnote{重出：再嫁。}。”此女性甚正强\footnote{正强：刚正。}，无有登车理\footnote{无有登车理：没有再嫁之理。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{即庾亮子会妻，父虨（文彪），已见上。}} 恢既许江思玄\myidx{江虨}婚\footnote{江思玄：江虨字思玄。陈留人。统子。官至左仆射、护军将军、领国子祭酒。}，乃移家近之。初诳女云：“宜徙于是。”家人一时去\footnote{一时去：一下子都离开。}，独留女在后，比其觉\footnote{比：及。}，已不复得出。江郎暮来，女哭詈弥甚\footnote{哭詈（lì立）：哭骂。}，积日渐歇。江虨暝入宿\footnote{暝：晚上。}，恒在对床上。后观其意转帖\footnote{帖：帖顺，安定。}，虨乃诈厌\footnote{厌：通“魇”，做噩梦。}，良久不悟，声气转急。女乃呼婢云：“唤江郎觉。”江于是跃来就之，曰：“我自是天下男子，厌何预卿事而见唤邪\footnote{预：相干。}？既尔相关\footnote{相关：关心。}，不得不与人语。”女默然而惭，情义遂笃\footnote{笃：深厚。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{葛令之清英，江君之茂识，必不背圣人之正典，习蛮夷之秽行。康王之言，所轻多矣。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】把寡妇改嫁之事，写得绘声绘色，这是魏晋特色。诸葛门第，堪与琅邪王氏相比，其家教门风甚为方正。文彪受家风影响，婚姻谨守传统礼教，甚至超过乃父：夫死守寡，从一而终。但魏晋名士并不以改嫁为耻，这与后世不同。当诸葛恢与亲家庾亮商量女儿改嫁之事，庾亮通情达理，回信说：“贤女尚小，故其宜也。感念亡儿，若在初没。”（\CJKunderwave{伤逝}第8则）但是好事多磨，作梗的恰是文彪脑中的封建道德流毒。这时，江思玄作为新郎官，浑身充满了青春活力，洋溢着智慧与自信，他以内心真情，向铁石心肠的妙龄女郎射出了一支爱神之箭。文彪终于为真情所感动，投怀送抱，“情义遂笃”，过着幸福的婚姻生活。“我自是天下男子！”正不必有头巾气。面对一个有血有肉的火热新郎，新娘能无动于衷吗？“女默然而惭”，正写出新娘半推半就的娇羞之态。从文学上看，把新婚夫妻圆房时的特殊心态，刻画得活灵活现。故事虽短，却也跌宕起伏，一波三折，扣人心弦。小小狡狯之诈，写出了真情的智慧之花，艺术极其动人。}

\lettrine{27.11} 愍度道人\myidx{支愍道}始欲过江\footnote{愍度道人：即支愍道，东晋高僧，创“心无义”说，著\CJKunderwave{传译经录}。过江：渡过长江到江东诸地。时在成帝之世。}，与一伧道人为侣\footnote{伧道人：北方和尚。伧：南方人对北方人的蔑称。}，谋曰：“用旧义往江东，恐不办得食\footnote{不办得食：没有饭吃。不办：魏晋常语，不能，无法。}。”便共立“心无义\footnote{心无义：东晋佛教般若学“六家七宗”之一的“心无宗”说，支愍度所创立。一度盛行于江南。几十年后，竺法汰会集名僧如慧远辈破之，此义转衰。}”。既而此道人不成渡。愍度果讲义积年。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{名德沙门题目}曰：“支愍度才鉴清出。”孙绰\CJKunderwave{愍度赞}曰：“支度彬彬，好是拔新。俱禀昭见，而能越人。世重秀异，咸竞尔珍。孤桐峄阳，浮磬泗滨。”}} 后有伧人来，先道人寄语云：“为我致意愍度，‘无义’那可立？{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{旧义者曰：“种智有是而能圆照。然则万累斯尽，谓之空无；常住不变，谓之妙有。”而无义者曰：“种智之体，豁如太虚。虚而能知，无而能应，居宗至极，其唯无乎！”}} 治此计，权救饥尔\footnote{权：姑且。}，无为遂负如来也\footnote{无为：不要。如来：佛祖释迦牟尼的法号之一。}！”

{\cangkai\zihao{5}【评】东晋之时，北方中原佛学，与江东佛学，彼此旨趣有异。因此和尚渡江南来，若持旧义传教，将有“不办得食”之虞。其共立“心无义”，虽云“救饥”之术，实亦出自对于南方佛学实际的研究，然后创立新学说，并非纯是以智诈欺人。当日南方佛学与玄学交相影响。支愍度所立“心无义”说，并非全取般若空宗之义，而是如近人陈寅恪\CJKunderwave{支愍度学说考}所说，心无义之旨，与\CJKunderwave{老子}及\CJKunderwave{易经·系辞}之旨相符合，实取外书三玄之说，以释内典之义。此与晋人清谈为精神寄托一样，并非仅是疗饥之诈。而未过江之伧道人所寄语：“无为遂负如来也！”虽云持道甚坚，精神可嘉，但并不了解江南佛学实际。学术应从实际出发，何诈之有？}

\lettrine{27.12} 王文度\myidx{王坦之}弟阿智\myidx{王处之}\footnote{王文度：王坦之字文度。父述。阿智：王处之。字文将，坦之弟。}，恶乃不翅\footnote{不翅：同“不啻”，不仅，不止。}，当年长而无人与婚。孙兴公\myidx{孙绰}有一女亦僻错\footnote{孙兴公：孙绰字兴公。僻错：性情乖僻。}，又无嫁娶理。因诣文度，求见阿智。既见，便阳言\footnote{阳言：假装说。阳：通“佯”。}：“此定可\footnote{定：确定，一定。}，殊不如人所传，那得至今未有婚处\footnote{婚处：婚配对象。}！我有一女，乃不恶，但吾寒士\footnote{寒士：相对于高门世族而言，出身于寒微的知识分子自谦之称。}，不宜与卿计，欲令阿智娶之。”文度欣然而启蓝田\myidx{王述}云\footnote{蓝田：王述，爵蓝田侯，故称。}：“兴公向来，忽言欲与阿智婚\footnote{向：刚才。}。”蓝田惊喜。既成婚，女之顽嚣\footnote{顽嚣：冥顽嚣张。}，欲过阿智\footnote{欲过：要超过。}。方知兴公之诈。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{阿智，王处之小字。处之字文将，辟州别驾，不就。太原孙绰女，字阿恒。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】王阿智配孙阿恒，不翅恶男娶僻错之女，却也是门当户对，并非虚欺，而是智诈——孙绰运其智数，成就了一对愚痴男女，可称功德无量。可怜天下父心！}

\lettrine{27.13} 范玄平\myidx{范汪}为人好用智数\footnote{范玄平：范汪字玄平，东晋颍阳人。博学多通，喜谈名理，官至徐、兖二州刺史。智数：才智心计。}，而有时以多数失会\footnote{多数：过多心计。失会：丢失机会。}。尝失官居东阳，桓大司马\myidx{桓温}在南州\footnote{南州：当时或指荆州、江州及姑熟。此指姑熟。}，故往投之\footnote{投：投奔。}。桓时方欲招起屈滞\footnote{屈滞：长期郁抑下位而心怀不满之人。}，以倾朝廷，且玄平在京，素亦有誉。桓谓远来投己\footnote{投己：投靠自己。}，喜跃非常。比入至庭\footnote{比：及至，等到。}，倾身引望\footnote{倾身引望：探身伸长脖子探望。}，语笑欢甚。顾谓袁虎\myidx{袁虎}曰\footnote{袁虎：袁宏小字虎，时为桓温记室参军。}：“范公且可作太常卿\footnote{范公：范汪。 太常卿：朝廷九卿之一，掌礼乐祭祀之事。}。”范裁坐\footnote{裁：通“才”。}，桓便谢其远来意 。范虽实投桓，而恐以趋时损名\footnote{趋时：迎合时势。}，乃曰：“虽怀朝宗\footnote{朝宗：除觐见帝王外，魏晋时礼谒上司也称朝宗。}，会有亡儿瘗在此\footnote{瘗（yì意）：埋葬。}，故来省视。”桓怅然失望，向之虚伫\footnote{虚伫：虚心等待。}，一时都尽。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{中兴书}曰：“初，桓温请范汪为征西长史，复表为江州，并不就。还都，因求为东阳太守，温甚恨之。汪后为徐州，温北伐，令汪出梁国，失期，温挟憾奏汪为庶人。汪居吴，后至姑熟见温，语其下曰：‘玄平乃来见，当以护军起之。’汪数日辞归，温曰：‘卿适来，何以便去？’汪曰：‘数岁小儿丧，往年经乱，权瘗此境，来迎之，事竟去耳。’温愈怒之，竟不屑意。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】古人仕宦，实是人生大事。士人失官，犹如今之失业，生活都无着落，其痛苦可以想象。范汪企望东山再起而投奔桓温，也可以理解。但其失误，在于好名使诈，“好用智数”，可称是聪明反被聪明误。如刘辰翁所评：“真有如此强口者，\CJKunderwave{世说}虽鄙，然种种备。”深刻揭示了主人公的内心世界奥秘。这是一解。而刘注引\CJKunderwave{中兴书}则为相反的另一解。范汪是个直道而行的节义之人，为温所废多年，屏居乡里，从容讲学而不言枉直之倔强老头，岂有不保晚节而更趋奉迎之理？\CJKunderwave{晋书}汪传称\CJKunderwave{世说}诬之也。二解皆通，但详读汪子\CJKunderwave{范宁传}，“终温之世，兄弟无在列位者”，则桓温与范汪仇怨甚深，似以后解为是。}

\lettrine{27.14} 谢遏\myidx{谢遏}年少时\footnote{谢遏：谢玄小字遏，奕子，安侄。参前\CJKunderwave{言语}第78则注。}，好箸紫罗香囊\footnote{箸：佩戴。紫罗香囊：装有紫藤香料的香袋，古时作为佩戴饰物。}，垂覆手\footnote{覆手：手巾之类。}，太傅\myidx{谢安}患之\footnote{太傅：谢安。}，而不欲伤其意。乃谲与赌\footnote{谲：假装，欺诈。}，得即烧之。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{遏，谢玄小字。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】陈郡阳夏谢氏家族的谢安，其长兄奕、二哥据早卒，他成老大，就是当然的家长，负有教育与培养谢氏子侄的重任。对于侄子谢玄，他的期望很大，希望把他培养成国家栋梁。但因受当日社会风气的影响，贵游子弟，大多有佩戴香囊和手巾饰物的习惯，谢玄也不能免俗。这令谢安内心不快，男人女性化，缺乏大丈夫的阳刚之气，贪图享受，跟着流行走，就会影响上进心，怎能进一步干大事业？但作为家长，谢安不是痛斥一番，以免伤害孩子的自尊心，而是运用智数之诈，巧妙与赌，然后当面烧却。一“赌”一“烧”的两个连续动作，刺激了孩子，启发了他去追问“为什么”，一旦从道理上明白，就会幡然悔悟，奋发上进。后来谢玄成为名垂青史的历史人物，当与谢安成功的特殊教育有关。只要目的正当，“假谲”也是有益的智慧。}




%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
