%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2025-12-09 20:05:17>

% ○ ◎ ‧ 「 」 『 』 々 （ ） “ ” ■ ^[一-龥]
% 【\([^】][^】][^】]+\)】 → {\\fzxk\\zihao{6}\\textcolor{red}{\1}}
% \(【评】.*\) → {\\cangkai\\zihao{5}\1}
% \(【题解】.*\) → {\\cangkai\\zihao{5}\1}
% 《\([^》]+\)》 → \\CJKunderwave{\1}
% ^\([0-9]+.[0-9]+\) → \\lettrine{\1}
% {\\fzxk\\zihao{6}\\textcolor{red}{[^o]*}}

\setlength{\parindent}{0pt}


\chapter{黜免第二十八}




{\cangkai\zihao{5}【题解】 黜免者，贬斥放废和免职罢官也。这原是历朝历代都有的寻常事。一般来说，因时代变化及具体要求不同来安排官吏的进退升降，属正常之事，不在本门叙述的范围之内。\CJKunderwave{黜免}门所见故事，大多是非正常的罢官放废故事。所谓非正常，有的是因对重大事故负有直接责任，如第3则殷浩因北征失败而废为庶人；有的则是意外之事触动了当权者某根敏感的神经，如第2则捕三峡猿子者，第4则食烝薤不助人而笑者，都被桓温“敕令免官”；有的是政治上猜忌报复，如第6则桓温罢免邓遐；第7则桓温欲杀武陵王晞父子而不仅是罢官放逐，因而激发了司马王室与桓温集团政治上的对抗。总之，非正常的内里，潜伏了深刻的社会矛盾和政治斗争。被罢官者，有的是罪有应得，如殷仲文；有的则属冤屈，或是有错误而罪不至此；但可怕的是政治斗争中的残酷打击和无情报复。这类历史教训，在本门故事中有形象的展现，各类人物的艺术描绘，上至帝王权贵，下至行伍小吏的心理刻画及其精神状态，无不栩栩如生而跃然纸上。}

\lettrine{28.1} 诸葛厷\myidx{诸葛厷}在西朝\footnote{诸葛厷：字茂远。琅邪人。官司空主簿。参前\CJKunderwave{文学}第13则注。西朝：西晋。}，少有清誉，为王夷甫\myidx{王衍}所重\footnote{王夷甫：王衍，字夷甫。}，时论亦以拟王\footnote{拟王：与王衍相比拟。}。后为继母族党所谗\footnote{族党：家族亲属。}，诬之为狂逆。将远徙\footnote{徙：流放。}，友人王夷甫之徒诣槛与别\footnote{槛：囚车。袁本“槛”下有“车”字。}。厷问：“朝廷何以徙我？”王曰：“言卿狂逆。”厷曰：“逆则应杀\footnote{逆：叛逆。}，狂何所徙！”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{厷，已见。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】司马夺人江山，弑其君主，故羞言“忠”而提倡“以孝治国”。以“孝”杀人，早被于嵇康，现又降临诸葛厷的头上。厷为继母族党所谗，看来也因与继母关系紧张，故被诬以“狂逆”——也即“不孝”大罪。厷言反驳，颇有道理。逆者叛乱，则应置以死刑重典，岂容远徙生还？而狂者进取，孔子早有明言，又何罪之有？罗织罪状，处置失当，朝廷之羞。王衍诣槛与别，则明知其冤屈而无可奈何，这就证明一旦戴上“不孝”大帽，则连朝廷重臣王衍也救不了。呜呼，礼教杀人，一至于此，悲哉！}

\lettrine{28.2} 桓公\myidx{桓温}入蜀\footnote{桓公：桓温。蜀：即今四川之地。}，至三峡中\footnote{三峡：从四川奉节至湖北宜昌之间的长江水道，两岸是悬崖峭壁，所称三峡，古今说法多有不同，今指瞿塘峡、巫峡、西陵峡。}，部伍中有得猿子者\footnote{部伍：部曲行伍，指军队。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{荆州记}四：“峡长七百里，两岸连山，略无绝处，重岩叠障，隐天蔽日。常有高猿长啸，属引清远，渔者歌曰：‘巴东三峡巫峡长，猿鸣一声泪沾裳。’”}} 其母缘岸哀号，行百馀里不去，遂跳上船，至便即绝。破视其腹中，肠皆寸寸断。公闻之，怒命黜其人\footnote{黜：斥退，罢免。}。

{\cangkai\zihao{5}【评】桓温西征入蜀，事在永和二年（346）。成语“肝肠寸断”或“柔肠寸断”，出典于此。军队手握武器，原来是用来杀人的。但所杀何人，为何杀人，为谁杀人？却是大有文章的，这里有正义与否的性质问题。除恶扬善，是战士的职责。因此，作为军人，不仅要擅长杀人，更要有爱心，保护国家与人民。一味嗜杀的残忍之人，不可能是优秀的军人。桓温虽是奸雄，但在其聚集力量的成长壮大期间，却是颇通人性，为峡猿肝肠寸断而黜免士卒。刘辰翁评曰：“此怒亦何可少！”爱猿者更会爱惜战士的生命。这就成了桓温团结三军的一种号召。桓温初期征战，攻无不克，战无不胜，与此或有关系。桓之老谋深算，目光远大，而非寻常官僚，在此透露了消息。}

\lettrine{28.3} 殷中军\myidx{殷浩}被废\footnote{殷中军：殷浩，曾任中军将军，故称。被废：指废为庶人。}，在信安\footnote{信安：县名，晋属东阳郡，今浙江衢江区。}，终日恒书空作字。扬州吏民寻义逐之\footnote{寻义：追念情义。逐：追随。}，窃视\footnote{窃视：偷偷观察。}，唯作“咄咄怪事”四字而已\footnote{咄咄怪事：令人惊叹之事。咄咄，感叹之声。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋阳秋}曰：“初，浩以中军将军镇寿阳。羌姚襄上书归降，后有罪，浩阴图诛之。会关中有变，符徤（苻健）死。浩伪率军而行，云修复山陵，襄前驱，恐，遂反。军至山桑，闻襄将至，弃辎重驰保谯。襄至，据山桑，焚其舟实，至寿阳，略流民而还。浩士卒多叛。征西温乃上表黜浩，抚军大将军奏免浩，除名为民。浩驰还谢罪，既而迁于东阳信安县。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】永和九年殷浩北伐失败，十年（354年）被废为庶人。殷浩被废，一方面是他作为三军统帅，指挥失误，可以说是咎由自取。另一方面是责任事故中又埋伏了很深的政治阴谋。政敌桓温的上奏攻讦，背后有复杂的政治背景。桓温镇荆州，掌控长江中上游的雄师，势力日炽，威胁司马皇室。为了牵制桓温，朝廷起用殷浩为扬州刺史，建武将军，参综朝权，作为朝廷心膂，桓温颇相疑贰。浩败而温伐蜀大胜，一胜一败，形成强烈对比。故温之斥浩，表面合于情理而无违公心；但实际却是翦除朝廷支柱，以为日后的夺权专政作铺垫。桓温野心，路人皆知，但惮其权势，朝廷一忍再忍。殷浩之书空作字——即用手指在空中虚写“咄咄怪事”四字，不仅为个人出处感慨，更是为桓温得意、国家前途堪忧而发。}

\lettrine{28.4} 桓公\myidx{桓温}坐有参军椅烝薤\footnote{桓公：桓温。 参军：军府属官。椅：当作“掎”，用筷子挟取食物的动作。烝薤：即\CJKunderwave{齐民要术}的“薤白蒸”，用秫米、葱、薤（\xpinyin*{藠}头，一种蔬菜）、油、豆豉蒸调黏合的食品。}，不时解\footnote{不时解：一时分不开。}，共食者又不助，而椅终不放，举坐皆笑。桓公曰：“同盘尚不相助\footnote{同盘： 同盘共餐。}，况复危难乎\footnote{况复：何况。}？”敕令免官。

{\cangkai\zihao{5}【评】这故事与第二则为姐妹篇，应连读咀嚼，方知其味。刘辰翁评曰：“二怒皆可观。” 这同样是处于上升时期桓温争取人心的做法。同事共食不相助而笑之，虽是小事一桩，但桓温作为政治家，却因小见大，小事不相助，况复危难大事乎？一个团体，一支军队，因小事闹不团结，临危难而岂能一心对敌？不团结就没有战斗力，就不能成就大事。为了将来的大业，桓温拿其开刀。因开玩笑而丢官，表面过于严厉，因为罪不至此。但桓温是个集雄心和野心于一身的枭雄，为了自己的未来事业，不惜牺牲局部。严酷之中是另有远虑。}

\lettrine{28.5} 殷中军\myidx{殷浩}废后\footnote{殷中军：殷浩。参前注。}，恨简文\myidx{司马昱}曰\footnote{简文：简文帝司马昱。时穆帝年幼，司马昱以会稽王、抚军将军、录尚书事辅政。}：“上人箸百尺楼上\footnote{上人箸百尺楼上：把人推上了百尺高楼。}，儋梯将去\footnote{儋：通“担”，担当，肩扛。将去：撤掉。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{续晋阳秋}曰：“告（浩）虽废黜，夷神委命，雅咏不辍，虽家人不见其有流放之戚。外生韩伯始随至徙所，周年还都，浩素爱之，送至水侧，乃咏曹颜远诗曰：‘富贵他人合，贫贱亲戚离。’因泣下。”其悲见于外者，唯此一事而已。则书空去梯之言，未必皆实也。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】此则与第三则为姐妹篇，应一起体味。刘注以为书空、去梯之言，未必皆实。这是不了解殷浩。殷浩也是人，也有七情六欲，喜怒哀乐。浩隐居十载，因简文劝解，说是“足下去就即是时之废兴”，以家国复兴之责相委，于是浩始出山任事。为什么简文一定要浩出山？史称“简文以浩有盛名，朝野推伏，故引为心膂，以抗于（桓）温”。殷浩是作为一张重要的政治牌打出来的。但殷不久败废，温素忌浩，闻其败，于是落井下石，必欲置之死地而后快，这是残酷的政治党争使然。但当时朝中主政者为简文，废浩之举，出于温言；而定其罪罚者，却是简文。当然，这是简文迫于桓温，非其本怀。但如余嘉锡\CJKunderwave{笺疏}所言：“明明抚军（简文）之所奏请，不得谓非太宗之所废也。”用也简文，废也简文，人心险恶，政治家唯利是图，此殷浩之所怨也。}

\lettrine{28.6} 邓竟陵\myidx{邓遐}免官后赴山陵\footnote{邓竟陵：邓遐字应玄。曾官竟陵太守，故称。山陵，原指皇帝陵墓，此特指参加简文帝高平陵的葬礼，时咸安二年（372）。}，过见大司马桓公\myidx{桓温}\footnote{大司马桓公：桓温。时大司马桓温专擅朝政。}。公问之曰：“卿何以更瘦？”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{大司马寮属名}曰：“邓遐字应玄，陈郡人。平南将军岳之子。勇力绝人，气盖当世，时人方之樊哙。为桓温参军，数从温征伐，历竟陵太守。枋头之役，温既怀耻忿，且惮遐，因免遐官。病卒。”}} 邓曰：“有愧于叔达\myidx{孟敏}，不能不恨于破甑\footnote{“有愧于叔达”二句：出典参刘注。以“破甑”喻丢官。意谓自己不能像孟敏失甑那样豁达，对于丢官不能不有遗憾。}！”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{郭林宗别传}曰：“钜鹿孟敏，字叔达。敦朴质直。客居太原，杂处凡俗，未有所名。尝至市买甑，荷儋堕地坏之，径去不顾。适遇林宗，见而异之。因问曰：‘坏甑可惜，何以不顾？’客曰：‘甑既已破，视之何益？’林宗赏其介决，因以知其德性，谓必为美士，劝令读书。游学十年，遂知名。三府并辟，不就，东夏以为美贤。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】故事发生在简文帝驾崩的咸安二年（372）。桓温一代枭雄，前期颇通人性，身边团聚一批英才为己所用，故常战无不胜。后期则负其才力，久怀异志，专擅朝政而失却众心，故胜败无常。苻坚得知温废海西公而立简文后，谓群臣曰：“温前败灞上，后败枋头，十五年间，再倾国师。……不能思愆免退，以谢百姓，方废君以自悦，将如四海何！”（见\CJKunderwave{晋书·载记·苻坚传上}）温前曾责殷浩北伐之败，贬为庶人。但自己连连大败，却不仅毫无自责之心，而是诿罪僚属，废主立威。其中，邓遐就成为其政治斗争的牺牲品。遐原为温之参军，勇力绝人，气盖当世，随温征战，功勋卓著，号为名将。但温于枋头大败后，既怀耻忿，且忌惮遐之勇果，因免遐官。罢官废主等一连串大动作，是其实现政治野心的重要步骤，明眼人一看便知。故邓遐“不能不恨于破甑”的答辞，语极真切，义形于色而话外有话，桓温听后，能无愧乎？}

\lettrine{28.7} 桓宣武\myidx{桓温}既废太宰父\myidx{司马晞}子\myidx{司马综}\footnote{桓宣武：桓温卒谥宣武，故称。太宰父子： 指司马晞及子综。晞字道叔，与简文帝司马昱同为元帝子。晞排行四，昱最小。晞任太宰，辅助朝政，故称。}，仍上表曰\footnote{仍：仍然，继而。}：“应割近情\footnote{近情：近亲之情。}，以存远计\footnote{远计：长远大计。}。若除太宰父子，可无后忧。”简文\myidx{司马昱}手答表曰\footnote{手答：亲手批复。}：“所不忍言，况过于言。”宣武又重表，辞转苦切。简文更答曰：“若晋室灵长\footnote{灵长：绵长久远。}，明公便宜奉行此诏\footnote{明公：对有地位之人的尊称。此诏：\CJKunderwave{晋书·简文帝纪}作“前诏”，疑是。}；如大运去矣\footnote{大运：皇室命运。}，请避贤路\footnote{请避贤路：避位让贤，请求下台。}。”桓公读诏，手战流汗，于此乃止。太宰父子远徙新安\footnote{徙：流放。新安：县名，晋时属东阳郡。今浙江衢江区。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{司马晞传}曰：“晞字道升，元帝弟（第）四子。初封武陵王，拜太宰。少不好学，尚武凶恣。时太宗辅政，晞以宗长不得执权，常怀愤慨，欲因桓温入朝，杀之。太宗即位，新蔡王晃首辞，引与晖（晞）及子综谋逆。有司奏晞等斩刑，诏原之，徙新安。晞未败四五年中，喜为挽歌，自摇大铃，使左右习和之。又燕会，倡妓作新安人歌舞离别之辞，其声甚悲，后果徙新安。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】凌濛初评桓温读诏，谓“不得不流汗”。实际上，当时以简文为代表的司马皇室，处在生死存亡的关键时刻，更是“不得不流汗”。其手答“若大运去矣，请避贤路”，实在是对司马皇室命运的最后一搏，哀告之声，不绝于耳。桓温在其废立树威之后，继而要杀害司马晞父子，这是为什么？史称晞“无学术而有武干，为桓温所忌”，一旦皇族之人把握了“枪杆子”，桓温的篡立野心还有戏唱吗？司马皇族与桓氏集团，争权夺利，已是势不两立。据\CJKunderwave{晋书·元四王传}，晞少子忠敬王司马遵十二岁时，桓伊过门拜访，遵曰：“门何为通桓氏？” 左右曰：“伊与桓温疏宗，相见无嫌。”遵曰：“我闻人姓木边，便欲杀之，况诸桓乎！”于此可见，桓温好豫司马家事，实是为其篡立作必要的铺垫，司马皇室与之势不两立，有心报仇，无力除奸，简文虽贵为皇帝，仅是空名而已，也只能徒唤奈何！}

\lettrine{28.8} 桓玄\myidx{桓玄}败后\footnote{桓玄：温少子，袭父爵。安帝元兴二年（403）篡晋建楚，自立为帝。次年被刘裕击灭。}，殷仲文\myidx{殷仲文}还为大司马\myidx{桓温}咨议\footnote{殷仲文：妻为桓玄姊。闻玄平京师，投之，成为伪楚佐命亲贵。玄败，又奉二后归朝廷。参前\CJKunderwave{言语}第106则注。大司马咨议：官名，即大司马咨议参军，公府或军府的重要属官。}，意似二三\footnote{意似二三：三心二意，犹疑不定。}，非复往日。大司马府听（厅）前有一老槐\footnote{听：通“厅”。}，甚扶疏\footnote{扶疏：枝叶纷披茂盛。}。殷因月朔与众在听（厅）\footnote{月朔：每月初一。府衙依例聚会议事。}，视槐良久，叹曰：“槐树婆娑\footnote{婆娑：原为舞姿，引申为披散弛纵而缺乏精神的样子。}，无复生意！”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋安帝纪}曰：“桓玄败，殷仲文归京师，高祖以其卫从二后，且以大信宜令，引为镇军长史。自以名辈先达，位遇至重，而后来谢混之徒，皆畴昔之所附也，今比肩同列，常怏然自失。后果徙信安。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】殷仲文是晋末著名诗人，义熙中为“华绮之冠”（\CJKunderwave{诗品}下），但同时又是无耻文人之典型。朝秦暮楚，反复小人，而唯利是图，最后落得身败名裂，正是历史的惩罚。桓玄年少失势，仲文与之疏远；玄兴兵入京师，建伪楚，他即投怀送抱，拍马溜须，无不尽其极，因而成为新主的“佐命亲贵”，贪吝纳贿，厚自封崇。玄败，又投机归刘裕。裕出于自己的长远政治大计，暂留用之。但小人嗜利，永无止境。咨议之职，岂是亲贵？“槐树婆娑，无复生意！”所叹物是人非，怏怏失志，如此心态，岂能有好下场？}

\lettrine{28.9} 殷仲文\myidx{殷仲文}既素有名望，自谓必当阿衡朝政\footnote{阿衡朝政：主持朝政。}，忽作东阳太守\footnote{东阳：郡名，治所在长山（今浙江金华）。}，意甚不平。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋安帝纪}曰：“仲丈（文）后为东阳，愈愤怨，乃桓胤谋反，遂伏诛。仲文尝照镜不见头，俄而难及。”}} 及之郡，至富阳\footnote{富阳：今属浙江，原名富春。}，慨然叹曰：“看此山川形势，当复出一孙伯符\footnote{孙伯符：三国时孙策，字伯符。时天下大乱，策东征西讨，占据江东，为后来吴国建立基础。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{孙策，富春人。故及此而叹。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】此与第8则为姐妹篇，当并读合观。仲文之叹，“当复出一孙伯符”，正说明他反叛朝廷的意志已决。但仲文之人，岂可与孙策相比拟？加以形势不同，其野心很快败露而伏诛，终成历史之笑柄。}




%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
