%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2025-12-09 20:15:27>

% ○ ◎ ‧ 「 」 『 』 々 （ ） “ ” ■ ^[一-龥]
% 【\([^】][^】][^】]+\)】 → {\\fzxk\\zihao{6}\\textcolor{red}{\1}}
% \(【评】.*\) → {\\cangkai\\zihao{5}\1}
% \(【题解】.*\) → {\\cangkai\\zihao{5}\1}
% 《\([^》]+\)》 → \\CJKunderwave{\1}
% ^\([0-9]+.[0-9]+\) → \\lettrine{\1}
% {\\fzxk\\zihao{6}\\textcolor{red}{[^o]*}}

\setlength{\parindent}{0pt}


\chapter{俭啬第二十九}




{\cangkai\zihao{5}【题解】 俭啬者，节俭与吝啬也。俭之与吝，都是舍不得钱财或消费，表面看来，事虽相近；内里却是，实质有别。勤俭持家，开源节流，同样适于治国，原属美事。春秋时秦穆公向臣下由余问国何为得失，由余曰：“常以俭得之，以奢失之。”（见\CJKunderwave{韩非子·十过}篇）这样，勤俭之道，由经济而升于政治，成为治国纲要。故李商隐\CJKunderwave{咏史}诗云：“历览前贤国与家，成由勤俭败由奢。”勤俭之道，其义甚伟。但是，真理和谬误只差一步。过分节俭，连必需的消费也予禁绝，取消了生活的一切享受和乐趣，这就性质转化，由好事变成坏事，成了货真价实的守财奴吝啬鬼。本门故事，大多是“俭啬”合称，其词倾向于“啬”义。即使单言其“俭”，也受影响，多含俭啬之义。如第一则称和峤“至俭”，就属贬义。其所谓“俭”，已转为点点滴滴也不放过的敲骨吸髓的剥削。如第3则王戎的“既富且贵”，园田周遍天下，即与其夫妇昼夜持筹算计有关，这哪有什么宰相风度！因此，本门九则故事，大多写吝啬鬼的故事及其生活教训，共占八则。只有第八则有关陶侃与庾亮啖薤留白的故事，属于节俭美德，在黑暗中略显一丝希望之光。}

\lettrine{29.1} 和峤\myidx{和峤}性至俭\footnote{和峤：字长舆，汝南西平人。晋初官侍中、中书令。至俭：很吝啬。俭：吝啬。}，家有好李，王武子\myidx{王济}求之\footnote{王武子：王济字武子，太原晋阳人。浑子，和峤妻弟。官太仆卿。参前\CJKunderwave{言语}第24则注。}，与不过数十。王武子因其上直\footnote{上直：入朝轮值。直，通“值”，值班。}，率将少年能食之者\footnote{率将：率领。}，持斧诣园，饱共啖毕\footnote{饱共啖毕：饱餐完毕。啖：吃。}，伐之。送一车枝与和公，问曰：“何如君李\footnote{何如：相比如何。}？”和既得，唯笑而已。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋诸公赞}曰：“峤性不通，治家富拟王公，而至俭，将有犯义之名。”\CJKunderwave{语林}曰：“峤诸弟往园中食李，而皆计核责钱。故峤妇弟王济伐之也。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】和峤西朝名士，政治上颇多表现，当时称为名臣。但据杜预揭发，他明显具有“钱癖”的缺陷，见\CJKunderwave{术解}第4则注。其性至俭，此所谓“俭”，是俭吝，而非节俭。其治家富敌五侯，钱是多多益善。就连自家兄弟进果园吃他几个李子，也如外人一样，“计核责钱”——只认钱而不认人，这比今天的资本家还会算计，简直是钱眼中看人而六亲不认。点滴游资尚紧抓不放，更何况是经营田庄、商铺等大规模的剥削收入呢？其发财致富的原因甚多，但“广种博收”——不让一分一厘的金钱从自己手缝中溜掉，也是奥秘之一吧！不过，王济食李伐树，也属恶作剧，但他是公主的丈夫，武帝的驸马，人们又奈他何！李树伐倒，无法起死回生，于是乎和峤一笑了之，倒也表现了政治家的风度。}

\lettrine{29.2} 王戎\myidx{王戎}俭吝\footnote{王戎：字濬冲，琅邪人，魏晋间竹林名士。官至司徒，爵安丰侯。俭吝：吝啬。}，其从子婚\footnote{从子：同族侄儿。}，与一单衣\footnote{单衣：没夹里的便服。}，后更责之\footnote{责：讨，索回。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{王隐\CJKunderwave{晋书}曰：“戎性至俭，不能自奉养，财不出外，天下人谓为膏肓之疾。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】以下四则，主角都是王戎。送给侄儿的结婚礼物很轻——仅单衣一件，但事后却悔而索讨。这样的吝啬鬼，不怕人家笑话，可见其脸皮之厚，天下少有。见物不见人，亲情何在？魏晋名士，内心之丑陋一面，形象呈现。}

\lettrine{29.3} 司徒王戎\myidx{王戎}既贵且富，区宅、僮牧、膏田、水碓之属\footnote{区宅：房舍。僮牧：奴婢。膏田：良田。水碓：利用水力资源来劳作的作坊。}，洛下无比\footnote{洛下：西晋京师洛阳。}。契疏鞅掌\footnote{契疏：契券账簿之类。鞅掌：繁忙。}，每与夫人烛下散筹算计\footnote{散筹：摊开筹码。算计：算账，计算家财。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋诸公赞}曰：“戎性简要，不治仪望，自遇甚薄，而产业过丰。论者以为台辅之望不重。”王隐\CJKunderwave{晋书}曰：“戎好治生，园田周遍天下。翁妪二人，常以象牙筹昼夜算计家资。”\CJKunderwave{晋阳秋}曰：“戎多殖财贿，常若不足。或谓戎故以此自晦也。”戴逵论之曰：“王戎晦默于危乱之际，获免忧祸，既明且哲，于是在矣。”或曰：“大臣用心，岂其然乎？”逵曰：“运有险易，时有昏明，如子之言，则蘧瑗、季札之徒，皆负责矣。自古而观，岂一王戎也哉！”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】本门9则故事，王戎独占4则，占一半弱，成为并非光彩的当然主角。看来王戎生财有道，聚敛有方，但又“自遇甚薄”，成了古代典型的吝啬鬼守财奴。 但戎为西京清谈名士，人们为贤者讳，或谓如此敛财非其本性，而是生当乱世的自晦自全的明哲之举。偶尔一二件事，或许还可以讨论；但是再三再四，则无法以“晦默”、“免祸”之说塞议者之口。竹林之游时，阮籍斥之曰：“俗物已复来败人意。”其聚敛、俭啬之俗，年轻时已见端倪。故余嘉锡评曰：“观诸书及\CJKunderwave{世说}所言，戎之鄙吝，盖出于天性。戴逵之言，名士相为护惜，阿私所好，非公论也。”所论洞彻肺腑，使名士无遁其形。}

\lettrine{29.4} 王戎\myidx{王戎}有好李\footnote{好李：优良品种的李子。}，常卖之，恐人得其种，恒钻其核\footnote{恒：总是。}。

{\cangkai\zihao{5}【评】在人与自然的关系中，为了防止果树品质的蜕化，改进优良品种，人们在长期的农业园艺实践中，不断实验，做出了不懈的努力。因此，“好李”——优良品种的李子，是人类科学实践的心血结晶。但是，王戎为了保护自家“好李”对市场的垄断，竟然钻核卖李，破坏优良品种的流传。吝啬鬼为了赚几个钱，竟然破坏人类科研成果，这是对人类文明的犯罪！}

\lettrine{29.5} 王戎\myidx{王戎}女适裴頠\myidx{裴頠}\footnote{适：嫁。裴頠：字逸民，河南闻喜人。官侍中，尚书左仆射。参前\CJKunderwave{言语}第23则注。} ，贷钱数万\footnote{贷钱：借款。}。女归，戎色不悦，女遽还钱\footnote{遽：立即，赶紧。}，乃释然\footnote{释然：不快消失。}。

{\cangkai\zihao{5}【评】两晋统治者提倡“以孝治国”。王戎与和峤是西晋最著名的两大孝子。“孝”是建立在家族血缘关系之上的亲情。但若考察两人对于亲人亲族的态度，则又不能不有所怀疑。和峤对于诸弟，王戎对于侄儿，甚至是自己的亲生女儿，都一样是认钱不认人，缺乏亲情的爱惜。今人对于子女的爱怜，如果不说超过，至少是不亚于对父母的孝顺。从心理学的角度，以今推古，和峤、王戎诸名士，薄于骨肉却能孝其父母，甚至是获得“生孝”与“死孝”之美名，其内里的实质真实性应打上一个大大的问号。封建礼教的虚伪，于此可见一斑：为“名”可装扮孝顺，为钱则六亲不认，两者相形，则面目暴露无遗。}

\lettrine{29.6} 卫江州\myidx{卫展}在寻阳\footnote{卫江州：卫展。南渡初曾任元帝朝廷尉。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{永嘉流人名}曰：“卫展字道舒，河东安邑人。祖列，彭城护军。父韶，广平令。展，光熙初，除鹰扬将军、江州刺史。”}} 有知旧人投之\footnote{知旧人：相知旧友。投：投奔。}，都不料理\footnote{料理：招待，看顾。}，唯饷王不【】行一斤\footnote{饷：馈赠。王不【】行：宋本原缺一字，据\CJKunderwave{类说}卷三一引为“留”字。刘注同。王不留行，中药名，\CJKunderwave{本草纲目}曰：“此物性走而不住，虽有王命不能留其行，故名。”俗又名麦蓝菜、剪金花、兔儿草，产于山东、河北、辽宁等地。}，此人得饷便命驾\footnote{命驾：命驭者驾车立即离开。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{本草}曰：“王不留行生太山，治金疮、除风，久服之轻身。”}} 李弘范\myidx{李轨}闻之曰：“家舅刻薄，乃复驱使卉木\footnote{乃复：竟然。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{中兴书}曰：“李轨字弘范，江夏人。仕至尚书郎。”按：轨，刘氏之甥。此应弘度，非弘范者也。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】人情冷暖，世态炎凉，自古已然。关系之亲疏，大多以利之大小相较。因此，结交了有用的新友，则弃无用旧知如弊履。人情淡如水，古人如此，今人又将如何？悲乎！}

\lettrine{29.7} 王丞相\myidx{王导}俭节\footnote{王丞相：王导。}，帐下甘果盈溢不散\footnote{不散：不散发，不分发掉。}，涉春烂败\footnote{涉春：入春，经春。}。都督白之\footnote{都督：此非军队统帅之都督，而是特指总管家务的管家。}，公令舍去\footnote{舍去：丢掉。}，曰：“慎不可令大郎\myidx{王悦}知！”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{王悦也。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】王导之节俭，属于正面意义的节约，性质和和峤、王戎之俭吝有异。史称王导即使身为宰相，但其生活“简素寡欲，仓无储谷，衣无重帛”，生活相当简朴。导为官称廉洁，与贪官污吏异道而驰，但这只是个人行为，而无救于官吏腐败之横行。但其家属纳贿，如王导小妾雷氏，因此而有“雷尚书”之称，王导知否？又如王戎是其从兄，照样刻薄小民甚至是亲人以致富。只是王导俭节，有些过分。甘果盈溢，经春腐烂而不肯分发下人食用，这不就成了一毛不拔的铁公鸡了么！作为一代政治家，其心胸气魄又似乎有所欠缺。}

\lettrine{29.8} 苏峻\myidx{苏峻}之乱\footnote{苏峻之乱：咸和二年（327），庾亮辅政，征历阳太守、冠军将军苏峻入朝为大司农，苏峻率兵反，攻入京师。后陶侃、温峤等举义军剿灭之。}，庾太尉\myidx{庾亮}南奔见陶公\myidx{陶侃}\footnote{庾太尉：庾亮。陶公：陶侃。按：时庾亮兵败，逃奔温峤与陶侃，共奉侃为义军盟主。}，陶公雅相赏重\footnote{雅：很，非常。赏重：赏识器重。}。陶性俭吝，及食啖薤\footnote{啖：吃。薤：蔬菜名，即藠（jiào叫）头。草本植物，地下鳞茎可食，可种。靠近根部的薤头叫薤白，也省称“叫白”。}，庾因留白。陶问：“用此何为？”庾云：“故可种。”于是大叹庾非唯风流，兼有治实\footnote{风流：才华横溢。治实：办事务实。}。

{\cangkai\zihao{5}【评】本门故事，唯有此则之“俭吝”，全属褒义，前第7则论王导“节俭”，仍是褒中有贬，态度有所保留。在刘义庆心目中，陶侃是魏晋勤俭理政的典范。有人以为，庾亮食薤留白，是故意做作，以投陶侃所好，是一种愚弄侃以取信任的谲诈。但若全面考察陶、庾二公关系，实属不然。侃出身寒门，自少贫贱，故生活节俭，是其本性使然。但其俭吝，不仅严于律己，而且并不因此苛刻士卒部属。史称其数十年的征战，“凡有虏获，皆分士卒，身无私焉”。甚至是流亡饥民，陶侃也“竭资振给焉”。可见他并不是一个吝啬鬼守财奴。其“俭吝”之行不仅克己奉众，同时也是出于治国施政的需要。“非唯风流，兼有治实”，侃之叹亮，实是自我形象的光辉写照。故刘辰翁评曰：“小说取笑，陶未易愚。”信然。}

\lettrine{29.9} 郗公\myidx{郗愔}大聚敛\footnote{郗公：郗愔，字方回。高平人。官至徐、兖二州刺史。卒赠司空。}，有钱数千万。嘉宾\myidx{郗超}意甚不同\footnote{嘉宾：郗超小字，愔子。官至司徒左长史，参前\CJKunderwave{言语}第59则注。}，常朝旦问訙（讯）\footnote{常：通“尝”，曾经。}。郗家法，子弟不坐，因倚语移时\footnote{倚语：站着说话。移时：很长时间。}，遂及财货事\footnote{财货：钱财。}。郗公曰：“汝正当欲得吾钱耳\footnote{正当：只不过。}！”迺开库一日\footnote{迺：乃。}，令任意用。郗公始正谓损数百万许\footnote{正谓：只是以为。}，嘉宾遂一日乞与亲友\footnote{乞与：给予，赠送。}，周旋略尽\footnote{周旋：应酬，打交道。}。郗公闻之，惊怪不能已已\footnote{已已：停止，休了。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{中兴书}曰：“超少卓荦而不羁，有旷世之度。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】这则故事，作为\CJKunderwave{俭啬}门的压轴戏，有人物，有故事，有细节，是一篇非常生动的纪实小小说。其中郗愔与郗超这对父子很有意思，一个好聚敛而吝啬守财，积钱数千万以压库；一个慷慨好施，一日散尽家财而不眨一眼。父子俩的不同人生态度及其作为，矛盾冲突，形成了强烈的艺术对比，给人以刺激和艺术感染。在政治上，郗愔虽忠于司马王室，但却是一个平庸之才，暗于事机而聚敛守财，致讥世人而无所作为。郗超则党于桓温而反之，但却在政治上颇具天赋，企望大有作为。因此，他慷慨好施，收买人心，以成其大业。只要政权在握，自然财源滚滚而来，又岂在乎那区区数千万元家财！可惜他作为桓温谋主，跟错了人，终于毁灭了一颗政治新星。}





%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
