%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2025-12-09 20:43:59>

% ○ ◎ ‧ 「 」 『 』 々 （ ） “ ” ■ ^[一-龥]
% 【\([^】][^】][^】]+\)】 → {\\fzxk\\zihao{6}\\textcolor{red}{\1}}
% \(【评】.*\) → {\\cangkai\\zihao{5}\1}
% \(【题解】.*\) → {\\cangkai\\zihao{5}\1}
% 《\([^》]+\)》 → \\CJKunderwave{\1}
% ^\([0-9]+.[0-9]+\) → \\lettrine{\1}
% {\\fzxk\\zihao{6}\\textcolor{red}{[^o]*}}

\setlength{\parindent}{0pt}


\chapter{汰侈第三十}




{\cangkai\zihao{5}【题解】 汰侈者，骄奢无度、放纵享乐之谓也。\CJKunderwave{汰侈}一门，所写的是统治者骄纵奢侈、荒淫无度的生活故事。\CJKunderwave{汰侈}与\CJKunderwave{俭啬}，一个是骄纵享乐，恨不得一日费尽天下财；一个是贪鄙守财、拔一毛以利天下而不为。但若论其本质，却是异中见同，都是极端的利己主义在作怪。“俭啬”者钱财不许使用，“汰侈”者则聚敛无数钱财专为自己享用，实际核心所在都是“为我”二字。魏晋门阀社会，贵族豪姓衣钵相传，在少数贵族手中，搜刮聚集了巨亿的财富，因而他们有条件骄奢极欲，相沿成风。西晋之迅速沦亡，与此腐败之风不无关系。故\CJKunderwave{晋书·五行志中}云：“武帝初，何曾薄太官御膳，自取私食，子劭又过之，而王恺又过劭。王恺、羊琇之俦，盛致声色，穷珍极丽。至元康中，夸恣成俗，转相高尚，石崇之侈，遂兼王、何，而俪人主矣。崇既诛死，天下寻亦沦丧。”这一批又一批骄奢成风的贵族，其享受生活的资本从哪儿来呢？来自名门望族的高官厚禄及其政治经济特权，来自对于全国百姓小民敲骨吸髓的剥削掠夺。一人餐费数万于上，万人饥贫受苦于下，这样的社会，失掉了民心，而不是以人为本，怎能不速亡呢？此门12则故事，应细读并汲取历史教训。}

\lettrine{30.1} 石崇\myidx{石崇}每要客燕集\footnote{石崇（249—300）：字季伦，渤海南皮人。官至侍中、征虏将军、荆州刺史。参见本门第8则注。要：通“邀”。燕集：宴会。}，常令美人行酒\footnote{行酒：持觞劝酒。}，客饮酒不尽者，使黄门交斩美人\footnote{黄门：魏晋贵族供内庭驱使的阉人。}。王丞相\myidx{王导}与大将军\myidx{王敦}尝共诣崇\footnote{王丞相：王导。大将军：王敦。二人皆出琅邪王氏家族。}，丞相素不能饮，辄自勉强，至于沉醉。每至大将军，固不饮以观其变\footnote{固：坚决，坚持。}，已斩三人，颜色如故，尚不肯饮。丞相让之\footnote{让：责备。}，大将军曰：“自杀伊家人\footnote{伊：彼，他。}，何预卿事？”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{王隐\CJKunderwave{晋书}曰：“石崇为荆州刺史，劫夺杀人，以致巨富。”\CJKunderwave{王丞相德音记}曰：“丞相素为诸父所重，王君夫问王敦：‘闻君从弟佳人，又解音律，欲一作妓，可与共来。’遂往。吹笛人有小忘，君夫闻，使黄门阶下打杀之，颜色不变。丞相还曰：‘恐此君处世，当有如此事。’”两说不同，故详录。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】故事发生在晋武帝统一中国的歌舞升平时期，其时开国功臣及贵族大姓竞相汰侈豪奢。故\CJKunderwave{世说}专立\CJKunderwave{汰侈}门以示诫。王济用人乳喂猪，石崇作锦步障五十里以胜王恺紫丝步障四十里。这类物质上的骄奢，已是骇人听闻；而这则故事的权贵，竟然以残杀美人取乐，并以此夸豪斗富，则是精神上的汰侈，更是旷古未闻，可称是魏晋门阀社会的“特产”。故事的人物主角是石崇和王敦，是残杀美人的侩子手。汉时法律规定，“杀人者死”，汉光武时又下诏曰：“天地之性，人为贵。其杀奴婢，不得减罪。”见\CJKunderwave{后汉书·光武皇帝本纪}。魏晋时贵族妇女的生活，相对开放与自由。但奴婢等下层妇女则相反，因其人身依附，生命系于主人之手而毫无保障。如曹操杀女乐，司马懿妻杀女婢，贾后戟掷孕妇，上行下效，故石崇、王恺、王敦等敢于酒宴上公开杀美人。这不是偶然现象，而是门阀制度使然。女伎美人也是人。据\CJKunderwave{晋书·王敦传}，美人行酒时，“悲惧失色”，其瑟缩战栗之态，写尽了内在心理的恐慌。但王敦却“颜色如故”，他是把少女的头颅当瓜果来品尝，把美人的鲜血当红花来欣赏。如此灭绝人性，是可忍，孰不可忍！故王世懋评曰：“无论处仲（王敦字）忍人，观此事，晋那得不乱！”}

\lettrine{30.2} 石崇\myidx{石崇}厕常有十馀婢侍列，皆丽服藻饰\footnote{丽服藻饰：衣服华丽，妆饰讲究。}，置甲煎粉、沈香汁之属\footnote{甲煎粉：后世胭脂唇膏一类的化妆品。}，无不毕备。又与新衣箸令出。客多羞不能如厕\footnote{入厕：上厕所。如：入。}。王大将军\myidx{王敦}往\footnote{王大将军：王敦。}，脱故衣，箸新衣，神色傲然。群婢相谓曰：“此客必能作贼\footnote{作贼： 魏晋习惯用语，指造反。}！”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{语林}曰：“刘寔诣石崇，如厕，见有绛纱帐大床，茵蓐甚丽，两婢持锦香囊。寔遽反走，即谓崇曰：‘向误入卿室内。’崇曰：‘是厕耳。’”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】故事的时间与上则相近。人物主角是石崇，但与上则一样，第一主角应是王敦。看来，当时贵族是想尽各种办法来享乐，就是上厕所也要讲排场讲享受，不惜以公开“隐私”来夸豪斗富。石崇家的厕所具有时代的“超前性”。笔者曾到某集团公司数十层的高楼参观，整幢大楼最豪华最气派的地方，是小会议厅里的厕所。其装修之考究，服务之细致周到，令人叹为观止。可是这一切，比一千多年前的石家厕所，似乎远为逊色，因为古人还有十几个美女环列伺候。骄奢如此，西晋怎能不亡！一般士大夫尚有点羞耻感，但王敦则纵情享用，“脱故衣，箸新衣，神色傲然”，不以为耻。无耻之徒，不做贼造反才怪呢！后来果然不幸言中，王敦叛乱败亡。故凌濛初评曰：“何物婢子乃知人！”实践说明，卑贱者自有眼光。}

\lettrine{30.3} 武帝\myidx{司马炎}常降王武子\myidx{王济}家\footnote{武帝：晋武帝司马炎。王武子：王济，字武子，官至侍中，太仆卿。娶武帝女儿常山公主。}，武子供馔\footnote{供馔：供奉食品。}，并用璢璃器\footnote{璢即琉，琉璃器：用半透明矿石制造的器皿，当时极珍贵。}。婢子百馀人，皆绫罗袴𧟌\footnote{绫罗袴：用丝绸绫绢一类裁制的衣裤。袴：裤。𧟌：上衣。}，以手擎饮食。蒸㹠肥美\footnote{蒸㹠：蒸乳猪。}，异于常味。帝怪而问之，答曰：“以人乳饮㹠\footnote{以人乳饮㹠：用人奶喂养小猪。}。”帝甚不平，食未毕，便去。王\myidx{王恺}、石\myidx{石崇}所未知作\footnote{王、石：指王恺、石崇等贵族。未知作：不知道这种做法。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{𧟌，一作襬。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】王济生活之侈华腐败，比于王（恺）、石（崇），连皇帝也“甚不平”，自叹不如。王济是武帝女婿，看在女儿常山公主分上，皇帝降临驸马爷家。为了迎驾，王济家在“硬件”上也极尽铺张，打扮得花枝招展的如花美女百馀人，“手擎饮食”，不过这不一定能与皇家排场相比；但其蒸乳猪，“以人乳饮㹠”，连皇帝也叹息，这就在精神骄奢方面，气势盖过了皇家。用人乳来喂猪，只是为了贵族一餐口食，又该有多少母亲被迫弃其呱呱待哺的婴儿而不顾！这样毫无人性，简直荒唐到举世无双的地步。但是，透过灯红酒绿豪华生活的外表，却可窥见魏晋贵族那无法把握自我命运而及时行乐的阴暗心理，悲乎！}

\lettrine{30.4} 王君夫\myidx{王恺}以𥹋糒澳釜\footnote{王君夫：王恺字君夫。晋武帝的司马炎的舅父。𥹋：同“饴”， 麦芽糖。糒：干饭。按：以干饭涮锅，义欠通。\CJKunderwave{晋书·石崇传}作“以𥹋澳釜”，无“糒”字，疑“糒”字衍。澳釜：涮锅。}，石季伦\myidx{石崇}用蜡烛作炊\footnote{作炊：煮饭，做饭。}；君夫作紫丝布步障碧绫裹四十里\footnote{步障：夹道屏障。}，石崇作锦步障五十里以敌之\footnote{敌：与……对抗。}；石以椒为泥\footnote{椒：花椒。以椒和泥涂壁，取其香气，兼喻多子。}，王以赤石脂泥壁\footnote{赤石脂：风化石粉末的一种，红色，细腻，原是道家丹料，又可用来装饰墙壁。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋诸公赞}曰：“王恺字君夫，东海人，王肃子也。虽无检行，而少以才力见名，有在军（公）之称。既自以外戚，晋氏政宽，又性至豪。旧制：鸩不得过江，为其羽栎酒中，必杀人。恺为翊军时，得鸩于石崇而养之，其大如鹅，喙长尺馀，纯食蛇虺。司隶奏按恺、崇，诏悉原之，即烧于都街。恺肆其意色，无所忌惮。为后军将军。卒，谥曰丑。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】这是一场古代的斗富大赛，双方无不穷奢极欲，各显神通。如在今日，当入世界吉尼斯纪录。但浪费多少民脂民膏，只为博取贵族斗奇争胜之名，令人扼腕叹息。王恺谥“丑”，石崇见诛，实是自我作孽，无可救药。其时，不仅个人，而且整个国家，也因骄奢汰侈之风的腐蚀，内里早就腐肠烂肚，很快天下大乱而中原沦丧，悲哉！}

\lettrine{30.5} 石崇\myidx{石崇}为客作豆粥，咄嗟便办\footnote{咄嗟：顷刻之间。喻其速。}。恒冬天得韭蓱䪡\footnote{韭蓱䪡：细碎的韭菜和艾蒿做成的腌菜。蓱，蓱萧，即艾蒿。䪡，捣碎研末的酱菜。}。又牛形状气力不胜王恺牛，而与恺\myidx{王恺}出游，极晚发，争入洛城，崇牛数十步后迅若飞禽，恺牛绝走不能及\footnote{绝走：奔跑。}。每以此三事为搤腕\footnote{搤腕：一手握另一手腕，愤怒不平貌。}。乃密货崇帐下都督及御车人\footnote{都督：总管家。}，问所以\footnote{问所以：问其中原因。}。都督曰：“豆至难煮，唯豫作熟末\footnote{豫：通“预”，预先。熟末：煮熟研细。}，客至，作白粥以投之。韭䪡是捣韭根，杂以麦苗尔。”复问驭人：“牛所以驶\footnote{驶：迅速飞奔。}？”驭人云：“牛本不迟，由将车人不及制之尔\footnote{不及制之尔：不善控制。不及，魏晋口语，不懂，不理解。}。急时听偏辕\footnote{偏辕：双辕之车，偏辕令车重心倾向一轮，以减少摩擦力而提速奔驰。}，则驶矣。”恺悉从之，遂争长\footnote{争长：夺得胜利。}。石崇后闻，皆杀告者。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋诸公赞}曰：“崇性好侠，与王恺竞相夸眩也。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】为夸富争胜而各极心思，也算是小智小慧。故事重心在牛车竞赛一节。御车人所说，很有道理。牛原健走，但主人驭不得法，紧拉缰绳，牛有力气而难于奔跑，一旦松绳，则自由飞奔，自然胜利夺标。用牛如此，用人亦然。管理者应充分发挥被用者的主观积极性，自然可收事半功倍的效益。此说颇有启迪。但石崇因竞赛失利而“皆杀告者”，则暴露了贵族丧失人性的残忍。}

\lettrine{30.6} 王君夫\myidx{王恺}有牛名八百里駮\footnote{王君夫：王恺，参前注。八百里駮：牛名。駮，同“驳”，原指黑白相间之马，这里借喻牛，意谓日行八百里的良种牛。}，常莹其蹄角\footnote{莹其蹄角：用玉石装饰头角和牛脚。}。王武子\myidx{王济}语君夫\footnote{王武子：王济。参前注。}：“我射不如卿，今指赌卿牛，以千万对之\footnote{以千万对之：以千万钱与名牛价值相抵以赌。}。”君夫既恃手快\footnote{手快：动作敏捷，技术熟练。}，且谓骏物无有杀理，便相然可\footnote{然可：应允，答应。}，令武子先射。武子一起便破的\footnote{破的：射中靶心。}，却据胡床\footnote{胡床：一种可折叠的轻便交椅。却：退回来。}，叱左右速探牛心来\footnote{探：探取，掏。}。须臾，炙至\footnote{炙：烤肉。}，一脔便去\footnote{脔：切块的肉。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{相牛经}曰：“\CJKunderwave{牛经}出宁戚，传百里奚。汉世河西薛公得其书，以相牛，千百不失。本以负重致远，未服辎軿，故文不传。至魏世，高堂生又传以与晋宣帝，其后王恺得其书焉。”臣按其\CJKunderwave{柏（相）经}云：“阴虹属颈，千里。”注曰：“阴虹者，双筋白尾骨属颈。宁戚所饭者也。”恺之牛亦有阴红（虹）也。宁戚\CJKunderwave{经}曰：“棰头欲得高，百体欲得紧，大膁疏肋难齝，龙头突目欲好跳。又角欲得细，身欲促，形欲得如卷。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】在门阀社会的庇荫下，高门望族政治经济特权世代相袭。这样，这批贵族子弟无须竞争而照样升官发财，在养尊处优的生活中寻求种种刺激打破平淡无聊之心绪。一场豪赌就这样随意地发生了。据前\CJKunderwave{俭啬}门第5则，王戎“贷钱数万”与女儿，即脸色不悦，可见数万不少。又第9则“郗公大聚敛，有钱数千万”，数千万是一个大富豪终生积敛的数目。以此作为参照，则数千万之数为巨富之蓄，是千百普通人家财产的总和。但是二王所赌，“以千万对之”，更是虚荣腐化心理的角胜。八百里駮是人类经过长期努力培养的优良品种，属人类文明进步的体现，但王济杀之不眨一眼，探心烤炙，仅食一脔，即扬长而去。这对王恺不仅是物质的损失，更是巨大的心理打击。但是，破坏人类科学结晶的良种牛，王济这个纨绔子弟负有不可推卸的罪责。}

\lettrine{30.7} 王君夫\myidx{王恺}尝责一人无服馀袒（衵）\footnote{王君夫：王恺。尝：曾经。无服馀袒：没有穿贴身内衣。袒，他本皆作“衵”，是。衵（旧读nì昵，今读rì日），贴身内衣。朱铸禹\CJKunderwave{汇校集注}云：“此盖褫服以责之，但馀贴身小衣耳。”另备一说。}，因直\footnote{直：通“值”，入朝值班，当时一值五日。}，内箸曲閤重闺里\footnote{内：通“纳”。曲閤重闺：阁道回廊曲折回复，后庭闺房幽深重叠。}，不听人将出\footnote{不听：不允许。}。遂饥经日，迷不知何处去。后因缘相为\footnote{因缘相为：朱铸禹注曰：“似谓偶值机缘，经人相助之意。”另有释“因缘”为亲近小吏，或指朋友、同伙。鄙意以前说为是。}，垂死，乃得出。

{\cangkai\zihao{5}【评】王恺豪宅之广大深邃，犹如迷宫一般，致令侍者迷失方向，几乎饿毙。从宅居建筑，可见其穷奢极侈生活之一斑。王恺敢于在公开宴会之上，扑杀女乐，血溅当场；又因小失而禁锢侍者垂死，也属人命关天，于此又添罪证一桩。如此丧尽天良者占据要津，国家岂不危乎殆哉！}

\lettrine{30.8} 石崇\myidx{石崇}与王恺\myidx{王恺}争豪\footnote{争豪：竞夸斗富。}，并穷绮丽以饰舆服\footnote{绮丽：华美艳丽。舆服：车服、衣冠章服之总称。古时制度，以舆服表等级。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{续文章志}曰：“崇资产累巨万金。宅室舆马，僭拟王者。庖膳必穷水陆之珍。后房百数，皆曳纨绣，珥金翠，而丝竹之艺，尽一世之选。筑榭开沼，殚极人巧。与贵戚羊琇、王恺之徒，竞相高以侈靡，而崇为居最之首。琇等每愧羡，以为不及也。”}} 武帝\myidx{司马炎}，恺之舅（甥）也，每助恺\footnote{每：常。}。尝以一珊瑚树高二尺许赐恺\footnote{珊瑚：海洋中珊瑚虫的石灰质骨髓所形成的物质，状如树枝，故称珊瑚树，可供赏玩。}，枝柯扶疏\footnote{扶疏：繁茂纷披。}，世罕其比。恺以示崇，崇视讫，以铁如意击之\footnote{铁如意：铁质如意。如意：柄端作手指形，用以搔背，尽如人意，故称。}，应手而碎。恺既惋惜，又以为疾己之宝，声色甚厉。崇曰：“不足恨，今还卿。”乃命左右悉取珊瑚树，有三尺、四尺，条干绝世，光采溢目者六七枚，如恺许比甚众\footnote{许：处。}。恺惘然自失\footnote{惘然：失意或失神的样子。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{南州异物志}曰：“珊瑚生大秦国，有洲在涨海中，距其国七八百里，名珊瑚树洲，底有盘石，水深二十馀丈，珊瑚生于石上。初生白，软弱似菌，国人乘大船，载铁网，先没在水下，一年，便生网目中。其色尚黄，枝柯交错，高三四尺，大者围尺馀。三年色赤，便以铁钞发其根，系铁网于船，绞车举网，还，裁凿恣意所作。若过时不凿，便枯索虫蛊。其大者输之王府，细者卖之。”\CJKunderwave{广志}曰：“珊瑚，大者可为车轴。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】在\CJKunderwave{汰侈}门12则故事中，王恺占5则，如果连第一则刘注所记故事，则为6则，是与石崇并列第一的主角。石、王二人多次夸豪斗富，为西晋上游贵族社会的骄奢之风推波助澜。石崇以铁如意击碎王恺之宝——皇帝赐予国舅爷的二尺许珊瑚树，随手击发，毫无怜惜之心。这一细节很典型生动，说明石崇不仅是富比王侯，甚至在某些方面，超过了皇宫。其搜刮民脂民膏，借官势大肆掠夺，手段直截了当。如史所称，“在荆州，劫远使商客，致富不赀”，这是执法犯法的伎俩。而王恺之奢华腐败，则直接来自最高统治者的支持与赏赐，后台大老板是皇帝。上自皇族，至于高门世家，无不竞相豪侈，以此为荣，朝廷如此腐败，国家岂能长久！西晋之亡，表面是“五胡乱华”，八王之乱，但若究其根底，则是自我作孽、内里腐败所致。须知，夸豪斗富，大失民心，而失民心者，必失天下。这就是历史的教训。}

\lettrine{30.9} 王武子\myidx{王济}被责\footnote{王武子：王济。责：斥责，责罚。}，移第北芒下\footnote{移第：移家。北芒：即洛阳东北的北邙山。芒，通“邙”。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋诸公赞}曰：“济与从兄恬（佑）不平。济为河南尹，未拜，行过王宫，吏不时下道，济于车前鞭之，有司奏免官。论者以济为不长者。寻转太仆，而王恬（佑）已见委任，济遂斥外。”}} 于时人多地贵，济好马射，买地作埒\footnote{\xpinyin*{埒}：矮墙。此指马场周围的界墙。}，编钱匝地竟埒\footnote{编钱：穿联铜钱。匝（zā）：环绕一周。}，时人号曰“金沟”。

{\cangkai\zihao{5}【评】史称王济风姿英爽，气盖一时。“好弓马，勇力绝人”。生平善马，杜预谓其有“马癖”。故事称其好马射而买地作埒，为便于纵横驰骋，马场之大，可以想象。此马场若是设在荒僻的农村，地广人稀，尽可供其驰骋。但王济的马场，是设在人口密集、寸土寸金的京师洛阳贵族聚居的北邙山下，情况则大不相同。其所开销，已非一般贵族所能承受。但为显豪富，满足夸胜于时的心理，竟然“编钱匝地竟埒”，编串金钱竟绕场一周，生怕人家没看见，人们以此称之为“金沟”——金光炫耀于外，精神败絮其中。“金沟”之谓，非颂而实讥也，惜哉王济不醒。}

\lettrine{30.10} 石崇\myidx{石崇}每与王敦\myidx{王敦}入学戏\footnote{入学戏：到学校游玩。每：常。}，见颜、原象{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{家语}曰：“颜回，字子渊，鲁人。少孔子二十九岁而发白，三十二岁早死。”原宪已见。}} 而叹曰\footnote{颜、原：指孔子七十弟子中的颜回和原宪。二人皆安贫乐道而好学。}：“若与同升孔堂\footnote{同升孔堂：一起成为孔子的学生。}，去人何必有间\footnote{去人何必有间：和七十子之徒没有什么不同。}！”王曰：“不知馀人云何\footnote{馀人：其他人。云何：怎么样。}，子贡去卿差近\footnote{子贡：端木赐字子贡，孔子高徒。其人能言词，善经商，富埒王侯。差近：差不多，相似。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{史记}曰：“端木赐，字子贡，卫人。尝相鲁，家累千金。终于齐。”}} 石正色云：“士当令身名俱泰\footnote{身名俱泰：地位名声全都亨通显达而安泰。}，何至以瓮牖语人\footnote{何至：岂有。瓮牖：以破瓮为窗户，喻贫寒。语见\CJKunderwave{庄子·让王}：“原宪居鲁，环堵之室，茨以生草，蓬户不完，桑以为枢而瓮牖。”}！”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{原宪以瓮为户牖。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】王敦讥石崇，只知追求富贵而不知道德学问，怎能与七十子之徒同升孔子之堂呢？石则“正色”作答，极其认真，“身名俱泰”是个理想境界，做人应是名声地位和金钱学问两不误，臻达通泰之境，以便享受人生。只知安贫乐道，困窘瓮牖之下，学而不达，完全不合时宜。石崇所言，正是当时骄奢汰侈之风流行的指导思想。今之学人，经商致富，从政掌权，身名腾达，列于世界名人排行榜之上，其追求似近石崇，而与颜回、原宪之学所追求的精神世界背道而驰。孰优孰劣，何去何从，读者自辨。}

\lettrine{30.11} 彭城王\myidx{司马权}有快牛\footnote{彭城王：指司马权，馗子。馗为司马懿弟。则权与师、昭为嫡堂兄弟。按：余嘉锡引程炎震曰：“权薨于咸宁元年，衍才二十岁。此彭城王，未必定是权。”程说疑是。此彭城王疑为权子植，其年辈与衍相仿。}，至爱惜之。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{朱凤\CJKunderwave{晋书}曰：“彭城穆王权，字子舆，宣帝弟馗子。太始元年封。”}} 王太尉\myidx{王衍}与射\footnote{王太尉：王衍，曾官太尉，故称。参前\CJKunderwave{言语}第23则注。射：此指博射，魏晋人士的一种赌博游戏，而与实战的兵射不同。}，赌得之。彭城王曰：“君欲自乘，则不论；若欲啖者\footnote{啖：吃。}，当以二十肥者代之。既不废啖，又存所爱\footnote{存：保全。}。”王遂杀啖\footnote{王遂杀啖：王衍终于把快牛杀了吃掉。}。

{\cangkai\zihao{5}【评】彭城王之快牛，大概与王恺的八百里駮相似，都是人类精心培育的优良种牛。射赌输却，自然无话可说。但若当肉牛吃掉，则与常牛无异，令人顿生爱惜之心，故彭城愿以二十肥牛易之。从经济效益来说，赢者大为合算。但王衍却弃物质不论，坚持“杀啖”而毁名牛，这不仅是对于爱牛者的严重心理打击，论其实际效果，更是对人类文明的挑战。名士之“名”，以残害文明获取，岂不悲哉！}

\lettrine{30.12} 王右军\myidx{王羲之}少时\footnote{王右军：王羲之。}，在周侯\myidx{周顗}末坐\footnote{周侯：周顗字伯仁，爵武城侯。东晋中兴名臣。参前\CJKunderwave{言语}第30则注。末坐：座席末位。}，割牛心啖之\footnote{牛心：此指牛心炙。}，于此改观\footnote{于此改观：从此改变了对羲之的看法。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{俗以牛心为贵，故羲之先食之。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】据\CJKunderwave{晋书}羲之本传，称其“年十三，尝谒周顗。时重牛心炙。坐客未吃，顗先割牛心啖羲之。于是始知名。”周顗此举，一是因为羲之年少，对孩子优先照顾，以示不拘礼节；一是因为他真正喜欢这个孩子。但是，这些都属于正常，为何收入\CJKunderwave{汰侈}门呢？张万起、刘尚慈评云：“大约并非食之先后问题，而是特意宰牛割心给他吃，以此奢侈之举提高他的地位和名望。”所论不无道理，但若改入\CJKunderwave{赏誉}或\CJKunderwave{识鉴}门，则更为妥帖。}





%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
