%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2025-12-09 21:02:06>

% ○ ◎ ‧ 「 」 『 』 々 （ ） “ ” ■ ^[一-龥]
% 【\([^】][^】][^】]+\)】 → {\\fzxk\\zihao{6}\\textcolor{red}{\1}}
% \(【评】.*\) → {\\cangkai\\zihao{5}\1}
% \(【题解】.*\) → {\\cangkai\\zihao{5}\1}
% 《\([^》]+\)》 → \\CJKunderwave{\1}
% ^\([0-9]+.[0-9]+\) → \\lettrine{\1}
% {\\fzxk\\zihao{6}\\textcolor{red}{[^o]*}}

\setlength{\parindent}{0pt}


\chapter{忿狷第三十一}




{\cangkai\zihao{5}【题解】 忿狷者，触事愤怒，行为褊急而毫无耐心也。这是一种常见的心理现象。在魏晋名士身上有非常突出的表现。比如讨厌苍蝇、蚊子，竟然拔剑追杀，简直发疯一般；又如本门记录的王大与王恭，因劝酒不饮，立即反目为仇，竟至动员千人以上的家丁部曲准备厮杀，简直像是战场一样热闹。鲁迅先生曾究其原因，在\CJKunderwave{魏晋风度及文章与药及酒之关系}中说：“晋朝人多是脾气很坏，高傲，发狂，性暴如火的，大约便是服药的缘故。”把原因归结为服五石散（又称寒石散），因为五石散药性燥热有毒所致。这恐怕只是一方面的物质现象，若从精神方面追根究底，则原因非常复杂。社会动荡，战祸频仍，仕途维艰，命运多乖，甚至是生命朝不保夕，长期积压在胸中的痛苦，常借愤慨发怒的方式来加以急遽发泄，以求内在心理的平衡。于此也可见出魏晋名士率性自然，毫无掩饰的一面，这是一种强调自我、张扬个性的明显表现。当然，忿狷也会坏事，名士们也注意到这一点，故性急的王蓝田（述）强行压抑而以柔克刚，不为谢奕的谩骂所动，这更是克服缺点的自然人性之升华。}

\lettrine{31.1} 魏武\myidx{曹操}有一妓\footnote{魏武：曹操。妓：通“伎”，女乐人。}，声最清高\footnote{清高：清亮高亢。}，而情性酷恶\footnote{酷恶：很坏。}。欲杀则爱才，欲置则不堪\footnote{不堪：无法忍受。}。于是选百人一时俱教\footnote{一时：同时。}，少时果有一人声及之，便杀恶性者。

{\cangkai\zihao{5}【评】曹操执掌朝政，史称好刑名之学，似乎是个法家。但法家并不随便杀人，如若犯罪而罪不至死，则无诛杀之理。曹操的歌伎，只因“情性酷恶”——脾气不好而被杀，其法安在？每个人都有自己的性格与脾气，稍不合主人意即加诛戮，这是魏晋门阀社会中奴婢人身依附的悲剧。\CJKunderwave{史记·酷吏列传}中的杜周曾说：“三尺（按：指法律）安出哉？前主所是著为律，后主所是疏为令，当时为是，何古之法乎？”曹操灭绝人性的做法，正反映了封建法律的虚伪性，这不仅是个人行为，更是社会使然。}

\lettrine{31.2} 王蓝田\myidx{王述}性急\footnote{王蓝田：王述字怀祖，爵蓝田侯，故称。}。尝食鸡子\footnote{鸡子：鸡蛋。}，以筯刺之\footnote{筯：筷子。}，不得，便大怒，举以掷地。鸡子于地圆转未止，仍下地以屐齿蹍之\footnote{屐：木拖鞋，底有前、后齿。碾：蹂踏。}，又不得。𧷒（瞋）甚\footnote{𧷒 ：他本作“瞋”，是。瞋，发怒。}，复于地取内曰（口）中，齧破即吐之\footnote{齧 （niè聂）：咬。}。王右军\myidx{王羲之}闻而大笑曰\footnote{王右军：王羲之。}：“使安期\myidx{王承}有此性\footnote{安期：王承，字安期，述父。官东海太守。东晋名臣。}，犹当无一豪可论\footnote{豪：通“毫”。}，况蓝田邪？”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{中兴书}曰：“述清贵简正，少所推屈，唯以性急为累。”安期，述父也，有名德。已见。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】这是一篇优秀的小小说。通过王述吃鸡蛋不得的故事，形象描绘了一个性急之人，既生动又典型，细节刻画中的掷、蹍、齧等连续动作，层层加深了对鸡蛋之圆溜及脾性急躁的描绘，人物形象栩栩如生，犹如亲眼所见，艺术非常成功。在当时，王述的性急是有名的，但王羲之的讥评，却另有缘故，因二人素来不惬，故羲之“闻而大笑”，见其轻蔑声色，因子而讥及其父，尤见其傲慢与偏见。后羲之誓墓去官，即与其轻视王述有关，虽是后话，附带及之。}

\lettrine{31.3} 王司州\myidx{王胡之}尝乘雪往王螭\myidx{王恬}许\footnote{王司州：王胡之字修龄，廙子。曾官司州刺史，故称。参前\CJKunderwave{言语}第81则注。王螭：王恬字敬豫，小字螭虎，导次子。参前\CJKunderwave{德行}第29则注。许：处所。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{王胡之、王恬，并已见。恬小字螭虎。}} 司州言气少有牾逆于螭\footnote{牾逆：触犯。}，便作色不夷\footnote{作色：变色。不夷：不平，不高兴。}。司州觉恶，便舆床就之\footnote{舆床：搬移座席。就之：靠近他。}，持其臂曰：“汝讵复足与老兄计\footnote{讵复：怎么，难道。}？”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{按\CJKunderwave{王氏谱}，胡之是恬从祖兄。}} 螭拨其手曰：“冷如鬼手馨\footnote{馨：魏晋口语，般、样。}，强来捉人臂！”

{\cangkai\zihao{5}【评】这是琅邪王家的内部矛盾。在东晋第一高门士族的琅邪王氏当中，王导一支最为尊贵而兴旺发达，而王廙一支则稍微逊色。王胡之（司州）是王廙子，王恬是王导子，若论大排行，则胡之为从兄，应敬重兄长，故胡之舆床、捉臂而有“汝讵复足与老兄计”之言，以上临下的教训口吻颇重。但小老弟并不买账。史称其人“少卓荦不羁，疾学尚武”，容易发性愤怒，是其性格。他自认宰相之子，名门之后，岂能容人教训，于是稍有忤逆，便即作色，而不问你是老兄前辈。“冷如鬼手馨”，口语生动，声吻毕肖，语言背后是对自家门第、自我个性的肯定和张扬。自然、真率而毫不掩饰，对王螭这个贵族子弟来说，虽然狂妄不足为训，但也有天真可爱的一面。}

\lettrine{31.4} 桓宣武\myidx{桓温}与袁彦道\myidx{袁耽}樗蒱\footnote{桓宣武：桓温，参前注。袁彦道：袁耽字彦道，陈郡阳夏人。官建威将军，司徒从事中郎。参前\CJKunderwave{任诞}第34则注。樗蒱：古代博戏之一。}，袁彦道齿不合\footnote{齿：此指博齿，犹如今之骰子，上有点数。不合：点数不符。}，遂厉色掷去五木\footnote{五木：樗蒱赌戏中的骰子，凡五子，故称。}。温太真\myidx{温峤}云\footnote{温太真：温峤字太真。参前\CJKunderwave{言语}第35则注。}：“见袁生迁怒\footnote{迁怒：为此生气发怒。}，知颜子\myidx{颜回}为贵\footnote{颜子：颜回，孔子最得意的门生。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{论语}曰：“哀公问：‘弟子孰为好学？’孔子曰：‘有颜回者好学，不迁怒，不贰过，不幸短命死矣！’”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】此则应与\CJKunderwave{任诞}第34则故事并读体味。故事中出现了温太真（峤），温峤卒于晋成帝咸和四年（329），时桓温年仅十七。而袁彦道（耽）卒于咸康初（335），年仅二十五岁，以此上推，则咸和四年耽年十九，袁耽、桓温二人年少相若。故事必然发生在咸和四年前，则二人为十六七岁的少年。在博戏方面，袁耽是个天才，当时享有盛名，赌界唯知袁彦道，几乎是博无不胜。刘注引\CJKunderwave{袁氏家传}，谓耽“高风振迈，少倜傥不羁”，是士人心仪的名士。但故事发生时，袁、桓二人皆是少年心性，相戏相争，激怒于一时。因为“赌王”也有时运不济的时候，偶然失手，则狂呼大叫，愤掷五木，是其性格率真自然的表现，故刘辰翁评曰：“于此识彦道。”此未足深责，正见其真面目。}

\lettrine{31.5} 谢无奕\myidx{谢奕}性粗强\footnote{谢无奕：谢奕字无奕，陈郡阳夏人。安兄。官至安西将军，豫州刺史。参前\CJKunderwave{德行}第33则注。粗强：粗暴强横。}，以事不相得\footnote{不相得：不相合，不投机。}，自往数王蓝田\myidx{王述}\footnote{数：责备，数落。王蓝田：王述。}，肆言极骂\footnote{肆言极骂：破口大骂。}。王正色面壁不敢动\footnote{正色：脸色庄重严肃。面壁：面向墙壁不敢看人。}。半日，谢去，良久，转头问左右小吏曰：“去未？”答云：“已去。”然后复坐。时人叹其性急而能有所容\footnote{叹：叹赏。}。

{\cangkai\zihao{5}【评】此则应与前面第2则并读共参，咀嚼体味。王述出于太原王氏家族，其父承（字安期）为渡江名臣，“中兴第一”，王导、庾亮、周顗诸名士甘居其下。作为名门之后，述少有清誉，为人刚正，曾为儿坦之拒婚于权臣桓温。但性急则是其缺陷，王述于此有自知之明，而不像陈郡谢奕那样张狂使性，大骂泄愤，毫无士人修养。王述性急而足蹍鸡子，只为自我泄愤，而与他人无涉；但若与人发生关系，则努力加强自我修养，以免误事。面对谢奕的泼妇骂街，血性男儿谁受得了？但述却以柔克刚，面壁不为所动，忍人之所不能忍。故王开乾评云：“蓝田食鸡子，性似不可解。故佩韦自缓，佩弦自急，因物憬悟，存乎其人。”针对缺点，加强修养以自我改造，这才是真正的大丈夫气概。}

\lettrine{31.6} 王令\myidx{王献之}诣谢公\myidx{谢安}\footnote{王令：王献之，字子敬，羲之少子，官至中书令，故称。谢公：谢安。}，值习凿齿\myidx{习凿齿}已在坐\footnote{习凿齿：字彦威，襄阳人。官荥阳太守。有文史之才，撰\CJKunderwave{汉晋春秋}。参前\CJKunderwave{言语}第72则注。}，当与并榻\footnote{并榻：同榻共坐。榻：座席。}。王徙倚不坐\footnote{徙倚：徘徊。}，公引之与对榻。去后，语胡儿\myidx{谢朗}曰\footnote{胡儿：谢朗字长度，小字胡儿。安二兄据之长子，仕至东阳太守。擅玄谈，善文义，为谢安所赏。}：“子敬实自清立\footnote{清立：清高特立。}，但人为尔，多矜咳\footnote{矜咳：沈校本作“矜硋”，意谓矜持拘执，俗称装腔作势。}，殊足损其自然\footnote{殊：甚，非常。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{刘谦之\CJKunderwave{晋纪}曰：“王献之性甚整峻，不交非类。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】王献之这个琅邪王氏的贵族子弟，不肯与习凿齿同坐议事，完全是门阀制度中士庶之别意识在作祟。习凿齿并非等闲之辈，除书法艺术外，他在文史贡献和政治才干方面，都有杰出的表现，是当时知识分子的精英。但仅仅因其“世为乡豪”，出身于襄阳乡下的豪强地主，而不是世代簪缨的上品贵族，王献之谨守士庶之别犹如天隔的观念，严格“不交非类”，此所谓“清立”、“矜咳”，既不尊重客人，也给主人谢安以难堪。这对习凿齿是明显歧视，是一种不文明、不礼貌的行为。但对献之来说，却是必然的认识。故刘辰翁评曰：“‘矜咳’二字极不成语，然极有似。”正是这一魏晋生活口语，写尽了名士的扭捏作态，形象非常生动。但作为主持朝政的一代名相谢安，其目光深远，为国家民族的利益，他必须同时与士庶保持接触，因此而批评了王献之的虚矫做作有损自然。同是上品贵族，王、谢二人认识不同，因而成就与影响自然不同。}

31. 王大\myidx{王忱}、王恭\myidx{王恭}尝俱在何仆射\myidx{何澄}坐\footnote{王大：王忱字元达，小字佛大，故称。参前\CJKunderwave{德行}第44则注。王恭：字孝伯。参前\CJKunderwave{德行}第44则注。何仆射：何澄，官尚书左仆射，故称。坐：座席，指宴会。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{中兴书}曰：“何澄字子玄。清正有器望，历尚书左仆射。”}} 恭时为丹阳尹\footnote{丹阳：郡名，治建康，故城在今江苏江宁东。}，大始拜荆州\footnote{拜荆州：任荆州刺史。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{灵鬼志·谣征}曰：“初，桓石民为荆州，镇上时（明），民忽歌\CJKunderwave{黄昙曲}曰：‘黄昙英，扬州大佛来上朋（明）。’少时，石民死，王忱为荆州。”佛大，忱小字也。}} 讫将乖之际\footnote{讫：通“迄”，到。将乖：临别。}，大劝恭酒，恭不为饮，大逼强之，转苦\footnote{转苦：逼迫更厉害。}。便各以裙带绕手。恭府近千人，悉呼入斋；大左右虽少，亦命前，意便欲相杀。何仆射无计，因起排坐二人之间\footnote{排坐：挤坐。}，方得分散。所谓势利之交，古人羞之\footnote{“势利之交”二句：语出\CJKunderwave{汉书·张耳陈馀传赞}。}。

{\cangkai\zihao{5}【评】二王俱出于太原晋阳王氏同一士族。这是同一家族中较势斗力的矛盾。王忱是王坦之的第四子，王恭的族叔。王恭祖父濛，一代清谈名士。父蕴，知名当世，孝武帝王皇后父。王忱与王恭，俱流誉一时。太元中，忱出为荆州刺史，都督荆益宁三州军事，建武将军，年少居方伯之任，自恃才气，任达不拘，眼中少能容物。但王恭作为皇后之兄，也是才气纵横，太元中任丹阳尹，作为外戚帝舅，也是春风得意。二人气势旗鼓相当。宴会之上，王忱以族叔身份，强行劝酒，自示尊贵；但王恭颇傲，偏不为屈，拒而不饮，使王忱大失面子。为泄一己之私愤，双方竟然立即调动千人以上人马，“便欲相杀”，气氛紧张，全然不顾国家利益和朝廷体面。宗族血亲之内，仍然以武力相见，更何况是外人呢！朝廷用人如此，国家岂能兴旺发达？小小家族纠纷，预示了东晋来日无多了。}

{\cangkai\zihao{5}另：本则如与\CJKunderwave{德行}第44则，\CJKunderwave{赏誉}第153则并读互参，则对二王恩怨性质的复杂性将会有更全面更深刻的认识。}

\lettrine{31.8} 桓南郡\myidx{桓玄}小儿时\footnote{桓南郡：桓玄，袭父爵南郡公，故称。参\CJKunderwave{德行}第41则注。}，与诸从兄弟各养鹅共斗。南郡鹅每不如，甚以为忿。乃夜往鹅栏间，取诸兄弟鹅悉杀之。既晓，家人咸以惊骇，云是变怪\footnote{变怪：灾变怪异。}，以白车骑\myidx{桓冲}\footnote{车骑：桓冲，温弟，曾任车骑将军，故称。见前\CJKunderwave{夙惠}第17则注。}。车骑曰：“无所致怪，当是南郡戏耳\footnote{戏：戏谑，恶作剧。}！”问，果如之。

{\cangkai\zihao{5}【评】近人吴承仕（检斋）曾评桓冲之言曰：“车骑口中，何云南郡？此记事不中律令处。”这可能有两种情况，一是后人之称，借桓冲之口道出；一是桓冲当时真实之言。桓温卒于孝武帝康宁元年（373），时少子玄五岁，温爱少子，临终，命以为嗣，袭爵南郡公。到桓玄少年斗鹅时，早有封爵之号。其叔冲继温掌控荆州，为兄故，抚爱玄胜似己出。其口称玄为“南郡”，一属事实，一是希望诸子侄对玄之恶作剧，看在其父温的面上，不要计较。古时斗鹅之风甚盛。据\CJKunderwave{新唐书}卷二〇八\CJKunderwave{宦者下·田令孜传}曰：“帝（按：指唐僖宗）冲騃，喜斗鹅走马……一鹅至五十万钱。”则斗鹅之戏延至唐末而不息。年少桓玄，一夜之间“取诸兄弟鹅悉杀之”，一只不留，只为争一时之忿，而不计后果。一个人从小看八十，小儿心胸褊狭躁急如此，长大后作为政治风云人物，岂能不败事？性格弱点，早埋下败亡之兆。}





%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
