%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2025-12-09 21:10:02>

% ○ ◎ ‧ 「 」 『 』 々 （ ） “ ” ■ ^[一-龥]
% 【\([^】][^】][^】]+\)】 → {\\fzxk\\zihao{6}\\textcolor{red}{\1}}
% \(【评】.*\) → {\\cangkai\\zihao{5}\1}
% \(【题解】.*\) → {\\cangkai\\zihao{5}\1}
% 《\([^》]+\)》 → \\CJKunderwave{\1}
% ^\([0-9]+.[0-9]+\) → \\lettrine{\1}
% {\\fzxk\\zihao{6}\\textcolor{red}{[^o]*}}

\setlength{\parindent}{0pt}


\chapter{谗险第三十二}




{\cangkai\zihao{5}【题解】 谗险者，谗言诽谤，阴险中伤之谓也。本门所述，多是进谗言陷害贤能的故事。小人以势利相交，有小人则无以立君子。谗害贤良，尔虞我诈以争权夺利，是小人的看家本领，自古已然。\CJKunderwave{左传}哀公十六年载叶公子高之言：“以险侥幸者，其求无餍。”为一己之私利，阴险设计谗害贤良之事，历史上永无休止，上自国家朝廷，下至君子士庶，无不蒙受其害。故\CJKunderwave{诗经·小雅}有\CJKunderwave{巧言}之篇，说是“乱之又生，君子信谗”。写的是统治者因听信小人谗言而祸国殃民，后患无穷。因此，诗人大声疾呼：“取彼谗人，投畀豺虎！”（\CJKunderwave{小雅·巷伯}）只有让老天爷来惩罚这些谗害忠良的小人。本门故事所载，进谗与反谗的斗争，形势错综复杂，反映了努力靠拢政治漩涡中心各色人物的种种微妙心态，从另一个侧面为当时的名士绘形写照。}

\lettrine{32.1} 王平子\myidx{王澄}形甚散朗\footnote{王平子：王澄字平子，西晋名士，衍弟。官荆州刺史。参前\CJKunderwave{德行}第23则注。散朗：洒脱疏朗。}，内实劲侠\footnote{劲侠：刚愎褊狭。侠，通“狭”，狭隘。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{邓粲\CJKunderwave{晋纪}云：“刘琨尝谓澄曰：‘卿汧（形）虽散朗，而内实劲侠，以此处世，难得其死。’澄默然无以答。后果为王敦所害。刘琨闻之曰：‘自取死耳。’”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】王澄是太尉衍弟，也称西京名士。其外形虽然洒脱爽朗，日夜纵酒，而不亲庶事；而内心实是恃才傲物，高自标榜而眼中无物，心胸极其狭隘。作为政治家，“如此处世，难得其死”，后来果为王敦所杀，刘琨不幸言中。但是，故事与\CJKunderwave{谗险}关系不大，改入\CJKunderwave{识鉴}门似乎更为妥帖。另外，也可能刊刻遗漏，今之所见，故事未完。此事待考。}

\lettrine{32.2} 袁悦\myidx{袁悦}有口才\footnote{袁悦：参刘注。\CJKunderwave{晋书}作“袁悦之”。}，能短长说\footnote{短长说：纵横家的游说。}，亦有精理\footnote{精理：深刻思考。}。始作谢玄\myidx{谢玄}参军\footnote{谢玄：奕子、安侄，卒赠车骑将军。}，颇被礼遇。后丁艰\footnote{丁艰：父母丧在家守制。}，服除还都\footnote{服除：三年守丧毕除去孝服。}，唯赍\CJKunderwave{战国策}而已\footnote{赍（jī基）：携带。\CJKunderwave{战国策}：战国史书，汉刘向编，内容多说客纵横之辞。}。语人曰：“少年时读\CJKunderwave{论语}、\CJKunderwave{老子}\footnote{\CJKunderwave{论语}：记载孔子及其学生言行思想的书。\CJKunderwave{老子}：即老子\CJKunderwave{道德经}。}，又看\CJKunderwave{庄}、\CJKunderwave{易}\footnote{\CJKunderwave{庄}：指\CJKunderwave{庄子}。\CJKunderwave{易}：指\CJKunderwave{周易}，也称\CJKunderwave{易经}。}，此皆是病痛事\footnote{病痛事：喻人生常有的小灾难。}，当何所益邪？天下要物，正有\CJKunderwave{战国策}\footnote{正有：只有。}。”既下\footnote{下：下都，既回到京师。}，说司马孝文王\myidx{司马道子}\footnote{司马孝文王：“孝文王”，当作“文孝王”，指会稽王司马道子。}，大见亲待，几乱机轴\footnote{机轴：机，弩牙；轴，车轴。此皆物之要者，故谓机要用事为机轴。此喻朝廷。}。俄而见诛\footnote{俄：不久。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{袁氏谱}曰：“悦字元礼，陈郡阳夏人。父朗，给事中。仕至骠骑咨议。太元中，悦有宠于会稽王，每劝专览朝权，王颇纳其言。王粲（恭）闻其说，言于孝武，乃托以他罪，杀悦于市中。既而朋党同异之声，播于朝野矣。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】魏晋之时，思想界以玄、佛与儒三教并立，而袁悦则持\CJKunderwave{战国策}纵横家之游说，这是乱世争权的路数，重在一时的政治权益，而弃置根本的思想修养。袁悦的存在，也说明了当时思想自由争鸣的情况。袁悦虽能言善辩而“有精理”，但其心思，主要花在捞取实际政治利益之上，唯利是图而不顾国家与民族利益。此则如与\CJKunderwave{赏誉}第153则故事合读互参，则袁悦小人形象毕现。阴险谗害人者最终害己，政治斗争是残酷的，袁悦被推上刑场，正是自我作孽的结果。}

\lettrine{32.3} 孝武\myidx{司马曜}甚亲数王国宝\myidx{王国宝}、王雅\myidx{王雅}\footnote{孝武帝：司马曜，简文帝子，在位共二十四年，年号为宁康和太元。亲数：袁本作“敬亲”。王国宝：王坦之第三子，历官中书令，尚书左仆射，卒赠光禄大夫。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{雅别传}曰：“雅字茂建，东海沂人。少知名。”\CJKunderwave{晋安帝纪}曰：“雅之为侍中，孝武甚信而重之。王珣、王恭特以地望见礼，至于亲幸，莫及雅者。上每置酒燕集，或召雅未至，上不先举觞。时议谓珣、恭宜傅东宫，而雅以宠幸，超授太傅、尚书左仆射。”}} 雅荐王珣\myidx{王珣}于帝\footnote{王珣：字元琳，祖导父洽。官至尚书令，爵东亭侯。}，帝欲见之。尝夜与国宝及雅相对，帝微有酒色，令唤珣，垂至\footnote{垂至：将到。}，已闻卒传声。国宝自知才出珣下，恐倾夺其宠\footnote{倾夺：剥夺。}，因曰：“王珣当今名流，陛下不宜有酒色见之，自可别诏召也\footnote{别诏：另发诏令。}。”帝然其言，心以为忠，遂不见珣。

{\cangkai\zihao{5}【评】王国宝与王雅，二人于孝武帝朝，俱有“佞幸之目”。但究其事实，则二王本性有异。王国宝出身于太原晋阳王氏家族，宰相谢安之婿，一心只想往上爬，眼睛只看天，是个典型的反复无常谗险小人。他少无士操，丈人谢安恶其倾侧，抑而不用，他即在司马道子面前“间毁安焉”。其母舅范宁疾其阿谀，他即“劝孝武帝黜之”。因此，国宝谗毁王珣，不过是万千小事中的一桩，关键是设计周巧，令帝“心以为忠”——谗间忠良的同时又获“忠”名，可谓一箭双雕，其“高明”在此，于此也可看出当日朝廷的腐败。至于王雅，虽然谨慎胆小，但当孝武欲重用王恭和殷仲堪时，雅谏“恭等无当时之才，不可大任”，又批评王恭“执自是之操，无守节之志”，批评仲堪“虽谨于细行……亦无弘量，且干略不长”，见\CJKunderwave{晋书}雅传。这不是谗毁，而是实事求是之言。但其言不用，后恭与仲堪果然双双落败，给国家政局造成了极大的动荡与破坏。王雅有知人之明，而非谗险小人，性质与王国宝不同。}

\lettrine{32.4} 王绪\myidx{王绪}数谗殷荆州\myidx{殷仲堪}于王国宝\myidx{王国宝}\footnote{王绪：字仲业，太原晋阳人。官至会稽王从事中郎，与王国宝弄权，后被诛。参前\CJKunderwave{规箴}第26则注。殷荆州：殷仲堪，时任荆州刺史，故称。}，殷甚患之，求术于王东亭\myidx{王珣}\footnote{王东亭：王珣，封东亭侯，故称。}。曰：“卿但数诣王绪\myidx{王绪}\footnote{数诣：经常去拜访。}，往辄屏人\footnote{屏人：屏退左右。}，因论他事，如此，则二王之好离矣。”殷从之。国宝见王绪，问曰：“比与仲堪屏人何所道\footnote{比：近来。}？”绪云：“故是常往来\footnote{故：确实。常往来：一般的交往。}，无他所论\footnote{无他所论：没有议论什么。}。”国宝谓绪于己有隐，果情好日疏，谗言以息。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{按国宝得宠于会稽王，由绪获进，同恶相求，有如市贾，终至诛夷，曾不携贰。岂有仲堪微间而成离隙？}}

{\cangkai\zihao{5}【评】此则可与\CJKunderwave{规箴}第26则相互参考。谗毁与反谗毁是一场复杂而微妙的政治斗争。进谗者的心计与手段，常是令人防不胜防。这就为反谗斗争增加了难度，也就是说，必须巧施智慧来加以反抗。孝武一朝，王国宝、王绪固然是为利舍义的典型谗险小人，但被谗者殷仲堪也不是什么成熟进步的政治家，更非贤良君子，史称其“精心事神，不吝财贿；而怠行仁义，啬于周急”，其败固不足惜，故王雅讥其“干略不长”，自取灭亡。但王珣的反谗之计，则深入对手的内心世界，打一战术心理攻防之战，体现了智慧与技巧，也算是名士才气的一种特殊体现。}







%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
