%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2025-12-09 21:58:38>

% ○ ◎ ‧ 「 」 『 』 々 （ ） “ ” ■ ^[一-龥]
% 【\([^】][^】][^】]+\)】 → {\\fzxk\\zihao{6}\\textcolor{red}{\1}}
% \(【评】.*\) → {\\cangkai\\zihao{5}\1}
% \(【题解】.*\) → {\\cangkai\\zihao{5}\1}
% 《\([^》]+\)》 → \\CJKunderwave{\1}
% ^\([0-9]+.[0-9]+\) → \\lettrine{\1}
% {\\fzxk\\zihao{6}\\textcolor{red}{[^o]*}}

\setlength{\parindent}{0pt}


\chapter{尤悔第三十三}




{\cangkai\zihao{5}【题解】 尤悔者，罪尤过错与懊恼悔恨也。\CJKunderwave{尤悔}门所记载的是魏晋士人因其言行过失所产生的悔恨并以此警醒世人。典出\CJKunderwave{论语·为政}篇孔子之言：“多闻阙疑，慎言其馀，则寡尤；多见阙殆，慎行其馀，则寡悔。言寡尤，行寡悔，禄在其中矣。”夫子教导说，只要言行谨慎，少犯错误，仕途自会顺利。这是正面教育的理想境界。实际上，人的一生，无论是在官场中混，还是在家庭生活中，谁能不犯错误？如能做到孔子所说的“寡尤”、“寡悔”——尽量减少错误和悔恨，已属不易。一般人会犯上许许多多的错误过失，关键在于知错能改以及错误的性质和罪过的大小。人生过失寻常事，时有懊悔不奇怪。但有时错误很大，或是时机因缘凑泊，一失足成千古恨，终于追悔莫及。在历史发展中，社会斗争极其复杂，因此产生尤悔之事千千万万。本门共录十七则故事，不仅刻画了魏晋士人的内在心理，同时形象反映了门阀制度、权力斗争、尔虞我诈黑暗社会的诸多方面，很有参考价值。}

\lettrine{33.1} 魏文帝\myidx{曹丕}忌弟任城王\myidx{曹彰}骁壮\footnote{魏文帝：曹丕，操次子。公元220年篡汉称魏，崩谥号文皇帝，故称。任城王：曹彰。操子，丕弟。封任城王，故称。骁壮：勇猛强壮。}，因在卞太后\myidx{卞太后}閤共围棋\footnote{卞太后：曹操之妾。原为倡家，生丕、彰、植，丕称帝后，尊为太后。}，并啖枣，文帝以毒置诸枣蒂中\footnote{蒂：瓜果与枝藤相连处。}，自选可食者而进。王弗悟\footnote{弗悟：不明白，不知道。}，遂杂进之。既中毒，太后索水救之，帝预敕左右毁瓶罐\footnote{预敕：事先命令。}。太后徒跣趋井\footnote{徒跣：赤脚而走，不及穿鞋袜。表示仓猝。}，无以汲，须臾遂卒\footnote{须臾：一会儿。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{魏略}曰：“任城威王彰，字子文，太祖卞太后弟（第）二子。性刚勇而黄须。北讨代郡，独与麾下百馀人突虏而走。太祖闻曰：‘我黄须可用也。’”\CJKunderwave{魏志（氏）春秋}曰：“黄初三年，彰来朝。初，彰问玺绶，将有异志，故来朝不即得见，有此忿惧而暴薨。”}} 复欲害东阿\myidx{曹植}\footnote{东阿：曹植曾封东阿王，故称。}，太后曰：“汝已杀我任城，不得复杀我东阿！”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{魏志·方伎传}曰：“文帝问占梦周宣：‘吾梦磨钱文，欲灭而愈更明，何谓？’宣怅然不对。帝固问之，宣曰：‘陛下家事，虽欲尔，而太后不听，是以欲灭更明耳。’帝欲治弟植之罪，逼于太后，但加贬爵。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】据\CJKunderwave{三国志}彰传及曹植\CJKunderwave{赠白马王彪诗序}，故事发生于黄初四年（223）五月朝京师洛阳时，而非三年。诗有云“太息将何为？天命与我违。奈何念同生，一往形不归。孤魂翔故域，灵柩寄京师。……仓卒骨肉情，能不怀苦辛！”表现了失去亲人的真挚的悲痛之情。丕、彰、植为同母兄弟，但是，为了权力，兄弟如同水火。丕毒杀彰，与植之哭彰，形成了鲜明的对比，给人以巨大的感情冲击。彰死后，丕复欲杀植，其内在阴暗心理，在于维护自己的权力中心及无情报复的情绪驱动。权力是个魔鬼，使人疯狂，帝王更是如此。为权力和报复而杀害亲兄弟，是以牺牲血缘亲情为代价，以抛弃优良传统道德为代价的。不幸生于帝王家，灭绝人性如此，悲乎哀哉！}

\lettrine{33.2} 王浑\myidx{王浑（太原）}后妻，琅邪颜氏女\footnote{王浑：魏晋之际有二王浑，一是琅邪王浑，一是太原王浑。此指后者。字玄冲，官至侍中、尚书左仆射、司徒。}。王时为徐州刺史，交礼拜讫\footnote{交礼：新婚时夫妻交拜之礼。拜讫：拜毕。按：此指颜氏女交拜礼毕。}，王将答拜，观者咸曰：“王侯州将\footnote{王侯州将：王浑袭爵京陵侯，州将称刺史，时浑任徐州刺史，故称。}，新妇州民\footnote{州民：普通百姓。新妇是琅邪人，实属徐州管辖，故称。}，恐无由答拜\footnote{无由：没有理由。}。”王乃止。武子\myidx{王济}以其父不答拜不成礼\footnote{武子：王济字武子，浑第二子。参前\CJKunderwave{言语}第24则注。}，恐非夫妇，不为之拜，谓为“颜妾”。颜氏耻之，以其门贵，终不敢离。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{婚姻之礼，人道之大，岂由一不拜而遂为妾媵者乎？\CJKunderwave{世说}之言，于是乎纰缪。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】故事当发生于晋武帝受禅的太始元年（265）以后，时王浑任徐州刺史。魏晋门阀制度的阴影，遍布各个角落，即在家庭夫妇，也不能免其影响。古时妻与妾别，地位犹如主与奴。因为新妇是“州民”，王浑“不答拜不成礼”，可见当时门第等级森严，夫妻之间，也讲出身。浑子济称后母为“颜妾”，更是直接侮辱，成为终生之耻。但颜氏及其家族却因王家“门贵”，只能忍辱受屈而“终不敢离”。当时妇女感情生活的痛苦，于此可见一斑。贵族之家悔恨如此，民间妇女更是无可如何。}

\lettrine{33.3} 陆平原\myidx{陆机}沙（河）桥败\footnote{陆平原：陆机字士衡，吴郡人。祖逊，父抗，东吴一代将相。曾任平原内史，故称。参前\CJKunderwave{言语}第26则注。沙桥：袁本作“河桥”。沙桥与河桥均为桥名，沙桥在江陵，河桥在朝歌附近。据\CJKunderwave{晋书}机传，“列军自朝歌至于河桥”，则作“河桥”，是。}，为卢志\myidx{卢志}所谗\footnote{卢志：字子通，范阳人。祖毓，父珽，一代名公。历成都王长史，卫尉卿，尚书郎。}，被诛。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{王隐\CJKunderwave{晋书}曰：“成都王颖讨长沙王乂，使陆为都督前锋诸军事。”\CJKunderwave{机别传}曰：“成都王长史卢志，与机弟云趣舍不同。又黄门孟玖求为邯郸令于颖，颖教付云，云时为左司马，曰：‘刑馀之人，不可以君民。’玖闻此怨云，与志谗构日至。及机于七里涧大败，玖诬机谋反所致。颖乃使牵秀斩机。先是，夕梦黑慢（幔）绕车，手决不开，恶之。明旦，秀兵奄至。机索戎服，箸衣幍。见秀，容貌自若，遂见害，时年四十三。 军士莫不㳅（流）涕。是日天地雾合，大风折木，平地尺雪。”干宝\CJKunderwave{晋纪}曰：“初，陆抗诛步阐，百口皆尽，有识尤之。及机、云见害，三族无遗。”}} 临刑叹曰：“欲闻华亭鹤唳\footnote{华亭鹤唳：陆机陆云兄弟于吴亡入洛之前，在家乡华亭闭门读书十年。据称华亭出鹤，有鹤巢。此喻陆机生前依恋旧地景物，叹出仕被害之痛。}，可复得乎！”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{八王故事}曰：“华亭，吴由拳县郊外墅也，有清泉茂林。吴平后，陆机兄弟共游于此十馀年。”\CJKunderwave{语林}曰：“机为河北都督，闻警角之声，谓孙丞曰：‘闻此，不如华亭鹤唳。’”故临刑而有此叹。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】故事发生在晋惠帝太安二年（303）十月。当时八王之乱降临中华大地，犹如一个绞肉机在吞噬无数的生命。陆机河桥兵败，说是“尤”——即错失，的确如此；但若按之军法受到严惩，又何“悔”之有？其实，陆机之悔在军事原因之外。一是他不听友人顾荣、戴若思等劝告，在中原行将大乱之际，不急流勇退，而是“负其才望，而志匡世难”，盲目而主动地投入了八王之乱的非正义战争中。其次，是中原士族对江南士人的歧视与偏见。卢志曾于众坐，辱及陆机父祖，故机回骂之为“鬼子敢尔”，参见\CJKunderwave{方正}第18则故事。被谗遇害，正是受到打击报复，祸根早已埋下。南北士人对抗之激烈，思此能无悔乎！还有，就是主子成都王颖的昏庸，麾下中原将领的不听指挥，并诬其“造反”，一个三军统帅，无法调动军队，失败是必然的，思之能无悔乎？总之，作为一个忠心国家、勤于事业的一代名流，稍一不慎，立即粉身碎骨。做人难，做名人更难。但当他参透人生天机之际，却是为时已晚，早已人头落地。人生至此，能无悔乎？这是华亭鹤唳留给人们的深刻的历史教训，值得深思玩味。}

\lettrine{33.4} 刘琨\myidx{刘琨}善能招延\footnote{刘琨：字越石，中山魏昌人。官尚书右丞、并州刺史。参前\CJKunderwave{言语}第35则注。招延：招引延致。}，而拙于抚御\footnote{抚御：抚慰驾驭。}。一日虽有数千人归投\footnote{归投：投奔归附。}，其逃散而去，亦复如此，所以卒无所建\footnote{卒无所建：最终无所建树。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{邓粲\CJKunderwave{晋纪}曰：“琨为并州牧，纠合齐盟，驱率戎旅，而内不抚其民，遂至丧军失士，无成功也。”敬胤按：琨以永嘉元年为并州，于时晋阳空城，寇盗四攻，而能收合士众，抗行渊、勒，十年之中，败而能振。不能抚御，其得如此乎？凶荒之日，千里无烟，岂一日有数千人归之！若一日数千人去之，又安得一纪之间以对大难乎？}}

{\cangkai\zihao{5}【评】晋怀帝元嘉元年（307），刘琨临危受命，出任并州刺史，在北方艰苦抗战，抵御强胡。是时兵祸连结，荒年饥岁，饿殍遍地。中原士族大多南迁渡江。而刘琨却志存恢复，不惜独抗强敌。“善能招延，而拙于抚御”，对于一代豪放诗人，或是事实。史称其“在官未期，流人稍复，鸡犬之音复相接矣”，以民众之归心，而坚持十年抗战，其志节干云，气贯长虹。惜其拙于谋略，加以粮尽乏食，士卒离散，时有发生。其母曾批评琨曰：“汝不能弘经略，驾豪杰，专欲除胜己以自安，当何以得济！”故其败亡，虽然外逼强敌，内实“拙于抚御”，由于队伍并不团结，因内乱而自取其败。故刘辰翁评曰：“意气不足持，须是规模宏远，甚可鉴也。”此琨所以兴“功业未及建，夕阳忽西流”（\CJKunderwave{重赠卢谌}）之悔叹也。}

\lettrine{33.5} 王平子\myidx{王澄}始下\footnote{王平子：王澄字平子。死前任荆州刺史，被乱兵所败。始下：从长江中游顺流而下。}，丞相\myidx{王导}语大将军\myidx{王敦}\footnote{丞相：王导。大将军：王敦。}：“不可复使羌人东行\footnote{羌人：古代我国西部的一个少数民族。按：此实指王澄。东行：王澄应元帝召自荆州东下赴建康。}。”平子面似羌。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{按王澄自为王敦所害，丞相名德，岂应有斯言也！}}

{\cangkai\zihao{5}【评】从人品和道德观念而言，如刘孝标所称，“丞相名德，岂应有斯言”！王导岂会随意劝敦杀掉自己的族叔？而且，澄是在经豫章时被江州刺史王敦所杀，时王导在建康，空间距离有千万里，当时没有电报电话和电脑，怎能及时传信劝敦杀澄呢？明显不合事实。}

{\cangkai\zihao{5}但从另一角度考虑，权力是个魔鬼。王澄、王敦与王导，虽然同属琅邪王氏，但澄、戎一支，与敦、导一支较为疏远。当时中原已乱，王导与敦，协助元帝大力经营江东，准备开基立国，故当时民谣有“王与马，共天下”之言。而澄为西京名士，一旦东下建康，是否会对敦、导实权构成威胁呢？史称澄东下时，名出敦右，素为敦所惮。“澄犹以旧意侮敦”，令敦愤怒不堪。敦之杀澄，亦在料中。而当时敦、导一体，正在全力构建琅邪王氏的新权力中心。导平昔劝敦防澄，不令东下，自也可能。因为权力比亲情更重要。}

\lettrine{33.6} 王大将军\myidx{王敦}起事\footnote{王大将军：王敦。起事：指起兵反对东晋朝廷。按：晋元帝永昌元年（322），大将军王敦以清君侧诛刘隗、刁协为名，起兵武昌，攻陷拱卫京师建康的石头城，控制朝廷。}，丞相\myidx{王导}兄弟诣阙谢\footnote{丞相兄弟：指王导兄弟。诣阙谢：到朝廷谢罪。}。周侯\myidx{周顗}深忧诸王\footnote{周侯：周顗，字伯仁。袭父浚爵为武城侯，故称。时官尚书左仆射。参前\CJKunderwave{言语}第30则注。}，始入，甚有忧色。丞相呼周侯曰：“百口委卿\footnote{百口：百口之家。委：托付。}！”周直过不应。既入，苦相存救。既释，周大说，饮酒\footnote{说：通“悦”。}。及出，诸王故在门\footnote{故：仍在。}。周曰：“今年杀诸贼奴\footnote{今年：此“今年”不是与“去年”、“明年”相对的严格时间概念，在这里是现在进行式的一次性具体行动时间概念，犹言这回，这次，这一下子。诸贼奴：指王敦叛军。}，当取金印如斗大，系肘后。”大将军至石头，问丞相曰：“周侯可为三公不\footnote{三公：朝廷最高官位，指太尉、司徒、司空。}？”丞相不答。又问：“可为尚书令不\footnote{尚书令：朝廷处理政事的长官。}？”又不应。因云：“如此，唯当杀之耳！”复默然。逮周侯被害\footnote{逮：及，等到。}，丞相后知周侯救己，叹曰：“我不杀周侯，周侯由我而死，幽冥中负此人\footnote{幽冥：阴间，地下。}！”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{虞预\CJKunderwave{晋书}曰：“敦克京邑，参军吕漪说敦曰：‘周顗、戴渊，皆有名望，足以惑。视近日之言，无惭惧之色。若不除之，役将未歇也。’敦即然之，遂害渊、顗。初，漪为台郎，渊既上官，素有高气，以漪小器待之，故售其说焉。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】这则故事发生在元帝永昌元年（322）王敦兵下石头之时，既反映了魏晋时代皇室与世家豪族既联合又斗争的复杂关系，同时也暴露了王导这个东晋开国名相灵魂中虚伪丑恶的一面。在门阀社会中，皇室与高门士族共同掌握政权。对士大夫来说，维护家族利益，甚至比忠于朝廷更重要。东晋之初，形成了“王与马，共天下”的局面。琅邪王氏家族的大将军王敦率兵在外，丞相王导辅政于内。但政治天平的暂时平衡很快被打破。晋元帝对琅邪王氏颇多忌惮，于是身边的刘隗、刁协劝其根除王氏势力，连开国元勋王导也不放过。为了家族利益及其个人野心，王敦以清君侧为由兴兵向阙，此事王导默然认同。但敦欲废帝，导不同意而作罢。后明帝时，王敦再次叛逆，王导从王舒处得知消息，迅速告知明帝而预做准备。可见在与朝廷的权力斗争中，琅邪王氏也非铁板一块。但刘隗等并不讲“统战”，劝元帝“悉诛王氏”，以此激化矛盾。为了家族利益，也为了身家性命，王导内心的矛盾和痛苦可知。他与王敦，是亲近的堂兄弟，不待罪又将如何？但当敦得势时，他又默认王敦诛杀周顗等忠义之士，这在当时并不奇怪，是家族利益在起作用。但当他从档案中明白周顗救护自己的态度后，作为一个政治家，良心发现而有“幽冥中负此人”之悔叹，可惜为时已晚。杨慎评云：“是借剑于敦而杀顗也，非敦反乃导反也。”讥评严苛，启人深思。}

\lettrine{33.7} 王导\myidx{王导}、温峤\myidx{温峤}俱见明帝\myidx{司马绍}\footnote{王导：见前注。时为司徒。温峤：见前注。时为中书令。二人俱为辅政大臣。明帝：司马绍，元帝子。}，帝问温前世所以得天下之由。温未答，顷，王曰：“温峤年少未谙\footnote{未谙：不熟悉。}，臣为陛下陈之。”王乃具叙宣王\myidx{司马懿}创业之始\footnote{宣王：指司马懿。}，诛夷名族\footnote{诛夷名族：司马懿集团于正始十年发动政变夺权，诛杀曹爽、何晏、王凌等。}，宠树同己\footnote{宠树同己：培植亲信党羽。}，及文王\myidx{司马昭}之末高贵乡公\myidx{曹髦}事\footnote{文王：指司马昭，时任魏大将军，甘露五年（260），发动政变，废立自专，弑魏帝曹髦（此前正始五年封郯县高贵乡公）。立曹奂为帝。高贵乡公：曹髦，在甘露政变中被杀。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{宣王创业，诛曹爽、任蒋济之㳅（流）者是也。高贵乡公之事，已见上。}} 明帝闻之，覆面箸床曰\footnote{床：坐榻。}：“若如公言，祚安得长\footnote{祚：皇位，国统。}！”

{\cangkai\zihao{5}【评】王导以辅政老臣的身份和年轻的明帝说话，显然含有教诫的口气，于此可见，他已走出了王敦事件的阴影，努力在恢复琅邪王氏的作用与影响。其讲话主要强调二点：一是反对政治上的“诛夷名族”，强调高门士族对于朝廷支持的重要性；一是批判本朝先帝“文王”司马昭弑高贵乡公事。在魏之朝，高贵乡公曹髦是帝，是君，司马昭虽然大权在握，但仍然是臣子，身份尚未改变。司马昭指挥贾充等弑主，后又装腔作势地猫哭老鼠，都改变不了不忠的罪名。故西晋提倡以孝治国而羞言“忠”字。王导针对东晋形势，提出批评，实际是为了巩固国家和朝廷，重新强调发扬“忠”的精神。晋明帝听后“覆面箸床”，其愧恨之心态，正是对于祖先罪行的一种思想清算，也可说是时过境迁后的良心发现。}

\lettrine{33.8} 王大将军\myidx{王敦}于众坐中曰：“诸周由来未有作三公者\footnote{诸周：指周顗及其父亲兄弟。父浚安东将军，弟嵩从事中郎，弟谟中护军，顗尚书左仆射。由来：历来，从来。三公：太尉、司徒、司空，朝廷品阶最高的官员。}。”有人答曰：“唯周侯\myidx{周顗}邑五马领头而不克\footnote{周侯：周顗。邑：李慈铭疑“邑”当作“已”，疑是。五马领头而不克：以樗博之戏为喻。五马领头喻局势大好。不克者，惜其不能最后取胜。此借喻周顗被杀事。}。”丈（大）将军曰：“我与周洛下相遇\footnote{洛下：指洛阳。}，一面顿尽\footnote{一面顿尽：一见面即诚心相待。}。值世纷纭\footnote{纷纭：混乱。}，遂至于此！”因为流涕。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{邓粲\CJKunderwave{晋纪}曰：“王敦参军有于敦坐樗蒱，临当成者（都），马头被杀，因谓曰：‘周家奕世令望，而位不至三公。伯仁垂作而不果，有似下官此马。’敦慨然㳅（流）涕曰：‘伯仁总角时，与于东宫相遇，一面披衿，便许之三司。何图不幸，王法所裁，凄怆之深，言何能尽！’”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】对王敦而言，周顗忠义害事，挡住自己去路，所以非杀不可。但在杀人之后，眼泪不妨流淌，惺惺作态，虚伪矫饰，以便迷乱人眼，于此方见政治家的本色。王导不简单，王敦也非等闲。这是一对难兄难弟的绝妙表演。}

\lettrine{33.9} 温公\myidx{温峤}初受刘司空\myidx{刘琨}使劝进\footnote{温公：温峤。刘司空：刘琨。按：劝进之时，刘琨为并州刺史，在北方力抗强胡。时温峤为其右司马。永嘉南渡后，峤奉琨命南下劝进。劝进：劝登帝位。特指晋元帝即位。}，母崔氏固驻之\footnote{固驻：坚决阻止。}，峤绝裾而去\footnote{绝裾：断绝衣袖。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{温氏谱}曰：“峤父襜，娶清河崔参女。”}} 迄于崇贵，乡品犹不过也\footnote{乡品：魏晋时实行九品中正制，州郡有大小中正官，政府根据乡里舆论品评的高低做参考授官职。}，每爵皆发诏。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{虞预\CJKunderwave{晋书}曰：“元帝即位，以温峤为散骑侍郎。峤以母亡，逼贼，不得往临葬，固辞。诏曰：‘峤以未葬，朝议又颇有异同，故不拜。其令八坐议，吾将折其衷。’”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】魏晋之世，实行九品中正官人法。“尊世胄，卑寒士，权归右姓已”（见\CJKunderwave{新唐书·儒学·柳冲传}）。州、郡中正官皆取士族大姓担任，以定品第，藻绘人物。士庶贵贱，不可易也。当时出身血统之贵贱，在门阀制度下产生了恶劣的历史影响，阻碍了社会的进步。温峤是东晋的开国功臣，勋望卓著。为劝进大业，恢复之计，他绝裾南下，为国忘家，但乡品却不予原谅，视为不孝。每次升官，都必须皇帝下特诏。“乡品不过”云云，时过境迁，后世不解，故有“不知绝裾之是非”之言（刘辰翁评）。而一旦置于历史，其义不言自明。中正乡品怪胎，志士仁人何悔？温峤亦然。}

\lettrine{33.10} 庾公\myidx{庾亮}欲起周子南\myidx{周邵}\footnote{庾公：庾亮。起：起用，任用。}，子南执辞愈固。庾每诣周，庾从南门入，周从后门出。庾尝一往奄至\footnote{一往奄至：径直前往突然而至。}，周不及去，相对终日。庾从周索食，周出蔬食\footnote{蔬食：粗饭素食。}，庾亦彊饭\footnote{彊饭：勉强而食。彊，通“强”。}，极欢；并语世故\footnote{世故：人情世事。}，约相推引\footnote{推引：推荐引进。}，同佐世之任\footnote{佐世：辅助朝廷。}。既仕，至将军、二千石\footnote{二千石：指郡守一类的官。汉时郡守禄二千石，故称。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{寻阳记}曰：“周邵，字子南。与南阳翟汤隐于寻阳庐山。庾亮临江州，闻翟、周之风，束带蹑履而诣焉。闻庾至，转避之。亮复密往，值邵弹鸟于林，因前与语。还，便云：‘此人可起。’即拔为镇蛮护军、西阳太守。”其集载与邵书曰：“西阳一郡，户口差实。非履道真纯，何以镇其流遁？询之朝野，佥曰足下。 今具上表，请足下临之，无让。”}} 而不称意， 中宵慨然曰\footnote{中宵：半夜。}：“丈夫乃为庾元规所卖\footnote{庾元规：庾亮字元规。}！”一叹，遂发背而卒\footnote{发背而卒：背生疽病而死。}。

{\cangkai\zihao{5}【评】此则应与\CJKunderwave{栖逸}第9则并读体味。魏晋之时，隐逸成风，栖遁山林，玉辉冰洁，修身无闷，悔吝弗生。生当动荡混浊之世，此乐何如！但真正隐逸者不多，倒是栖隐待聘者比比皆是，如\CJKunderwave{晋书·隐逸传}所称，“征聘之礼贲于岩穴，玉帛之贽委于窐衡”，这实是仕途上的另一终南捷径。周邵与翟汤原本同隐于庐山。翟真高隐之人，“不屑世事，耕而后食”，他人馈赠一无所受，官府征聘坚决拒绝，是个依靠自己劳动生活而淡泊富贵之人。但周邵内心则期望以栖隐博取大富贵。故在庾亮说以“当世之务”后，立即出仕，引发翟汤不满，与之绝交。周仕翟隐，形成鲜明对比。但庾亮量才给官，与周邵内心期望值相差甚远。故周生发被庾亮出卖之叹，其发背疽卒，正是其虚伪矫饰所付出的生命代价。刘辰翁讥其“二千石不自足，以躁死”，一语中其外似淡泊而内欲富贵之病。}

\lettrine{33.11} 阮思旷\myidx{阮裕}奉大法\footnote{阮思旷：阮裕字思旷。参前\CJKunderwave{德行}第32则注。奉：信奉。大法：佛法。}，敬信甚至。大儿年未弱冠\footnote{年未弱冠：年龄不到二十岁。弱冠，古时男子二十成人而行加冠礼。}，忽被笃疾\footnote{笃疾：重病。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{阮氏谱}曰：“牖（佣）字彦伦，裕长子也。仕至州主簿。”}} 儿既是偏所爱重，为之祈请三宝\footnote{三宝：佛教称佛、法、僧为三宝。}，昼夜不懈，谓至诚有感者\footnote{有感者：有情识之人。}，必当蒙祐。而儿遂不济\footnote{不济：无救，喻死。}。于是结恨释氏\footnote{释氏：指佛教。}，宿命都除\footnote{宿命：佛教以为人之命运由其前生善恶所定，即宿命论。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{以阮公智识，必无此弊。脱此非谬，何其惑欤！夫文王期尽，圣子不能驻其年；释种诛夷，神力无以延其命。故业有定限，报不可移。若请祷而望其灵，匪验而忽其道，固陋之徒耳，岂可与言神明之智者哉！}}

{\cangkai\zihao{5}【评】阮裕出于陈留阮氏这一高门士族，本身一代名士，颇富理识，思辨清晰，为谢安讲解\CJKunderwave{白马论}，时人所难。但就是这么一个智识精英，却有其智识盲区，从盲目迷信佛法，到一概否定佛法，祈请既惑，感恨尤误，全凭长子之生死牵动，而缺乏理性的思考与认识。刘孝标为之辩诬，以为“阮公智识，必无此弊”。但王世懋反驳说：“注理高，但人情未必。”所论甚是。裕痛爱子女，因亲情之痛而一时丧失理智，并非不可能，这正写出了一个有血有肉有感情有缺点的名士全貌。}

\lettrine{33.12} 桓宣武\myidx{桓温}对简文帝\myidx{司马昱}\footnote{桓宣武：桓温。 简文帝：司马昱。}，不甚得语\footnote{不甚得语：谓语不投机，很少说话。}。废海西\myidx{司马奕}后\footnote{废海西：太和六年（371），桓温北征枋头大败后，以废立树威朝廷，废帝司马奕为海西公，立简文为帝。}，宜自申叙，乃豫撰数百语\footnote{豫：预先。}，陈废立之意。既见简文，简文便泣下数十行。宣武矜愧\footnote{矜愧：矜怜愧疚。}，不得一言。

{\cangkai\zihao{5}【评】桓温与简文，一豪族军阀，一文人皇帝，既互相利用，又彼此斗争，明显是一对矛盾。温一代枭雄，自负才力，早已不满足于“桓与马，共天下”的局面，他是久怀异志，觊觎帝座，欲先立功河朔，还受九锡。但太和四年（369）北伐，于枋头为燕所败。问计郗超，于是在太和六年（371）仓促行废立之计，废帝司马奕为海西公，立简文帝司马昱。一切军权政权，全在桓氏掌控之中，简文仅是傀儡皇帝，日夜忧心司马氏国祚不长，对此能无泣乎？“泣下数十行”，自然奔涌，真情迸发。桓温欺上吓下，又不得不依例“陈废立之意”，矫饰之伪，情态毕现，欺人孤寡，意在夺人江山，虽尚未实现，但内心能无愧乎！此所以面对简文而“不得一言”也。}

\lettrine{33.13} 桓公\myidx{桓温}卧语曰：“作此寂寂，将为文\myidx{司马昭}、景\myidx{司马师}所笑\footnote{文景：指晋文王司马昭、晋景王司马师。懿子，兄弟二人为司马氏篡魏开晋奠定了必要的基础。}。”既而屈起坐曰\footnote{屈起：勃然坐起。}：“既不能㳅（流）芳后世，亦不足复遗臭万载邪\footnote{不足：不值得。}？”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{续晋阳秋}曰：“桓温既以雄武专朝，任兼将相，其不臣之心，形于音迹。曾卧对亲僚，抚枕而起曰：‘为尔寂寂，为文、景所笑。’众莫敢对。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】故事发生在桓温废立自专的晚年。垂垂老翁，来日无多，时不我待，不臣野心，不能不孤注一掷。其行废立者，为将来桓氏帝国之开基作铺垫也。但作为久经斗争的政治家，他明知这在政治上是极险的一步棋。冒险之事，胜王败寇，有侥幸成功的机会，更有失败后遭人唾骂的可能。故勃然“屈起”，而兴不能流芳后世，亦当“遗臭万年”之叹。其所咏叹，出语惊天动地，如王世懋所评：“曲尽奸雄语态，自非常人语。”奈何时运不济，不久即一命呜呼，功业尽化云烟。前秦皇帝苻坚听说桓温废立事，即公开评论说：“温前败灞上，后败枋头，十五年间，再倾国师。六十岁公举动如此，不能思愆免退，以谢百姓，方废君以自悦，将如四海何！谚云‘怒其室而作色于父’者，其桓温之谓乎！”早已料其必败。}

\lettrine{33.14} 谢太傅\myidx{谢安}于东船行\footnote{谢太傅：谢安。东：此指谢氏家居的会稽，在京东面，故云。}，小人引船\footnote{引船：摇船。}，或迟或疾，或停或待，又放船从横\footnote{从横：纵横。从，通“纵”。}，撞人触岸，公初不何谴\footnote{何谴：任何斥责。按：袁本作“呵谴”，“何”读为“呵”，亦通。}，人谓公常无嗔喜\footnote{嗔：怒。}。曾送兄征西\myidx{谢弈}葬还\footnote{征西：谢安兄奕卒于安西将军、豫州刺史任上，卒赠镇西将军。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{征西，谢弈（奕）。}} 日暮雨驶\footnote{雨驶：雨猛。驶，迅猛疾速貌。}，小人皆醉，不可处分\footnote{处分：安排。}。公乃于车中手取车柱撞驭人\footnote{车柱：车停时作支撑的木棍。驭人：驾车人。}，声色甚厉。夫以水性沈柔，入隘奔激，方之人情，固知迫隘之地\footnote{迫隘：窘迫狭隘。无得：不能。}，无得保其夷粹\footnote{夷粹：平和美好。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{孟子}曰：“湍水决之东则东，决之西则西。搏而跃之，可使过颡，激而行之，可使在山。岂水之性哉？人可使为不善，性亦犹是也。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】据\CJKunderwave{晋书·穆帝纪}，奕卒于升平三年（359）八月，则故事发生于是年暮秋。故事称安“常无嗔喜”，即喜怒不形于色，其性“夷粹”。这与其生活习性有关。谢安是在兄奕卒、弟万败后的升平四年（360）出山踏入仕途的。此前的四十馀年，多在故乡会稽隐居，读书学习，谈玄说理，游山玩水，生活悠闲，故性平和。但是人的性格和心态，随环境不同而变化，平和之人，也有紧急呼叫之时。这里写出了谢安性格的另一方面，帮助读者全面地看人。故事忽以一段议论作结，行文自是跌宕可喜。但内容与\CJKunderwave{尤悔}无涉，改入\CJKunderwave{忿狷}门似更妥帖。}

\lettrine{33.15} 简文\myidx{司马昱}见田稻不识\footnote{简文：简文帝司马昱。田稻：水田之稻，水稻。}，问是何草，左右答是稻。简文还，三日不出，云：“宁有赖其末而不识其本\footnote{本、末：原指根部与末梢，这里喻植株和果实。水稻之实指稻谷。}！”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{文公种菜，曾子牧羊，纵不识稻，何所多悔？此言必虚。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】刘注“文公种菜，曾子牧马”，注欠通顺。据余嘉锡\CJKunderwave{笺疏}引\CJKunderwave{淮南子·泰族训}，作“文公种米，曾子架（驾）羊”，刘向\CJKunderwave{说苑·杂言}亦作“文公种米，曾子驾羊”。种米驾羊，人知为愚。此喻当务其大者而忘其小。治国者“纵不识稻，何所多悔”？此刘氏之辩也。但这是对雄才大略的大政治家及圣贤而言。常人则不可以此借口而自解。故王世懋评驳刘注曰：“简文生长富贵，不知稼穑艰难，此愧，大是良心，而注驳之何居？”此又一胜解也。}

\lettrine{33.16} 桓车骑\myidx{桓冲}在上明政（畋）猎\footnote{桓车骑：桓冲，字幼子，温弟。曾官车骑将军，故称。时任荆州刺史。上明：地名，当时桓冲为抗前秦苻坚，迁荆州治所于长江南岸之上明城（故址在今湖北松滋市西）。政猎：袁本作“畋猎”，是。}，东信至，传淮上大捷\footnote{东信：从东边京城来的信使。 淮上大捷：指太元八年（383）谢玄等率东晋军大败前秦苻坚百万之师于淝水之上。}，语左右云：“群谢年少大破贼\footnote{群谢年少：指谢安之子侄辈谢玄、谢琰等年轻将领。大破贼：指淝水之战大捷。}！”因发病薨。谈者以为此死，贤于让扬之荆\footnote{让扬之荆：桓冲原为扬、豫二州刺史，于康宁三年（375），以扬州刺史让谢安而改任徐州刺史，后又调任荆州刺史。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{续晋阳秋}曰：“桓冲本以将相异宜，才用不同。忖己德量不及谢安，故解扬州以让安，自谓少经军镇。及为荆州，闻苻坚自出淮、淝，深以根本为虑，遣其随身精兵三千人赴京师。时安已遣诸军，且欲外示门（闲）暇，因令冲军还。冲大惊，曰：‘谢安乃有庙堂之量，不闲将略。吾量贼必破襄阳而并力淮、淝。今大敌果至，方游谈示暇，遣诸不经事年少，而实寡弱，天下谁知？吾其左衽矣！’俄闻大勋克举，惭慨而薨。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】淝水大捷，并非偶然。谢安与桓冲，文武将相，一内一外，精诚团结，尽忠国家，故能事半功倍，以少胜多。如无桓冲保卫长江中上游的安全，减轻下游京师的军事压力，则不可能有“群谢年少”的淝水之捷。淝水战前，前秦左仆射权翼曾向苻坚直谏曰：“今晋道虽微，未闻丧德，君臣和睦，上下同心。谢安、桓冲，江表伟才，可谓晋有人焉……未可图也。”（见\CJKunderwave{晋书·苻坚载记}）从敌人所言，知淝水大捷，桓冲也有一份功劳与贡献，何愧何恨之有？但冲为宿将，因“诸谢年少”骤然大胜，与自己判断不合，因此愧悔发病而死，一方面见其心胸之不宽广，另一方面可能担忧陈郡谢氏骤兴而桓氏家族走向衰落，心理矛盾很复杂，其痛苦难以言表。}

\lettrine{33.17} 桓公\myidx{桓玄}初报破殷荆州\myidx{殷仲堪}\footnote{桓公：特指桓玄，非玄父温。初报：刚刚接到报告。破：击败。殷荆州：殷仲堪，时任荆州刺史。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{周祇\CJKunderwave{隆安记}曰：“仲堪以人情注于玄，疑朝廷欲以玄代己，遣道人竺僧𠎝赍宝物遗相王宠幸媒尼左右，以罪状玄。玄知其谋而击灭之。”}} 曾讲\CJKunderwave{论语}，至“富与贵是人之所欲，不以其道得之不处\footnote{不处：不接受，不愿享用。}”，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{孔安国注曰：“不以其道得富贵，则仁者不处。”}} 玄意色甚恶\footnote{意色甚恶：脸色很难看。意色，神情。恶，坏。}。

{\cangkai\zihao{5}【评】故事发生于隆安三年（399）桓玄举兵袭江陵击灭殷仲堪之时。在严重的军阀混战中，野心勃勃的桓玄，因其夺取荆州而实力大增，地位腾腾直上。但在戎马倥偬之际，桓玄却仍在军中讲读\CJKunderwave{论语}，以示闲暇，其学习热情似甚高涨。玄之才情文理，不减乃父，并非仅是不读书的一介武夫。但史称玄之为人，“好逞伪辞”，好以读书谈理来高自标榜，以资号召，为自己的政治资本增添筹码。玄读\CJKunderwave{论语}之类儒典，弃其仁义之心，仅作矫饰之用。在魏晋篡弑相继的军阀无义战中，意在夺人江山，与“君子无终食之间违仁”的圣人精神背道而驰。读\CJKunderwave{论语}“不以其道得之”而“意色甚恶”，正是面对历史嘲讽时其虚伪内在心理的形象刻画。}







%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
