%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2025-12-09 22:24:58>

% ○ ◎ ‧ 「 」 『 』 々 （ ） “ ” ■ ^[一-龥]
% 【\([^】][^】][^】]+\)】 → {\\fzxk\\zihao{6}\\textcolor{red}{\1}}
% \(【评】.*\) → {\\cangkai\\zihao{5}\1}
% \(【题解】.*\) → {\\cangkai\\zihao{5}\1}
% 《\([^》]+\)》 → \\CJKunderwave{\1}
% ^\([0-9]+.[0-9]+\) → \\lettrine{\1}
% {\\fzxk\\zihao{6}\\textcolor{red}{[^o]*}}

\setlength{\parindent}{0pt}


\chapter{纰漏第三十四}




{\cangkai\zihao{5}【题解】 纰漏者，纰缪错误与粗疏遗漏也。与前\CJKunderwave{尤悔}门相比，尤悔也属错误罪尤，但多是其大者，如政治、军事、治国方略等大事方面的问题，其错误后果难以挽回，故生悔恨之叹。而纰漏多是生活方面的错失，对人的生活道路的发展，或多或少产生了影响。本门八则故事，专门记载当时士人在日常生活事务中言行举止所出现的过错或疏漏：或说贵族生活之骄奢，或写贵胄名士之失落，或道上层官僚之无知，或绘年轻野心家的内心欲求蠢动。这类生活纰漏，虽然一时并不直接威胁生命，但久而久之，同样后果严重。如虞啸父官拜侍中，皇帝近臣，但却不懂“献替”为何物。读书如此愚鲁，又岂能参议国政？王国宝热衷于荆州刺史的实力地位，见其贪婪野心，又岂能终老病床？纰漏之失虽小于尤悔，但因小见大，也同样形象地描绘了现实社会的方方面面及魏晋名士的内心世界。}

\lettrine{34.1} 王敦\myidx{王敦}初尚主\footnote{初尚主：刚娶公主为妻不久。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{敦尚武帝女舞阳公主，字修祎。}} 如厕，见漆箱盛干枣，本以塞鼻，王谓厕上亦下果\footnote{下果：设果供食。}，食遂至尽。既还，婢擎金澡盘盛水，琉璃碗盛澡豆\footnote{琉璃：一种有色半透明的玉石。 澡豆：供洗涤用的豆子。}，因倒箸水中而饮之，谓是干饭\footnote{干饭：稠稀饭。}。群婢莫不掩口而笑之。

{\cangkai\zihao{5}【评】故事大约发生在晋武帝太康中期，王敦是二十馀岁的青年。当时武帝刚平吴统一中国不久，到处是一片歌舞升平景象，汰侈豪奢之风迅速弥漫，很快腐蚀了整个朝廷与国家。皇家厕所，讲究享受，竟然如此气派，连琅邪王家贵少王敦也是不知所措，不懂享用，因此不仅被公主视为“乡巴佬”，甚至于“群婢莫不掩口而笑之”。奴才们那轻蔑神色，比高声呵责的侮辱还要令人难受。奴婢敢于瞧不起驸马，仗恃的正是公主皇家势力。当时武帝健在，公主是君，王敦虽出高门，但仍是臣，君臣之间，犹如主与奴的关系，地位并不平等。这是政治婚姻，毫无爱情可言。王敦生活中的一个小小纰漏，却种下了日后复仇的心理。一旦形势逆转，皇家失势，于是当日青州刺史王敦轻车赴京，在兵荒马乱的情况中抛下公主生死而不顾，并把公主百馀婢女尽赐军士糟蹋。如此报复结发妻子及众多婢女，简直丧尽了人性。}

\lettrine{34.2} 元皇\myidx{司马睿}初见贺司空\myidx{贺循}\footnote{元皇：司马睿，东晋开国君主。贺司空：贺循字彦先，会稽山阴人，官至太常卿，卒赠司空，故称。}，言及吴时事，问：“孙皓（晧）\myidx{孙晧}烧锯截一贺头\footnote{孙晧：祖权，东吴最后一任君主，后降晋封归义侯。}，是谁？”司空未得言，元皇自忆曰：“是贺劭\myidx{贺劭}\footnote{贺劭：字兴伯，吴散骑常侍、中书令。因直言极谏被吴主孙晧所杀。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{劭，即循父也。晧凶暴骄矜，劭上书切谏，晧深恨之。亲近惮劭贞正，谮云谤毁国事，被诘责，后还复职。劭中恶风，口不能言语，晧疑劭托疾，收付酒藏，考掠千数，卒无一言。遂杀之。}} 司空㳅（流）涕曰：“臣父遭遇无道，创巨痛深，无以仰答明诏\footnote{仰答明诏：回答提问。仰、明等作敬语。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{礼}云：“创巨者其日久，痛深者其愈迟。”}} 元皇愧惭，三日不出。

{\cangkai\zihao{5}【评】故事发生在西晋将亡而东晋未建之际，时元帝任安东将军而见循。元帝时虽未即位，但在王导、周顗、顾荣、贺循等中原士族及江东士族的经营拥戴下，开国江南的形势日趋明显，除此之外，难避胡骑侵逼。故事以东吴亡国之主孙晧的残暴昏聩，与一心向往开基建国的晋元帝作鲜明对比，元帝创业之际，知难而进，知错愧叹，过而能改，宅心仁厚。因小见大，知其开东晋百年基业，并非偶然。于此也见出了国运兴衰之教训。}

\lettrine{34.3} 蔡司徒\myidx{蔡谟}渡江\footnote{蔡司徒：蔡谟，字道明，陈留考城人。官至侍中、司徒，参前\CJKunderwave{方正}第40则注。}，见彭蜞\footnote{彭蜞：生长水边，似蟹而小。}，大喜曰：“蟹有八足，加以二螯\footnote{“蟹有八足”二句：此蔡邕\CJKunderwave{劝学章}之句取义于\CJKunderwave{荀子·劝学篇}。}。”令烹之。既食，吐下委顿\footnote{吐下：上吐下泻。委顿：困顿，狼狈。}，方知非蟹。后向谢仁祖\myidx{谢尚}说此事\footnote{谢仁祖：谢尚字仁祖。}，谢曰：“卿读\CJKunderwave{尔雅}不熟\footnote{\CJKunderwave{尔雅}：我国古代第一部分类词典。}，几为\CJKunderwave{劝学}死\footnote{\CJKunderwave{劝学}：此指蔡邕\CJKunderwave{劝学章}。邕为谟之从曾祖，故谟熟读其文章。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{大戴礼·劝学篇}曰：“蟹二螯八足，非蛇蟺之穴，无所寄托者，用心躁也。”故蔡邕为\CJKunderwave{劝学章}，取义焉。\CJKunderwave{尔雅}曰：“螖泽小者劳。”即彭蜞也，似蟹而小。今彭蜞小于蟹而大于彭螖，即\CJKunderwave{尔雅}所谓螖泽也。然此三物，皆八足二螯，而状甚相类。蔡谟不精其小大，食而致弊。故谓读\CJKunderwave{尔雅}不熟也。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】读书自有学问。活读书则读书活，死读书则读书死。蔡谟读其祖先蔡邕的\CJKunderwave{劝学章}滚瓜烂熟，冲口而出，但却没有在现实中做实践性的考察，以致分不清蟹与蜞的分别，因此误食彭蜞而食物中毒，为死读书而付出惨痛的代价，故致谢尚之讥，宜矣。}

\lettrine{34.4} 任育长\myidx{任瞻}年少时\footnote{年少：年轻。}，甚有令名\footnote{令名：美好声名。}。武帝\myidx{司马炎}崩，选百二十挽郎\footnote{挽郎：牵引灵柩唱挽歌的少年。}，一时之秀彦\footnote{秀彦：隽秀杰出之士。}，育长亦在其中。王安丰\myidx{王戎}选女婿\footnote{王安丰：王戎，其爵安丰侯，故称。}，从挽郎搜其胜者\footnote{搜：寻找。}，且择取四人，任犹在其中。童少时，神明可爱\footnote{神明：神情。}，时人谓育长影亦好\footnote{影：身影，指外貌。}。自过江，便失志\footnote{失志：恍惚失神的样子。}。王丞相\myidx{王导}请先度时贤共至石头迎之\footnote{石头：城名，在京师建康西。}，犹作畴日相待\footnote{畴日：昔日。}，一见便觉有异。坐席竟，下饮，便问人云：“此为茶为茗\footnote{茶、茗：六朝时以早采者为茶，晚采者为茗。}？”觉有异色，乃自申明云：“向问饮为热为冷耳\footnote{为热为冷：任瞻因一时未辨而问为茶为茗，出口后知道失当，因以“茗”与“冷”韵母相同来遮盖其误。但“茶”与“热”不近，难以自圆其说。}。”尝行从棺邸下度，流涕悲哀。王丞相闻之曰：“此是有情痴。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋百官名}曰：“任瞻字育长，乐安人。父琨，少府卿。瞻历谒者仆射、都尉、天门太守。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】人与环境，关系甚巨。年少任瞻，神明可爱，是在正常的和平年代。但自经中原丧乱，社稷丘墟，一旦过江，就有寄人篱下而失神落魄之感。环境改变了人。其为茶为茗之问，出口即误，虽改为冷为热之辩，仍难掩盖其神情恍惚之态。此所以为纰漏也。才智之失，受环境影响甚大。但不随环境而变者，是其率性自然之“情痴”。经棺邸（棺材店）而落涕悲哀，正见其对人之生死问题的关注与思考，有助于了解魏晋名士的心态。}

\lettrine{34.5} 谢虎子\myidx{谢据}尝上屋熏鼠\footnote{谢虎子：谢据，安之二哥。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{虎子，据小字。据字玄道，尚书裒弟（第）二子。年三十三亡。}} 胡儿\myidx{谢朗}既无由知父为此事\footnote{胡儿：谢朗，据之长子。}，闻人道痴人有作此者，戏笑之\footnote{戏笑：讥讽嘲笑。}，时道此非复一过\footnote{非复一过：不止一次。}。太傅\myidx{谢安}既了己之不知\footnote{了：知道。己：作第三人称代词用，指谢朗。}，因其言次\footnote{言次：言语之间。}，语胡儿曰：“世人以此谤中郎\footnote{中郎：指谢据。安长兄奕、次据，安为老三，故称据为中郎。}，亦言我共作此。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{中郎，据也，章仲反。按世有兄弟三人，则谓第二者为中。今谢昆弟有六，而以据为中郎，未可解。当由有三时以中为称，因仍不改也。}} 胡儿懊热\footnote{懊热：懊恼。}，一月日闭斋不出\footnote{一月日：一个月。 闭斋不出：关门不出。}。太傅虚托引己之过，以相开悟\footnote{开悟：启发感悟。}，可谓德教\footnote{德教：以德为教。}。

{\cangkai\zihao{5}【评】谢朗讥笑乃父上屋熏鼠之愚，偶尔一次，原是不知者不为罪。但再三再四讥笑，则可能获不孝罪名，晋时提倡以孝治国，所以叔父谢安必须让侄儿明白。陈郡谢氏过的是大家族的生活，在长兄奕、次兄据去世后，老三安即为当然的家长。他对子侄负有教育培养的责任。但面对子侄的糊涂纰漏，他不是板起家长的面孔，生硬训斥一番，进行道德说教，这样效果可能适得其反，激起孩子的逆反心理。谢安实行的是“虚脱引己之过”的启悟教育，这样更能在感情上与孩子打成一片，这就是最好的“开悟”，其以身作则的“德教”——也即言传身教，颇能引起孩子的深入思考，因为榜样的力量是无穷的。}

\lettrine{34.6} 殷仲堪\myidx{殷仲堪}父\myidx{殷师}病虚悸\footnote{殷仲堪：陈郡人，官至荆州刺史。虚悸：病名，中医以为是因气血亏损而引发的心跳慌乱。}，闻床下蚁动，谓是牛斗。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{殷氏谱}曰：“殷师字师子（‘师子’，汪藻\CJKunderwave{殷氏谱}作‘子桓’）。祖识、父融，并有名。师至骠骑咨议。生仲堪。”\CJKunderwave{续晋阳秋}曰：“仲堪父曾有失心病，仲堪腰不解带，弥年，父卒。”}} 孝武\myidx{司马曜}不知是殷公，问仲堪：“有一殷病如此不？”仲堪流涕而起曰：“臣进退唯谷\footnote{进退维谷：进退两难的困境。谷，穷也，喻困境。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{大雅}诗也。毛公注曰：“谷，穷也。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】孝武所问，正是仲堪之父。仲堪若正面回答，则暴父之疾，是为不孝；若拒绝回答，则是有违诏问，是为不敬，处于两难之地。故引\CJKunderwave{诗经·大雅·桑柔}诗句，做出适当的回答，既典雅又妥帖，显现了仲堪沉挚之痛及其应对急智。}

\lettrine{34.7} 虞啸父\myidx{虞啸父}为孝武\myidx{司马曜}侍中\footnote{虞啸父：光禄大夫虞潭之孙。官至会稽内史。}，帝从容问曰：“卿在门下\footnote{门下：门下省，朝廷官署名。掌侍从、顾问之责。}，初不闻有所献替\footnote{献替：献可替否，即提建议或直言极谏。}。”虞家富春\footnote{富春：地名，今属浙江。}，近海，谓帝望其意气\footnote{意气：指馈献或进奉，亦可指馈献之物。}，对曰：“天时尚暖，䱥鱼虾䱹未可致\footnote{䱥鱼虾䱹：䱥，鱼名，可制鱼酱。䱹，鱼虾的腌制品。}，寻当有所上献\footnote{寻：不久。当：将。上献：敬奉，进献。}。”帝抚掌大笑。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{中兴书}曰：“啸父，会稽人。九（光）禄潭之孙，右将军纯之子。少历显位，与王廞同废为庶人。义旗初，为会稽内史。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】侍中之职，“掌傧赞威仪，大驾出则次直侍中护驾。……备切问近对，拾遗补阙”（\CJKunderwave{晋书·职官志}），是皇帝左右亲近的顾问官吏，非常重要。许多军国大事、政策措施，侍中都参与讨论决策。但虞啸父任侍中，作为孝武帝宠任大臣，却一无献替——没有什么政治思考。其对孝武之问，望文生义直解“有所献替”为上献进贡珍稀物品，一心只想贿赂讨好，实是令人啼笑皆非。士大夫不读书如此，岂能治理国家？东晋孝武之后形势大乱、国祚不长，与大量启用佞人、小人有关。故刘辰翁评曰：“如此谬，子孙之羞也。”}

\lettrine{34.8} 王大\myidx{王忱}丧后\footnote{王大：王忱字元达，小字佛大。故称。坦之第四子。仕至荆州刺史。}，朝论或云：“国宝\myidx{王国宝}应作荆州\footnote{国宝：王坦之第三子，忱兄。官至中书令、尚书左仆射。与从弟绪为会稽王司马道子宠任，弄权朝廷，后被杀。作荆州：任荆州刺史。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋安帝纪}曰：“王忱死，会稽王欲以国宝代之。孝武中诏用仲堪，乃止。”}} 国宝主簿夜函白事云\footnote{主簿：官名。掌公府文书，印鉴等。白事：报告。}：“荆州事已行\footnote{已行：已决定。}。”国宝大喜，其夜开閤唤纲纪\footnote{纲纪：公府政令大都由主簿宣布，故称主簿为纲纪。}，话势虽不及作荆州\footnote{话势：谈话趋向。}，而意色甚恬\footnote{恬：恬静愉快。}。晓遣参问\footnote{参问：查问，探寻。}，都无此事。即唤主簿数之曰\footnote{数：数落，责备。}：“卿何以误人事邪？”

{\cangkai\zihao{5}【评】故事发生于孝武帝太元十七年（392），时荆州刺史王忱死。国宝与忱皆为坦之子，出身太原王氏名门。王坦之一代名流，与谢安齐名当朝，史称其“言不及私，惟忧国家之事”，是个忠心国家朝廷的正人君子。但国宝则反乃父之道而行之，史称其阿谀会稽王道子，弄权乱国，“贪纵聚敛，不知纪极，后房伎妾以百数，天下珍玩充满其室”，是个不折不扣的国之佞人。他一门心思在于争权夺位。当时荆州富庶，军甲占东晋之半，掌控荆州，实具问鼎朝廷之实力。为此，国宝希求荆州刺史之位已久。故朝论“或云”即某人提议，国宝即把“或”当真，以为是必然之事。其对主簿前喜后斥，细致描绘了小人内在心理的微妙变化。故凌濛初评曰：“道意色殊肖。”}








%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
