%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2025-12-09 22:38:51>

% ○ ◎ ‧ 「 」 『 』 々 （ ） “ ” ■ ^[一-龥]
% 【\([^】][^】][^】]+\)】 → {\\fzxk\\zihao{6}\\textcolor{red}{\1}}
% \(【评】.*\) → {\\cangkai\\zihao{5}\1}
% \(【题解】.*\) → {\\cangkai\\zihao{5}\1}
% 《\([^》]+\)》 → \\CJKunderwave{\1}
% ^\([0-9]+.[0-9]+\) → \\lettrine{\1}
% {\\fzxk\\zihao{6}\\textcolor{red}{[^o]*}}

\setlength{\parindent}{0pt}


\chapter{惑溺第三十五}



{\cangkai\zihao{5}【题解】 惑溺者，迷恋惑乱与沉溺不返也，意谓当时士人因情因事而迷惑心志，沉溺其中，犹如中了蛊毒一般，难以挽救。本门共七则故事，大多写魏晋士大夫沉溺女色的故事，作者采取的是否定的态度，以批判的眼光来看问题。如曹操父子为娶甄氏而屠邺，把人丁兴旺的邺城杀得个鸡犬不留。又如贾充后妻郭槐，因妒生恨，任意残杀乳母，以致亲生儿子夭亡。因贪男欢女爱而杀人解恨，实极残忍，作者批判了统治者因沉溺色欲而迷惑疯狂，态度正确。但本门另有一半的故事，却是突破了封建礼教的桎梏，真实描绘了当时士人仕女的真挚爱情故事，写来情趣盎然，很有生活气息，读后令人感动、令人赞叹。如荀粲在冰雪中裸身取冷以熨帖高烧不退的病妻，韩寿与贾午偷香窃玉的故事，都是笔触细腻，写得楚楚有致。这从另一侧面反映了魏晋士人仕女在男女婚恋观念方面，具有比较开放的意识。真挚的爱情是可贵的，不该受批评而应予颂扬。}

\lettrine{35.1} 魏甄后惠而有色\footnote{甄后：原为袁熙妻，曹操破邺，曹丕纳之，生明帝。后因故被废赐死。明帝时追尊生母为文昭皇后。惠：通“慧”，聪慧。}，先为袁熙\myidx{袁熙}妻\footnote{袁熙：袁绍次子，绍任之为幽州刺史。}，甚获宠。曹公\myidx{曹操}之屠邺也\footnote{曹公：曹操。 屠邺：攻破袁绍接班人袁尚据守的邺城。}，令疾召甄。左右白：“五官中郎\myidx{曹丕}已将去\footnote{五官中郎：曹丕曾任五官中郎将，故称。将去：带走，取走。}。”公曰：“今年破贼，正为奴\footnote{奴：相当于“她”，指甄氏。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{魏略}曰：“建安中，袁绍为中子熙娶甄会（逸）女。绍死，熙出任幽州，甄留侍姑。及邺城破，五宫（官）将从而入绍舍，见为怖，以头伏姑䣛（膝）上。五宫（官）将谓绍妻袁（刘）夫人扶甄令举头，见其色非凡，称叹之。太祖闻其意，遂为迎娶，擅室数岁。”\CJKunderwave{世语}曰：“太祖下邺，文帝先入袁尚府，见妇人被发如垂涕，立绍妻刘后，文帝问，知是熙妻，使令揽发，以神（袖）拭面，姿貌绝伦。既过，刘谓甄曰：‘不复死矣！’遂纳之，有宠。”\CJKunderwave{魏氏春秋}曰：“五官将纳熙妾也，孔融与太祖书曰：‘武王伐纣，以妲己赐周公。’太祖以融博学，真谓\CJKunderwave{书传}所记。后见融问之，对曰：‘以今度古，想其然也。’”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】故事发生在汉献帝建安九年（204），曹操率军大破袁尚，攻取邺城（今河北临漳西南）。汉末军阀混战，诸侯逐鹿中原。曹军屠邺，操“令疾召甄”，看来，这个好色之徒，早已做好了信息调查，一旦入城，即刻动手夺人妻女，以供自己享乐腐化。曹操这种不道德的行为，其实并非一次，而是习惯性的动作。如操攻吕布于下邳时，关羽求娶布将秦宜禄妻杜氏，操疑其有色，城破后自纳之，即秦朗之母。见\CJKunderwave{三国志·明帝纪}裴注引\CJKunderwave{魏氏春秋}。又娶何进儿媳尹氏为如夫人，即何晏之母。见\CJKunderwave{三国志·魏书·曹爽传}附何晏传。但是，有其父必有其子。曹丕比乃父有过之而无不及，父子同争甄氏，而丕捷足先登。父子好色，共争一女，贻笑万年。惜丕用情不专，宠幸几年，喜新厌旧，红颜薄命，不久甄后赐死，悲乎哀哉！}

\lettrine{35.2} 荀奉倩\myidx{荀粲}与妇至笃\footnote{荀奉倩：荀粲字奉倩。颍川颍阴（今河南许昌）人。父彧，曹操的重要谋士。其言玄远，知名于世。至笃：感情深厚。}，冬月妇病热\footnote{病热：生热病，发高烧。}，乃出中庭自取冷\footnote{出中庭：到庭院中。}，还以自熨之\footnote{熨：贴。}。妇亡，奉倩后少时亦卒。以是获讥于世。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{粲别传}曰：“粲常以妇人才智不足论，自宣（宜）以色为至。骠骑将军曹洪女有色，粲于是兴（聘）焉。容服帷帐甚丽，专房燕婉。历年后，妇病亡。未殡，傅嘏往喭粲，粲不哭而神伤。嘏问曰：‘妇人才色并茂为难。子之聘也，遗才存色，非难遇也。何哀之甚？’粲曰：‘佳人难再得。顾逝者不能有倾城之异，然未可易遇也。’痛悼不能已已，岁馀亦亡。亡时年二十九。粲简贵，不与常人交接，所交者一时俊杰。至葬夕，赴期者裁十馀人，悉同年相知名士也。哭之，感恸路人。粲虽褊隘，以燕婉自丧，然有识犹追惜其能言。”}} 奉倩曰：“妇人德不足称，当以色为主。”裴令\myidx{裴楷}闻之\footnote{裴令：裴楷，字叔则，河东闻喜人，曾官尚书令，故称。}，曰：“此乃是兴到之事，非盛德言，冀后人未昧此语\footnote{未昧此语：不被此语所蒙蔽。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{何劭论粲曰：“仲尼称‘有德者有言’，而荀粲减于是，内顾所言有馀，而识不足。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】在婚姻男女问题上，魏晋名士时有惊人骇俗之论，荀粲的“妇人德不足称，当以色为主”的“唯色”论，哪朝哪代有这样乖背礼法名教的言论出现？在传统礼教中，统治者提倡的当然是“唯德”论，妇德是唯一的衡量标准。但何谓“德”？古人早有“女子无才便是德”之言。男与女相对，男人是天是主，女人是地是奴，因此女人只有卑顺男人才是有德的表现。这不是吃人礼教是什么？但在传统礼教的阴影下，人们的神经已经麻木。这时，精熟玄学的荀粲突然宣扬“唯色”论以相对抗，一石激起千层浪，打破长年的沉寂。故其“获讥于世”，也是势在必然。故事生动地刻画了荀粲夫妻的真挚爱情，表达了对“情”有独钟的深刻认识。其所称“色”，作为对抗封建妇“德”的武器，对荀粲而言，实是兼指“至笃”深情基础而言的。如果不是因为感情深厚，丈夫会“出中庭”挨冻以熨帖妻子吗？荀粲是色见于外，而情动于中，他把女人之“色”作为一种生活之美来加以欣赏，这和今人所说“爱美是人的天性”意思相近。最终，荀粲真正为情而死，似乎比\CJKunderwave{红楼梦}中的贾宝玉还要痴情！}

\lettrine{35.3} 贾公闾\myidx{贾充}{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{充别传}曰：“充父逵，晚有子，故名曰充，字公闾，言后必有充闾之异。”}} 后妻郭氏\myidx{郭槐}酷妒\footnote{贾公闾：贾充字公闾，晋朝开国元勋。官至尚书令，很受武帝宠任，权倾一时。郭氏：即郭槐，又名玉璜。贾充后妻，郭配女，贾后母。封广城君，卒前改称宣城君。}。有男儿名黎民，生载周\footnote{载周：周岁。载：始。}，充自外还，乳母抱儿在中庭\footnote{中庭：庭院中。}，儿见充喜踊\footnote{喜踊：喜欢跃动。}，充就乳母手中呜之\footnote{呜：亲吻。}。郭遥望见，谓充爱乳母，即杀之。儿悲思啼泣，不饮他乳，遂死。郭后终无子。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋诸公赞}云：“郭氏，即贾后母也。为性高朗，知后无子，甚忧，爱愍怀，每劝厉之。临亡，诲贾后令尽意于太子，言甚切至。赵充华及贾谧母，并勿令出入宫中。又曰：‘此皆乱汝事。’后不能用，终至诛夷。”臣按：傅畅此言，则郭氏贤明妇人也。向令贾后抚爱愍怀，岂当纵其妒悍，自毙其子？然则物我不同，或老壮情异乎？}}

{\cangkai\zihao{5}【评】在男女关系问题上，女人受害很深。在男性中心社会里，男人可以三妻四妾，女人却必须从一而终，未婚夫死，女人也必须守望门寡，了其残生。在封建礼教的重压下，男女发生矛盾之时，女人无法合理抗争，剩下唯一维护女权的武器就是“妒”。贾充后妻郭氏之妒，本来不该受指责。但魏晋贵族仕女在享受较多生活开放和自由的同时，却又具有随意杀奴的权力而不受法律制约。郭槐“酷妒”，妒到了无法容忍其他女人接近丈夫的地步，并因此而随意杀害了乳母，这简直是骇人听闻的灭绝人性的行为。为了保护自己的专宠地位，竟然想杀人就杀人！女人如此心理变态，如果一旦掌权，也是极其可怕的。后来其女贾后发扬“妒”风，更胜娘亲，她借皇威，性极酷妒，史称“或以戟掷孕妾，子随刃坠地”，充华赵粲为之辩解曰：“贾妃年少，妒是夫人之情耳！”酷妒之大，愈烧愈热，甚至会危及国家。这样的“酷妒”，实已异化变质，而绝非维护女权的合理行动。}

\lettrine{35.4} 孙秀\myidx{孙秀}降晋\footnote{孙秀：字彦才。吴郡人。孙吴宗室。按：此与西晋的琅邪孙秀字俊忠者别是一人。}，晋武帝\myidx{司马炎}厚存宠之\footnote{厚存宠之：非常关怀宠爱他。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{太原郭氏录}曰：“季（秀）字彦才，吴郡吴人。为下口督，甚有威恩。孙皓（晧）惮欲除之，遣将军何定溯江而上，辞以捕鹿三千口供厨。秀豫知谋，遂来归化。世祖喜之，以为骠骑将军、交州牧。”}} 妻以姨妹蒯氏，室家甚笃\footnote{室家甚笃：夫妻感情深厚。}。妻尝妒，乃骂秀为貉子\footnote{貉子：魏晋时北人对南人的轻诋之称。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋阳秋}曰：“蒯氏，襄阳人。祖良，吏部尚书。父钧，南阳太守。”}} 秀大不平，遂不复入。蒯氏大自悔责，请救于帝。时大赦，群臣咸见。既出，帝独留秀，从容谓曰\footnote{从容：委婉。}：“天下旷荡\footnote{旷荡：宽大。}，蒯夫人可得从其例不\footnote{从其例：谓获得宽大原谅。}？”秀免冠而谢，遂为夫妇如初。

{\cangkai\zihao{5}【评】据\CJKunderwave{晋书·武帝纪}，泰始六年（270）十二月，“吴夏口督，前将军孙秀率众来奔”，又泰始八年（272）六月“大赦”。则故事应当发生于泰始八年六月。是时蜀亡多年，而东吴处于将平未平之际，但晋统一中国已成大势所趋。孙秀奔晋，在此关键当口，所以会受到武帝的“存宠”。不过，孙秀出身将军，颇有个性。当妻子蒯氏因妒骂其“貉子”时，秀血气上涌，“遂不复入”。因为当时北方中原之士，多以“貉子”诬南人，其义近于亡国奴。血性男儿，怎能受此污辱？但当妻子“大自悔责”，又通过武帝缓颊，借大赦天下之际，戏称望“从其例”。在无形的皇权面前，同时更因昔日夫妻感情“甚笃”，孙秀颇通人情，于是夫妇和好如初。经过一番波折之后，大家都接受教训。夫妇相互尊重，幸福美满的家庭生活基础更加稳固。}

\lettrine{35.5} 韩寿\myidx{韩寿}美姿容\footnote{韩寿：字德真，堵阳人。妻贾午，充女。}，贾充\myidx{贾充}辟以为掾\footnote{贾充：字公闾，官至尚书令。见前注。辟：征辟，召。掾：僚属，属官。}。充每聚会，贾女于青琐中看\footnote{青琐：窗格。}，见寿悦之，恒怀存想\footnote{存想：思念。}，发于吟咏。后婢往寿家，具述如此，并言女光丽\footnote{光丽：光鲜艳丽。}。寿闻之心动，遂请婢潜修音问\footnote{潜修音问：暗中传递消息。}，及期往宿。寿蹻捷绝人，逾墙而入，家中莫知。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋诸公赞}曰：“寿字德真，南阳赭（堵）阳人。曾祖暨，魏司徒，有高行。”寿敦家风，性忠厚，岂有若斯之事？诸书无闻，唯见\CJKunderwave{世说}，自未可信。}} 自是充觉女盛自拂拭\footnote{拂拭：修饰，打扮。}，说畼（畅）有异于常\footnote{说畼：同“悦畅”，欢喜舒畅。}。后会诸吏，闻寿有奇香之气，是外国所贡，一箸人，则历月不歇。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{十洲记}曰：“汉武帝时，西域月氏国王遣使献香四两，大如雀卵，黑如桑椹，烧之，芳气经三月不歇。”盖此香也。}} 充计武帝唯赐己及陈骞\myidx{陈骞}，馀家无此香，疑寿与女通，而垣墙重密\footnote{重密：严密。}，门閤急峻\footnote{门閤：门户。}，何由得尔？乃托言有盗，令人修墙。使反\footnote{使反：差人返回。}，曰：“其馀无异，唯东北角如有人迹，而墙高非人所逾。”充乃取女左右婢考问，即以状对\footnote{状：实状，实情。}。充秘之，以女妻寿。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{（郭）子}谓与韩寿通者，乃是陈骞女，即以妻寿，未婚而女亡。寿因娶贾氏，故世因传是充女。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】这是一篇优秀的古代爱情小小说。文字不长，但故事内容，人物形象，情节波澜，细节描绘，无不生动如画，堪称上乘之作。在封建卫道者看来，此属风格轻佻，思想儇薄的作品，故入\CJKunderwave{惑溺}门。但安置在魏晋这一特定的历史文化背景中，则其意义不可轻估：它是以男欢女爱之情愫，来对抗传统礼教的重压。那久被压抑的情和欲，一旦从禁锢森严的礼教魔瓶中释放出来，就很难控制，它自由自在地涌动，生命活力骚动于中，青春气息洋溢于外，以偷香窃玉的形式，传达了以“情”抗“礼”的内容，正是突破传统礼教的一次大胆尝试。韩寿与贾午这对年轻男女，不仅是男人心动“逾墙而入”，“及期往宿”，这样幽会极其危险，身入侯门相府，一旦失风，死无葬身之地，将为此付出生命的代价；而女人主动追求，挑选丈夫，不顾父母之命、媒妁之言，以致“恒怀存想，发于吟咏”，为情所动，以至于斯，对于一个大家闺秀，确实难能可贵。男女双方，为情驱动，选择了自己的道路，过着夫妻和谐的感情生活。这可能与时代的开放，及玄学思潮追求自然率性的影响有关。就是贾充，也还算人性尚未全泯，不然的话，将是一场棒打鸳鸯两分散的悲剧。}

\lettrine{35.6} 王安丰妇常卿安丰\myidx{王戎}\footnote{王安丰：王戎字濬冲。琅邪人。竹林七贤之一。官至司徒。爵安丰侯，故称。卿：第二人称代名词，侪辈之间称“君”，年爵较尊称“公”，上对下，尊对卑，贵对贱则称“卿”，侪辈间亲昵也可称“卿”。}，安丰曰：“妇人卿婿，于礼为不敬，后勿复尔。”妇曰：“亲卿爱卿，是以卿卿。我不卿卿，谁当卿卿？”遂恒听之\footnote{恒：恒常，永久。}。

{\cangkai\zihao{5}【评】在夫妻关系方面，除了“妒”这一常见的变相之爱以外，魏晋仕女还有直接表露亲昵情爱的坦荡方式，如本则故事中王戎之妻的言行举止，在别的封建时代中是很难想象的。“卿”是当时人口语，是以上对下之辞，“夫呼妻为卿则无词，妻呼夫为卿则不可”（见徐震堮\CJKunderwave{校笺}）。王戎妻一旦称夫为“卿”，戎即以违背礼法禁其“后勿复尔”。王戎是竹林名士，尚且不敢违背礼法，但其妻不管这一传统礼教的紧箍咒，而是充分发挥一个年轻女人的个性和魅力，在夫妻关系中表现出力求相亲相爱的主动性。卿卿丈夫而不置，活用口语，声吻毕肖，一个活泼耍刁颇会“发嗲”的贵族少妇形象，跃然纸上。她以“卿”夫的言行，表示了不甘于男尊女卑的教条，力争夫妻平等的地位。这是暗中对传统礼教的挑战。称谓的改变，潜藏了思想观念的进步与变化。}

35. 王丞相\myidx{王导}有幸妾姓雷\footnote{王丞相：王导。幸妾：宠爱的妾。}，颇预政事\footnote{颇预政事：颇多干预政事。}，纳货\footnote{纳货：受贿。}。蔡公\myidx{蔡谟}谓之“雷尚书\footnote{蔡公：蔡谟字道明。济阳考城人。官至录尚书事、扬州刺史。卒赠司空。}”。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{语林}曰：“雷有宠，生洽、恬。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】此则如与前\CJKunderwave{轻诋}第6则参读当更有味。大概蔡谟等名士，对于东晋初“王与马，共天下”的局面颇为不满，损害了其他上品士族的利益。为此，他以开玩笑形式，多次委婉批评了王导的言行。这次讥讽王妾雷氏为“雷尚书”，也是系列批评之一，表现了对琅邪王氏长期执政的不满。王导是东晋开国的一代名相，号称贤臣。史称“导为政务在清净，每劝帝克己励节，匡主宁邦”，对于西晋和平时期，“公卿世族，豪侈相高”的腐败政治，公开批判，予以纠正。本人生活也是“简素寡欲，仓无储谷，衣不重帛”，提倡廉洁之风。但他管得了自己，却不知约束家属及其身边的亲爱者，其宠妾雷氏公然纳贿而干预政事。雷氏何官何职？何权何势？行贿者还不是看宰相王导的权杖跳舞？这同样是王导变相的腐败行为，不仅有损其一世清名，而且会大失士心民心，在位者能不思乎？}







%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
