%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2025-12-09 22:53:01>

% ○ ◎ ‧ 「 」 『 』 々 （ ） “ ” ■ ^[一-龥]
% 【\([^】][^】][^】]+\)】 → {\\fzxk\\zihao{6}\\textcolor{red}{\1}}
% \(【评】.*\) → {\\cangkai\\zihao{5}\1}
% \(【题解】.*\) → {\\cangkai\\zihao{5}\1}
% 《\([^》]+\)》 → \\CJKunderwave{\1}
% ^\([0-9]+.[0-9]+\) → \\lettrine{\1}
% {\\fzxk\\zihao{6}\\textcolor{red}{[^o]*}}

\setlength{\parindent}{0pt}


\chapter{仇隙第三十六}



{\cangkai\zihao{5}【题解】 仇隙者，仇恨相敌与嫌隙交恶也。仇隙之事，何代没有？但在魏晋社会的动荡乱世中，表现尤为残酷。本门所载八则故事，所记并非大是大非的国家仇民族恨，而是专门描写属于当时统治阶级中士人之间的内部矛盾的仇隙，其中有程度较轻的嫌隙恩怨，如王羲之因与王述的纠葛，在父墓前誓不复仕；有小人谗险，为报私仇而耍弄权势，诬人叛逆而夺人金钱美女，如孙秀之杀石崇、潘岳、欧阳建；更有甚者，直接杀人而悬首于大街之上，如太傅司马道子之骂王恭。这类故事，不一而足，无不鲜血淋漓，令人发指。究其原因无不为权势、为金钱、为美女而疯狂。在统治者之间，既有谗险佞小的可恶，也有名士轻诋之狂傲，彼此争斗，相互厮杀，必欲置人死地而后快。于此可见，统治阶级内部斗争的残酷性，不亚于阶级斗争的对抗。如潘岳等一代文学天才，就是被孙秀罗织罪名而送上了断头台，悲乎，惜哉！}

\lettrine{36.1} 孙秀\myidx{孙秀}既恨石崇\myidx{石崇}不与绿珠\myidx{绿珠}\footnote{孙秀：字俊忠，琅邪人。助赵王伦篡位，任中书令。参前\CJKunderwave{贤媛}第17则注。石崇：字季伦，官至荆州刺史。参前\CJKunderwave{汰侈}第8则注。绿珠：石崇爱妾，工笛。后因孙秀抢夺，坠楼自杀。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{干宝\CJKunderwave{晋纪}曰：“石崇有妓人绿珠，美而工笛。孙秀使人求之。崇别馆北邙下，方登凉观，临清水。使者以告，崇出其婢妾数十人以示之，曰：‘任所以择。’使者曰：‘本受命者，指绿珠也。朱（未）识孰是？’崇勃然曰：‘绿珠吾所爱，不可得也。’使者曰：‘君侯博古知今，察远照迩，愿加三思！’崇不然。使者已出，又反，崇竟不许。”}} 又憾潘岳\myidx{潘岳}昔遇之不以礼\footnote{潘岳：字安仁。荥阳人。西晋著名诗人。官至黄门侍郎。参前\CJKunderwave{文学}第70则注。}。后秀为中书令\footnote{中书令：朝廷中书省长官。}，岳省内见之，因唤曰：“孙令，忆畴昔周旋不\footnote{畴昔：昔日。周旋：打交道，应酬。}？”秀曰：“中心藏之，何日忘之\footnote{“中心藏之”二句：\CJKunderwave{诗经·小雅·隰桑}诗句。}！”岳于是始知必不免。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{王隐\CJKunderwave{晋书}曰：“岳父文德为琅邪大守，孙秀为小史，给使，岳数蹴蹋秀，而不以人遇之也。”}} 后收石崇、欧阳坚石\myidx{欧阳建}，同日收岳\footnote{收：逮捕。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋阳秋}曰：“欧阳建字坚石，渤海人。有才藻，时人为之语曰：‘渤海赫赫，欧阳坚石。’初，建为冯翊太守，赵王伦为征西将军，秀腹心挠乱关中，建每匡正，由是有隙。”王隐\CJKunderwave{晋书}曰：“石崇、潘岳与贾谧相友善。及谧废，惧终见危，与淮南王谋诛伦，事泄，收崇及亲期以上皆斩之。初，岳母诫岳以止足之道。及收，与母别曰：‘负阿母！’崇家河北，收者至，曰：‘吾不过流徙交、广耳。’及车载东市，始叹曰：‘奴辈利吾家之财。’收崇人曰：‘知财为害，何不蚤散？’崇不能答。”}} 石先送市\footnote{市：东市刑场。}，亦不相知\footnote{不相知：不知彼此情况。}。潘后至，石谓潘曰：“安仁，卿亦复尔邪\footnote{尔：这样。}？”潘曰：“可谓‘白首同所归’！”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{语林}曰：“潘、石同刑东市，石谓潘曰：‘天下杀英雄，卿复何为？’潘曰：‘俊士填沟壑，馀波来及人。’”}} 潘\CJKunderwave{金谷诗集序}云：“投分寄石友\footnote{投分：意气相投。石友：情坚如金石的朋友。}，白首同所归。”乃成其谶\footnote{谶：预言吉凶的语言文字。}。

{\cangkai\zihao{5}【评】小人谗险，其心难测。孙秀因年轻时潘岳未予善待，伺机报复。“中心藏之，何日忘之！”引经据典，以文绉绉的典雅之言，来发露长期潜伏心中的杀机，令人不寒而栗。一代文学天才，为此付出了生命的代价，悲哉！至于石崇，孙秀与之无冤无仇，只是贪其亿万家财及爱妾绿珠之色而丧尽天良，何其恐怖！史称孙秀“既执机衡，遂恣其奸谋，多杀忠良，以逞私欲……于是京邑君子不乐其生矣”（\CJKunderwave{晋书·赵王伦传}），后果极其严重，整个国家，深陷八王之乱的复仇夺权血海之中，直至灭亡。故事启人深思，对于小人，不可轻易结怨，一旦相仇，则没完没了，非常可怕。若斗争无计可避，则不可以小人之乞怜而加以轻饶。孔子早有“远小人”之教，确是经验之言。}

\lettrine{36.2} 刘玙\myidx{刘玙}兄弟\myidx{刘琨}少时为王恺\myidx{王恺}所憎\footnote{刘玙兄弟：指刘玙、刘琨。琨，字越石，中山人。西晋末官至大将军，并州刺史，后为段匹磾所害。参前\CJKunderwave{言语}第35则注。玙，\CJKunderwave{晋书}作“舆”，字庆孙。官至中书侍郎。兄弟二人，隽朗有才局，著名于时，京都民谣称“洛中奕奕，庆孙越石”。}，尝召二人宿，欲默除之。令作坑，坑毕，垂加害矣\footnote{垂：将要。}。石崇\myidx{石崇}素与玙、琨善\footnote{石崇：参前\CJKunderwave{汰侈}第1则注。}，闻就恺宿，知当有变\footnote{变：变故，事故。}，便夜往诣恺\footnote{诣恺：到王恺家。}，问二刘所在。恺卒迫不得讳\footnote{卒迫：紧急，急迫。卒，通“猝”。}，答云：“在后斋中眠\footnote{后斋：后面书斋。}。”石便径入，自牵出\footnote{牵：拉。}，同车而去，语曰：“少年，何以轻就人宿！”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{刘澯（邓粲）\CJKunderwave{晋纪}曰：“琨与兄玙俱知名，游权贵之间，当世以为豪杰。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】西晋刘玙（舆）、刘琨兄弟，生性隽朗，皆以雄豪著名。二人颇富文才，与石崇、陆机兄弟、潘岳等俱在贾谧二十四友之列。刘琨之诗，悲慨激越，青史传诵。但他们在青少年时代，不拘细行，游权门间，因而差点被王恺诱骗而坠入死亡深渊，如果不是友人相援，早已化作冤魂而哀游九泉。幼稚无知与缺乏人情经验，几乎让他俩上当受骗而付出生命的代价。王恺何许人也？他是晋武帝的舅父，自少骄狂无赖，性复豪侈，恃仗皇亲国戚，“所欲之事无所顾惮”，故死后谥号为丑。王恺为朝廷恶霸，诱杀二位少年，犹如踩死两只蚂蚁一般。人心险恶，世路维艰。加强法治以保护青少年的健康成长，惩处摧残青少年的罪犯，时代无论古今，都是历史的责任。}

\lettrine{36.3} 王大将军\myidx{王敦}执司马愍王\myidx{司马丞}\footnote{王大将军：王敦。司马愍王：司马丞，\CJKunderwave{晋书}“丞”作“承”。原封谯王，时官湘州刺史，卒谥愍王。}，夜遣世将\myidx{王廙}载王于车而杀之\footnote{世将：王廙字世将，琅邪人。王敦，王导从弟。时官荆州刺史。}，当时不尽知也\footnote{不尽知：并不都知道事实真相。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{晋阳秋}曰：“司马丞（承）字元敬，谯王逊子也。为中宗相（湘）州刺史。路过武昌，王敦与燕会，酒酣，谓丞曰：‘大王笃实佳士，非将御之才。’对曰：‘焉知铅刀不能一割乎？’敦将谋逆，召丞为军司马。丞叹曰：‘吾其死矣。地荒民解，势孤援绝。赴君难，忠也；死王事，义也。死忠与义，又何求焉！’乃驰檄诸郡丞赴义。敦遣从母弟魏文（乂）攻丞，王廙使贼迎之，薨于车。敦既灭，追赠骠骑，谥曰愍王。”}} 虽愍王家亦未之皆悉\footnote{悉：了解，知道。}，而无忌\myidx{司马无忌}兄弟皆稚。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{无忌别传}曰：“无忌字公寿，丞子也。才器兼济，有文武干。袭封谯王，卫军将军。”}} 王胡之\myidx{王胡之}与无忌长甚相昵\footnote{王胡之：字修龄，王廙子。官至西中郎将，司州刺史。长：长大。 昵：亲近。}，胡之尝共游。无忌入告母，请为馔\footnote{馔：饭菜。}。母流涕曰：“王敦昔肆酷汝父，假手世将\footnote{假手世将：借王廙之手加以杀害。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{司马氏谱}曰：“丞娶南阳赵民（氏）女。”\CJKunderwave{王廙别传}曰：“廙字世将，祖览，父正。廙高朗豪率，王导、庾亮游于石头，会廙至。尔日迅风飞颿，廙倚船楼长啸，神气甚逸。导谓亮曰：‘世将为复识事。’亮曰：‘正足舒其逸耳。’性倨傲，不合己者面距之，故为物所疾。加平南将军，薨。”}} 吾所以积年不告汝者，王氏门强\footnote{王氏门强：指东晋初琅邪王氏家族势力强盛。}，汝兄弟尚幼，不欲使此声箸\footnote{声箸：声张开来。箸，同“著”。}，盖以避祸耳。”无忌惊号，抽刃而出，胡之去已远。

{\cangkai\zihao{5}【评】这是一则形象刻画世代结怨仇杀的政治故事。王敦任大将军时，心怀异志，举兵向阙，王廙附逆，二王共谋杀害了当时兴兵赴义的司马丞。这是强势豪族对司马皇室成员举起屠刀，也反映出世家望族与皇族之间争权的残酷性。但丞子司马无忌，与廙子王胡之，二人年幼不知此事，因而“长甚相昵”，年轻人关系很好。一旦得知实情，则杀父之仇，不共戴天，王廙已死，报复其子。故请客吃饭，顿时化作杀人宴席，司马无忌“抽刃而出”，昔日情谊顿时烟消云散。幸亏王胡之及时逃避，不然早已一命呜呼。下一代并不知情，何罪之有？但在封建时代，老一辈的仇怨，代代相传而难解。家族血缘的利害，也是时代仇杀的动因之一。}

\lettrine{36.4} 应镇南\myidx{应詹}作荆州\footnote{应镇南：应詹曾任镇南将军，故称。}，{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{王隐\CJKunderwave{晋书}曰：“应詹字思远，汝南顿人。璩曾孙（\CJKunderwave{晋书}本传作‘孙’，是）也。为人弘长有淹度，饰之以文才。司徒何充叹曰：‘所谓文质之士。’累迁江州刺史、镇南将军。”}} 王修载\myidx{王耆之}、谯王\myidx{司马丞}子无忌\myidx{司马无忌}同至新亭与别\footnote{王修载：王耆之字修载，琅邪人。廙子。官鄱阳太守、给事中。无忌：即司马无忌，丞子，袭封谯王。参前则注。新亭：地名，在京师建康南。}。坐上宾甚多，不悟二人俱到。有一客道：“谯王丞（承）致祸\footnote{谯王丞：司马丞，原封谯王，故称。致祸：被害。}，非大将军意\footnote{大将军：王敦。}，正是平南\myidx{王廙}所为耳\footnote{平南：指曾任平南将军的王廙。}。”无忌因夺直兵参军刀\footnote{直兵参军：值班参军。}，便欲斫修载。走投水，舸上人接取得免\footnote{舸：船。接取：捞救。}。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{中兴书}曰：“褚裒为江州，无忌于坐拔刀斫耆之，裒与桓景共免之。御史奏无忌欲专杀害，诏以赎论。”前章既言无忌母告之，而此章复云客叙其事。且王廙之害司马丞，遐迩共悉，修龄兄弟岂容不知？法盛之言，皆实录也。}}

{\cangkai\zihao{5}【评】胡之、耆之兄弟，因其父王廙参与杀害谯王司马丞，屡为丞子无忌追杀。在提倡以孝治国的两晋时代，为父报仇，虽属犯法，却也情有可原。无忌酒宴斫杀之事，御史中丞车灌劾之，成帝宽谅，诏曰：“王敦作乱，闵（愍）王遇祸，寻事原情，今王何责！”听以赎论。以后又予升迁，以便维护皇族权益，立场清晰可见。司马丞、无忌父子，可称忠孝两全。但究其实，丞之节义，名垂青史，当之无愧。而无忌欲取胡之、耆之兄弟性命，则属仇杀，法理何在？胡之兄弟当时年幼，并不知情，又有何罪？欲杀无辜之人，此风断不可长，冤冤相报，几代可了？岂不天下大乱！故成帝之诏又云：“然公私宪制，亦已有断，王当以国体为大，岂可寻绎由来，以乱朝宪！”诏诫之语，既顾人情，又循法典，可谓周全。}

\lettrine{36.5} 王右军\myidx{王羲之}素轻蓝田\myidx{王述}\footnote{王右军：王羲之。蓝田：王述。}。蓝田晚节论誉转重，右军尤不平。蓝田于会稽丁艰\footnote{丁艰：为守父母丧而辞官家居。}，停山阴治丧\footnote{治丧：办理丧事。}。右军代为郡\footnote{代为郡：代替王述出任会稽内史。}，屡言出吊\footnote{出吊：前往吊唁。}，连日不果\footnote{不果：没有实现。}。后诣门自通，主人既哭，不前而去\footnote{不前：没有前去与丧主见面。}，以陵辱之\footnote{陵辱：凌辱。}。于是彼此嫌隙大构\footnote{嫌隙大构：大结怨恨。}。后蓝田临杨（扬）州\footnote{临扬州：任扬州刺史。}，右军尚在郡。初得消息，遣一参军诣朝廷，求分会稽为越州。使人受意失旨\footnote{受意失旨：错误领会其意图。}，大为时贤所笑。蓝田密令从事数其郡诸不法\footnote{从事：州郡属官。数：责备。}，以先有隙，令自为其宜。右军遂称疾去郡\footnote{去郡：辞去郡内史职务。}，以愤慨致终。{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{中兴书}曰：“羲之与述志尚不同，而两不相能。述为会稽，艰居郡境。王羲之后为郡，申尉而已，初不重诣，述深以为恨。丧除，征拜扬州，就征，周行郡境，而不历羲之。临发，一别而去。羲之初语其友曰：‘王怀祖免丧，正可当尚书，投老可得为仆射。更望会稽，便自邈然。’述既显授，又检校会稽郡，求其得失，主者疲于课对。羲之耻慨，遂称疾去郡，墓前自誓不复仕。朝廷以其誓苦，不复征也。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】据羲之誓墓绝仕之辞，发生在穆帝永和十一年（355）前后。二王的嫌隙矛盾，可能肇自上品贵族高贵门第的傲慢与偏见。二人虽同一“王”字，但族望不同。王述出身太原王氏，王昶、王浑之后，世代显贵。因其门第高华，王述曾拒绝桓温求婚，以为门户不当。羲之则出身琅邪王氏，两晋之间，簪缨世家，东晋之时，一跃为第一贵族。琅邪王氏贵游子弟，眼中何曾有人？羲之傲慢，其子徽之、献之更成为本书\CJKunderwave{任诞}、\CJKunderwave{简傲}诸门的主角。二王相轻结怨，正是门第观念及其傲慢偏见在作祟。就事论事，二人都有责任，但羲之的错误更多一些。故其誓墓绝官之辞也显示了后果之严重：“自今之后，敢渝此心，贪冒苟进，是有无尊之心而不子也。子而不子，天地所不载，名教所不得容。信誓之诚，有如皦日！”为自己的傲慢付出了代价。不过，这在\CJKunderwave{仇隙}门中是程度最轻的。}

\lettrine{36.6} 王东亭\myidx{王珣}与孝伯\myidx{王恭}语\footnote{王东亭：王珣字元琳，琅邪人。导孙，洽子。封东亭侯，故称。参前\CJKunderwave{言语}第102则注。孝伯：王恭字孝伯。时任青、兖州刺史，镇京口。语：交谈，交换意见。}，后渐异\footnote{异：指意见不合。}。孝伯谓东亭曰：“卿便不可复测\footnote{不可复测：难以捉摸。}。”答曰：“王陵廷争，陈平从默\footnote{“王陵廷争”二句：汉惠帝崩，吕后欲王诸吕，右相王陵当廷谏阻，左相陈平却阿顺吕后。但后来陈平与周勃设计尽诛诸吕，迎立文帝，此所谓“全社稷，安刘氏”也。}，但问克终云何耳\footnote{但：只。克终：最后结局。云何：怎样。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{汉书}曰：“吕后欲王诸吕，问左（右）相王陵，以为不可。问左丞相陈平，平曰：‘可。’陵出，让平，平曰：‘面折廷争，臣不如君；全社稷，定刘氏，君不如臣。’”\CJKunderwave{晋安帝纪}曰：“初，王恭赴山陵，欲斩国宝，王珣固谏之，乃止。既而恭谓珣曰：‘此（比）日视君，一似胡广。’珣曰：‘王陵廷争，陈平从默，但问克终如何也。’”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】故事发生在孝武帝崩的太元二十一年（396）。时会稽王道子执政，王国宝得宠，权倾朝野，“谋黜旧臣”。史称“王恭赴山陵，欲杀国宝，珣止之曰：‘国宝虽终为祸乱，要罪逆未彰，今便先事而发，必大失朝野之望。况拥强兵，窃发于京辇，谁谓非逆！国宝若遂不改，恶布天下，然后顺时望除之，亦无忧不济也。’恭乃止”。（见\CJKunderwave{晋书}珣传）反对司马道子宠昵小人王国宝，王恭、王珣并无不同。但如何除去王国宝则二人方法有异。恭性刚烈，欲直接兵诛于京师；珣则以为应等时机，待其恶贯满盈，则“顺时望除之”。二人意见分歧以此。实践证明，珣言是也。当时左卫将军豫州刺史庾楷等党于国宝，士马甚盛，王恭也有所畏惧，故兵诛之计暂止。作为政治家，王珣继承乃祖王导之风，更为成熟，而王恭则因其幼稚而付出了生命代价。“但问克终云何耳”，有味哉！}

36. 王孝伯\myidx{王恭}死\footnote{王孝伯：王恭。}，县其首于大桁\footnote{县：通“悬”，悬挂。大桁：即朱雀桥，在建康城南朱雀门外，是当时秦淮河上最长的浮桥，故称。桁，通“航”。}。司马太傅\myidx{司马道子}命驾出至标所\footnote{标所：树标之处所。标，设于刑场的高柱，杀人之后，悬首标上。}，熟视首\footnote{熟视：仔细看。}，曰：“卿何故趣欲杀我邪\footnote{趣：通“促”，急。}？”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{续晋阳秋}曰：“王恭深惧祸难，抗表起兵。于是遣左将军谢琰讨恭。恭败，走曲阿，为湖浦尉所擒。初，道子与恭善，欲载出都，面相折数，闻西军之逼，乃令于儿（倪）塘斩之，枭首于东桁也。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】这则与前则是时间相续的姐妹篇。故事发生在安帝隆安二年（398）。太元二十一年（396）王恭参加孝武帝葬礼返回京口后，即联络荆州殷仲堪及桓玄等，抗疏起兵清君侧，朝廷为诛王国宝和王绪。不久，王恭再次联合西师，东西夹击，兴兵向阙，反对执政司马道子和谯王尚之等权倖。兵者凶事，大军过处，百姓残灭，除非万不得已，岂可一动再动？其天时、地利、人和三者皆失，不知有理、有利、有节，视战争为儿戏，此王恭所以悬首大桁也。王恭贵族名士，虽自矜贵，但与下悬隔，又不闲用兵，尤信佛道，调役百姓，修营佛寺，务在壮观，史称“士庶怨嗟”。失却军心民心，又岂可再战乎？但贵游子弟不明此理，反观司马道子，挟天子以令诸侯，号令天下，王恭硬是往枪口上撞。杀王恭者，司马道子也，但更是王恭自己。即使自信真理在握，斗争也要讲究方法策略，一味刚猛冒进，终必“亢龙有悔”，败可立待。是耶？非耶？读者深思。}

\lettrine{36.8} 桓玄\myidx{桓玄}将篡\footnote{篡：篡位，废帝自立。}，桓修\myidx{桓修}欲因玄在修母许袭之\footnote{桓修：字承祖，冲子，官至抚军大将军。许：住处。}。庾夫人云\footnote{庾夫人：桓冲续弦夫人，修母。}：“汝等近\footnote{汝等近：你们是近亲。按，修与玄是嫡堂兄弟。}，过我馀年\footnote{过我馀年：等我死后，撒手不问。}，我养之，不忍见行此事\footnote{此事：指桓修计划在家袭杀桓玄之事。}。”{\fzxk\zihao{6}\textcolor{red}{\CJKunderwave{桓氏谱}曰：“恒（桓）冲后娶颍川庾蔑女，字姚。”\CJKunderwave{晋安帝纪}曰：“修少为玄所侮，言论常鄙之，修深憾焉。密有图玄之意，修母曰：‘灵宝视我如母，汝等何忍骨肉相图！’修乃止。”}}

{\cangkai\zihao{5}【评】这则故事，应与\CJKunderwave{排调}第65则并读互参，反映了血亲家族谯国桓氏内部的血腥斗争。两晋之交，桓彝五子：温、云、豁、秘、冲。经过温等的共同努力，谯国桓氏终于成为东晋四大家族之一，参与朝廷的夺权斗争。但与琅邪王氏一样，谯国桓氏也非铁板一块，五子政治志向并不尽同。桓冲等继承父彝忠义气节，一心为国，“尽忠王室”；而温等则野心膨胀，觊觎帝位，后来少子玄终于了却温之未遂心愿，篡位建楚，但旋即覆灭。如\CJKunderwave{晋书·桓彝传}史臣曰：桓茂伦（彝）“怀不挠之节”，“冲逡巡于内辅，豁陵厉于上游”，“外有扞城之用，里无末大之嫌，求之名臣，抑亦可算”。“而温为亢极之资，玄遂履霜之业。”两种政治倾向，犁然有别。修为冲子，从小受玄欺侮，早已怀恨在心，加以受父影响，娶妻武昌公主，对晋室尚有感情。故知桓玄将篡之谋，担心遗祸家族，定计家中诛杀，惜为母阻而计不行。但玄得志后，修为名利驱动，为了家族利益，投怀送抱，封王拜将，终为义军所诛。一念之差，自取灭亡，呜呼哀哉！}





%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
